31
Lews Therin’e Bir Söz

Cadsuane, sıcağı görmezden gelme yeteneğini kısıtlayan rutubete rağmen pelerini takmış, başlığını kaldırmıştı. Başlığı indirmeye ya da pelerini çıkarmaya cesaret edemiyordu. Al’Thor’un sözleri çok açıktı; yüzünü görürse, idam edilecekti. Al’Thor’un yeni el koyduğu malikâneye sağ salim yerleştiğini bilse de, birkaç saatlik rahatsızlıktan kaçınmak için hayatını riske atmayacaktı. Oğlan sık sık beklenmediği ya da istenmediği yerde ortaya çıkıyordu.

Onun kendisini sürgüne göndermesine izin verecek değildi elbette. Bir erkek ne kadar çok güç sahibi olursa, onu ahmakça kullanması o kadar muhtemel oluyordu. Bir adama bir inek verirsen, ona özenle bakar, sütünü ailesini beslemek için kullanırdı. Ona on inek verirsen, kendini zengin saymaya başlardı –ve on ineğin de bakımsızlıktan ölmesine izin verirdi.

Ayaklarını vura vura kaldırımda yürüyerek, üst üste yığılmış kutulara benzeyen bayraklı binaların önünden geçti. Yine Bandar Eban’da olduğu için çok mutlu değildi. Domanlılara karşı değildi; yalnızca, pek kalabalık olmayan şehirleri tercih ediyordu. Kırsaldaki sorunlarla, mekân her zamankinden de sıkış tıkıştı. Al’Thor’un şehre geldiği söylentilerine rağmen mülteciler gelmeye devam ediyordu. Solundaki ara sokakta onlardan bir grup geçti; yüzleri kirden kararmış bir aile.

Al’Thor yiyecek vadetmişti. Bu vaat, aç ağızlar getiriyordu ve yiyeceklerini aldıktan sonra bile çiftliklerine dönmek istemiyorlardı. Kırsal bölgeler hâlâ kargaşa içindeydi ve buradaki yiyecek çok yeniydi. Mülteciler tahılın, son zamanlarda sık sık yaptığı gibi bozulmayacağından emin olamıyorlardı. Hayır, kalıyorlar, şehri daha da kalabalık hale getiriyorlardı.

Cadsuane başını iki yana sallayarak kaldırımda yürümeye devam etti, bu sefil takunyalar tahtada takırdıyordu. Şehir, yaya trafiğinin sokakların çamurundan kaçınmasını sağlayan bu uzun, sağlam kaldırımlarıyla ünlüydü. Parke taşları bu sorunu önlerdi, ama Domanlılar dünyanın geri kalanından farklı olmakla övünürdü. Korkunç yemek araçları ile yenen sindirilmesi imkânsız ölçüde baharatlı yemekler. Dev bir limana kurulmuş, delişmen bayraklarla dolu bir başkent. Kadınlar üzerinde utanç verici elbiseler; erkeklerde uzun, ince bıyıklar ve Deniz Halkı’nınki kadar büyük bir küpe sevgisi.

Cadsuane geçerken yüzlerce bayrak rüzgârda çırpınıyordu. Cadsuane başlığını çıkarıp rüzgârı yüzünde hissetme dürtüsüne karşı dişlerini sıktı. Işık’ın lanetlediği okyanus havası. Normalde Bandar Eban soğuk ve yağmurlu bir yerdi. Nadiren bu kadar sıcak olurdu. Her durumda, rutubet korkunçtu. Kafası çalışan insanlar iç bölgelerde kalırdı.

Pek çok sokak yürüdü ve yol kavşaklarında çamurların içinden geçti. Onun fikrine göre kaldırımların çözülmesi imkânsız kusuru buydu. Yerliler hangi sokaklardan geçebileceklerini, hangilerinde çamurun derin olduğunu biliyorlardı, ama Cadsuane’in yoluna çıkan yol kavşaklarından geçmesi gerekiyordu. İşte bu yüzden, ayakkabılarının üzerine giymek için bu Tear tarzı takunyaları bulmuştu. Onları satan bir tüccar bulmak şaşırtıcı ölçüde zor olmuştu; Domanlıların onlarla ilgilenmediği açıktı ve yanından geçtiği insanların çoğu ya çamurda yalınayak yürüyordu ya da ayakkabılarını kirletmeden nereden geçebileceklerini biliyordu.

Rıhtımlara giden yolu yarıladığında, sonunda hedefine vardı. Binanın ahşap oyma ön cephesine çarparak dalgalanan güzel bayrak, hanın adının Rüzgârın İltiması olduğunu söylüyordu. Cadsuane içeri girdi ve çamurlu antrede takunyaları çıkardıktan sonra hana adım attı. Nihayet başlığını indirdi. Al’Thor tesadüfen bu hanı ziyaret etmeye karar verirse, onu asması gerekecekti, o kadar.

Hanın ortak odası bir meyhaneden çok bir kralın yemek salonu gibi döşenmişti. Masalara beyaz örtüler örtülmüştü ve cilalı ahşap zemin parlayana dek silinmişti. Duvarlara zevkli natürmort tablolar asılmıştı –barın arkasında bir meyve çanağı, karşısındaki duvarda çiçek dolu bir vazo vardı. Barın arkasındaki raflara dizilmiş şişeler daha çok şarap içindi, birkaç brendi ve başka içki şişeleri de vardı.

İnce yapılı hancı Quillin Tasil uzun boylu, oval yüzlü bir Andorluydu. Siyah saçlarının tepesi açılıyordu ve yanlarını kısa kestirmişti. Kısa sakalı hemen hemen tamamen kırlaşmıştı. Lavanta rengi güzel ceketinin kol yenlerinden beyaz fırfırlı manşetler çıkıyordu, ama adam hancı önlüğü takmıştı. Genelde iyi bilgi getirirdi, ama aynı zamanda Cadsuane adına meslektaşları arasında soruşturma da yapardı. Gerçekten de çok faydalı bir adamdı.

Cadsuane içeri girerken adam ellerini bir havluya silerek gülümsedi. Bir masa gösterdi, sonra biraz şarap getirmek için bara gitti. Cadsuane otururken odanın diğer yanında iki adam tartışmaya başladı. Diğer müşteriler –uzak tarafta bir masaya oturmuş iki kadın ve bardaki iki adam– tartışmaya aldırış etmedi. İnsan Arad Doman’da zaman geçirirken sık sık alevlenen öfkeleri görmezden gelmeyi öğreniyordu. Domanlı adamlar volkanlar gibi, öfkesi burnunda olurdu. Çoğu insan bunun sebebinin Domanlı kadınlar olduğu konusunda hemfikirdi. Bu iki adam, Ebou Dar’da sıradan olduğu gibi düelloya başvurmadı. Bunun yerine birkaç dakika bağrıştılar, sonra birbirlerinin fikirlerini onaylamaya başladılar, sonra birbirlerine şarap ısmarlamak için ısrar etmeye başladılar. Kavgalar olağandı; ama nadiren kan dökülürdü. Yaralanmalar ticaret için iyi değildi.

Quillin bir kadeh şarapla yaklaştı –en iyi şaraplarından olmalıydı. Cadsuane adamdan asla bunu talep etmezdi, ama yakınmazdı da.

“Shore Hanım,” dedi adam cana yakın bir sesle. “Keşke şehirde olduğunuzu daha önceden bilseydim! Bunu mektubunuzu aldığımda öğrendim!”

Cadsuane adamın uzattığı kupayı aldı. “Her tanıdığıma nerede olduğumu raporlama alışkanlığım yoktur Tasil Efendi.”

“Elbette hayır, elbette hayır,” dedi adam ve Cadsuane’in sert yanıtından alınmamış göründü. Cadsuane adamı asla kızdıramıyordu. Bu onu öteden beri meraklandırmıştı.

“Han iyi iş yapıyor gibi,” dedi nazikçe. Adam döndü ve birkaç müşterisine baktı. Müşteriler parıl parıl zemin üzerinde, kusursuz masalarda oturmaktan rahatsız görünüyorlardı. Cadsuane insanları Rüzgârın İltiması’ndan uzak tutanın göz korkutucu temizlik mi, yoksa Quillin’in bir âşık ya da müzisyen tutmama ısrarı mı olduğunu merak ediyordu. Adam onların hanın havasını bozduklarını iddia ediyordu. Cadsuane izlerken, adam yeni bir müşterinin çamurlu ayaklarla içeri girdiğini fark etti. Cadsuane adamın parmaklarının yeri silme dürtüsüyle seğirdiğini görebiliyordu.

“Sen, oradaki,” diye seslendi Quillin adama. “İçeri girmeden önce ayakkabılarını siler misin lütfen?”

Adam donakaldı, kaşlarını çattı, ama denileni yapmak üzere geri döndü. Quillin içini çekti ve gelip Cadsuane’in masasına oturdu. “Dürüst olmak gerekirse Shore Hanım, son zamanlarda burası bana göre fazla kalabalık olmaya başladı. Bazen tüm müşterilerimi takip edemiyorum! Bazen insanlar benim onlarla ilgilenmemi beklerken, içki içmeden çıkıyorlar.”

“Birini tutabilirsin,” dedi Cadsuane. “Bir iki hizmetkâr kız.”

“Ne? Ve bütün eğlenceyi onlar yaşasın, öyle mi?” Adam çok ciddiydi.

Cadsuane şarabından bir yudum aldı. Gerçekten de kusursuz bir şaraptı, belki de –ne kadar iyi olursa olsun– bir hanın barında bulundurulması için fazla pahalı. İçini çekti. Quillin’in Domanlı karısı şehirdeki en başarılı ipek tüccarlarından biriydi; pek çok Deniz Halkı gemisi, onunla ticaret etmek için kadını özellikle arardı. Quillin yirmi sene boyunca karısının muhasebe defterlerini tuttuktan sonra emekli olmuştu. İkisi de zengindi.

Peki, adam parasıyla ne yapmıştı? Bir han açmıştı. Anlaşıldığı kadarıyla, eskiden beri hayaliydi. Cadsuane çok fazla boş zamanı olan insanların garip meraklarını sorgulamayı uzun zaman önce bırakmıştı.

“Şehirde ne haberler var Quillin?” diye sordu küçük bir para kesesini masanın üzerinde adama doğru iterek.

“Hanımefendi, beni gücendiriyorsunuz,” dedi adam ellerini kaldırarak. “Paranızı alamam!”

Cadsuane tek kaşını kaldırdı. “Bugün oyun oynamak için zamanım yok Tasil Efendi. Parayı kendine istemiyorsan, fakirlere verirsin. Işık biliyor ya, bugünlerde şehirde onlardan çok var.”

Adam içini çekti, ama keseyi gönülsüzlükle cebine attı. Belki de bu yüzden ortak salonu boştu; para kazanmak istemeyen bir hancı tuhaf kaçıyordu. Bir sürü sıradan adam Quillin’i, tertemiz yerleri ve zevkli dekorasyonu kadar huzursuz edici buluyor olmalıydı.

Ama Quillin bilgi almak için çok iyiydi. Karısı dedikoduları onunla paylaşıyordu. Adam yüzüne bakarak, Cadsuane’in Aes Sedai olduğunu biliyordu elbette. En büyük kızı Namine Beyaz Kule’ye gitmiş, sonunda Kahverengileri seçmiş, oradaki kütüphanede çalışmaya başlamıştı. Domanlı bir kütüphaneci sıradışı değildi –Bandar Eban’daki Terhana kütüphanesi dünyanın en büyük kütüphanelerinden biriydi. Ama Namine’in dünyada olan bitenler konusundaki rahat, ama keskin kavrayışı Cadsuane’i meraklandırmıştı ve hali vakti yerinde ebeveynler bulmayı umarak kadının bağlantılarını araştırmıştı. Beyaz Kule’de bir kızlarının olması, insanların Aes Sedailere olumlu bakmasını sağlardı. Bu onu Quillin’e götürmüştü. Cadsuane ona tamamen güvenmiyordu, ama adamı severdi.

“Şehirde ne haberler mi var?” diye sordu Quillin. Gerçekten, hangi hancı önlüğünün altına ipek işlemeli yelek giyerdi? İnsanların hanı tuhaf bulmasına şaşmamak gerekirdi. “Nereden başlamalı? Son zamanlarda takip edemeyecek kadar çok şey oluyor!”

“Alsalam’la başla,” dedi Cadsuane şarabını yudumlayarak. “En son ne zaman görüldü?”

“İnanılır tanıklar tarafından mı, yoksa söylentilere göre mi?”

“İkisini de anlat.”

“Daha bir hafta önce Kral’dan kişisel olarak haber aldıklarını söyleyen düşük yeldoğumlular ve tüccarlar oldu Leydim, ama ben bu tür iddiaları kuşkuyla karşılıyorum. Kral’ın... namevcut olduğunun anlaşılmasından kısa süre sonra, onun dileklerini bildiren sahte mektuplar ortaya çıkmaya başladı. Şahsen bizzat Kral’ın elinden çıktığına inandığım –en azından üzerindeki mührün gerçek olduğuna inandığım– epey emir gördüm. Kralı altı aydır kimsenin görmediğine inandığımı söyleyebilirim.”

“O zaman, nerede olduğunu bilen var mı?”

Hancı özür dileyen bir ifadeyle omuzlarını silkti. “Onun ortadan kaybolmasında Tüccarlar Konseyi’nin parmağı olduğuna inandık bir süre. Kral’ı gözlerinin önünden ayırmadıklarını ve güneydeki sorunları düşünerek, Majesteleri’ni güvenli bir yere götürdüklerini varsaydık.”

“Ama?”

“Ama kaynaklarım,” –bu, adamın karısı anlamına geliyordu– “artık buna inanmıyor. Tüccarlar Konseyi son zamanlarda fazla dağınık, her üyesi Arad Doman’da, kendine ait olan payın çözülüp gitmesini önlemeye çalışıyor. Kral’ı onlar götürmüş olsa, şimdiye dek onu ortaya çıkarırlardı.”

Cadsuane tırnağıyla kupanın kenarına vurdu. Canı sıkılmıştı. O zaman, al’Thor’un Alsalam’ı Terkedilmişlerden birinin kaçırdığı iddiasında doğruluk payı olabilir miydi? “Başka?”

“Şehirde Aieller var Leydim,” dedi Quillin masadaki görünmez bir lekeyi silerek.

Cadsuane ona ifadesiz bir yüzle baktı. “Fark etmemiştim.”

Adam güldü. “Evet, evet, çok aşikâr sanırım. Ama bölgede tam olarak yirmi dört bin Aiel var. Bazıları Yenidendoğan Ejder’in onları buraya sırf gücünü ve yetkesini kanıtlamak için getirdiğini söylüyor. Aiellerin yiyecek dağıttığı nerede duyulmuş? Şehirdeki fakirlerin yarısı dağıtılanları almaya gitmeye korkuyor. Aiellerin zehirlerinden bazılarını tahıllar üzerinde kullandıklarından korkuyorlar.”

“Aiel zehirleri mi?” Cadsuane bu söylentiyi hiç duymamıştı.

Quillin başını salladı. “Bazıları yiyeceklerin bozulmasının asıl sebebinin bu olduğunu iddia ediyor Leydim.”

“Ama Aieller gelmeden önce de yiyecekler bozuluyordu, değil mi?”

“Evet, evet, elbette,” dedi Quillin. “Ama bu kadar çok tahıl bozulurken bu tür şeyleri hatırlamak zor olabiliyor. Dahası, Lord Ejder geldikten sonra bozulma oranı arttı.”

Cadsuane şarabından bir yudum alarak kaşlarını çattığını sakladı. Al’Thor’un gelişinden sonra daha mı kötü olmuştu? Bu yalnızca söylenti miydi, yoksa gerçek mi? Kupasını indirdi. “Şehirde başka ne tür tuhaf olaylar var?” diye sordu dikkatle, neler keşfedeceğini görmek için.

“Sizin de kulağınıza çalındı mı?” dedi Quillin eğilerek. “İnsanlar onlardan bahsetmek istemiyor elbette, ama kaynaklarım bir şeyler duydu. Ölü doğan çocuklar, bir bereden daha kötüsüne sebep olmaması gereken düşüşler yüzünden ölen adamlar, alışveriş yaparken binalardan düşen taşlarla ölen kadınlar. Tehlikeli zamanlar bunlar Leydim. Dedikodu yaymaktan nefret ediyorum, ama sayıları kendi gözlerimle gördüm!”

Olaylar beklenmedik değildi. “Elbette, dengeler var.”

“Dengeler?”

“Yükselen evlilik oranları,” dedi Cadsuane elini sallayarak, “yaban hayvanlarıyla karşılaşan ama zarar görmeyen çocuklar, bir dilencinin evinin yer tahtalarının altında keşfedilen beklenmedik servetler. O tür şeyler.”

“Bu gerçekten güzel olurdu,” dedi Quillin gülerek. “Öyle dileyebilir, umut edebiliriz Leydim.”

“Bu tür hikâyeler duymadınız mı?” diye sordu Cadsuane şaşkınlıkla.

“Hayır Leydim. Dilerseniz soruşturabilirim.”

“Öyle yap.” Al’Thor ta’veren’di, ama Desen bir denge olayıydı. Rand’ın varlığının bir şehirde sebep olduğu her tesadüfi ölüme karşılık, her zaman mucizevi bir hayatta kalma olayı yaşanırdı.

Bu dengenin bozulması ne anlama geliyor olabilirdi?

Cadsuane Quillin’i belli konularda sorgulamaya devam etti. Listesinin başında Tüccarlar Konseyi’nin üyelerinin nerede olduğu vardı. Al’Thor denen çocuğun hepsini yakalamak istediğini biliyordu; onların nerede olduğu konusunda, Rand’ın sahip olmadığı bir bilgi edinirse, bu çok işine yarayabilirdi. Quillin’den diğer büyük Doman şehirlerinin ekonomik durumlarını öğrenmesini, sınır ötesinden saldırı düzenleyen asiler ya da Tarabonlular konusunda haber edinmesini de istedi.

Gönülsüzce başlığını takıp, handan çamurlu akşama çıkarken, Quillin’in sözlerinin onu öncekine göre daha fazla soruyla baş başa bıraktığını anladı.

Yağmur yağacak gibiydi. Elbette, son zamanlarda hep öyle görünüyordu. Bulutlu ve kasvetli, kurşuni bir gökyüzü ve birbirine karışarak tekdüze bir pus oluşturan bulutlar. En azından önceki gece gerçekten yağmıştı; bir sebepten, yağmur bulutlu gökyüzünü daha dayanılır kılıyordu. Cadsuane’in her şey daha normalmiş gibi, daimi kasvet Karanlık Varlık’ın hareketlendiğine dair bir başka işaret değilmiş gibi davranmasına izin veriyordu. Karanlık Varlık insanları kuraklıkla kurutmuş, ani kışla dondurmuştu ve şimdi de salt hüzünle yok etmeye kararlıymış gibi görünüyordu.

Cadsuane başını iki yana salladı, ayağına sağlamca oturduğundan emin olmak için takunyalarını yere vurdu, sonra çamurlu kaldırıma çıkıp rıhtıma yöneldi. Bozulan yiyecekler konusundaki söylentilerin ne kadar doğru olduğunu görecekti. Al’Thor’u kuşatan tuhaf olaylar gerçekten daha yıkıcı olmuştu. Yoksa sonunda korktuğu şeyi görme izni mi veriyordu kendine?

Al’Thor. Gerçekle yüzleşmek zorundaydı: Onu idare etme işini eline yüzüne bulaştırmıştı. Elbette, al’Thor ne iddia ederse etsin eril a’dam konusunda hata yapmamıştı. Tasmayı her kim çalmışsa, son derece güçlü ve becerikli biriydi. Böyle bir şeyi başarabilen herhangi biri, Seanchanlardan bir başka eril a’dam daha alabilirdi. Muhtemelen Seanchanlarda onlardan çok vardı.

Hayır, a’dam aralarına güvensizlik sokmak için alınmıştı odasından; bundan emindi. Hatta belki, hırsızlık bir başka şeyi maskelemek içindi: heykelciğin yeniden al’Thor’un eline geçmesi. Oğlanın ruh hali o kadar kararmıştı ki, o heykelcikle ne tür yıkımlara yol açabileceğini bilmek imkânsızdı.

Zavallı, aptal çocuk. Terkedilmişlerden biri tarafından tasmalanmanın açısını çekmemeliydi; bu ona Aes Sedailer tarafından kafeslenip dövüldüğü zamanları hatırlatmaktan başka işe yaramazdı. Cadsuane’in işini daha da zorlaştıracaktı. Tamamen imkânsız kılmazsa.

Şimdi yüzleşmesi gereken soru buydu. Rand’ı kurtarmak imkânsız mıydı? Onu değiştirmek için çok mu geçti? Ve eğer öyleyse, Cadsuane ne yapmalıydı –yapabileceği bir şey var mıydı? Yenidendoğan Ejder’in Shayol Ghul’de Karanlık Varlık’la karşılaşması gerekiyordu. Eğer bunu yapmazsa, her şey kaybedilirdi. Ama ya onun Karanlık Varlık’la karşılaşmasına izin vermek de aynı ölçüde felaket olursa?

Hayır. Cadsuane savaşı şimdiden kaybettiklerine inanmayı reddediyordu. Al’Thor’un yönünü değiştirmesi için yapabilecekleri bir şeyler olmalıydı. Ama ne?

Al’Thor aniden güç sahibi olan çoğu köylü gibi tepki vermemişti; bencil ya da cimri olmamıştı. Servet biriktirmemiş, çocuksu bir intikam duygusuyla gençliğinde ona kötülük yapanlara saldırmamıştı. Gerçekten de, pek çok kararı –tehlikeye atılmasını gerektirmeyen kararları– bilgeceydi.

Cadsuane kaldırımda yürümeye devam etti ve uyumsuzluk ölçüsünde parlak giysiler içindeki Domanlı mültecilerin yanından geçti. Zaman zaman ıslak kütüklerde oturan mültecilerin ve ara sokakların ağzında ya da binaların kullanılmayan cephelerinin önünde kendiliğinden gelişen kampların çevresinden dolanması gerekiyordu. Kimse ona yol vermiyordu. Örterseniz, bir Aes Sedai yüzü ne işe yarardı? Bu şehir fazla kalabalık olmuştu.

Cadsuane rıhtım kayıt memurunun adını yazan bir dizi flamanın yanında yavaşladı. Rıhtımlar hemen ilerideydi. Öncekine göre iki kat fazla Deniz Halkı gemisi vardı, çoğu Deniz Halkı gemilerinin en büyükleriydi. Aralarında, büyük olasılıkla kısa süre önceki büyük kaçış sırasında Ebou Dar’dan çalınan Seanchan gemilerinden dönüştürülmüş olanlar da vardı.

Rıhtımlar tahıl isteyen insanlarla doluydu. Kalabalıklar itişip kakışıyor, bağırıp çağırıyor, Quillin’in bahsettiği ‘zehirler’ konusunda hiç endişelenmiyormuş gibi görünüyordu. Elbette, açlık pek çok korkuyu alt ederdi. Rıhtım işçileri kalabalıkları kontrol altında tutuyordu; aralarında kahverengi cadin’sor giymiş Aieller de vardı. Mızrakları ellerinde, ancak Aiellerin yapabileceği gibi dik dik bakıyorlardı. Rıhtımlarda epey tüccar da var gibiydi, muhtemelen dağıtılanları saklayıp daha sonra satmayı umuyorlardı.

Rıhtımlar, al’Thor’un gelişinden beri her gün göründüğü gibi görünüyorlardı. Duraksamasına sebep olan neydi? Sırtında bir karıncalanma vardı, sanki...

Hızla döndüğü zaman bir alayın çamurlu sokakta yaklaşmakta olduğunu gördü, Al’Thor siyah aygırı üzerinde gururla oturuyordu. Giysileri de siyahtı ve yalnızca biraz kırmızı işleme vardı. Her zamanki gibi yirmi asker, danışmanlar ve gittikçe büyüyen bir Domanlı dalkavuk grubu eşlik ediyordu ona.

Cadsuane sokaklarda onunla çok sık karşılaşıyor gibiydi. Kendini bir ara sokağa kaçmak yerine olduğu yerde kalmaya zorladı, ama yüzünü gölgelemek için başlığını biraz aşağı çekti. Al’Thor önünden geçerken onu tanıdığına dair işaret vermedi. Sık sık olduğu gibi, kendi huzursuz düşüncelerine dalmış gibiydi. Cadsuane ona bağırmak, hızlı hareket etmesi, Arad Doman tahtını güvenceye alması ve sonra yoluna devam etmesi gerektiğini söylemek istedi, ama dilini tuttu. Üç yüz seneye yaklaşan ömrünün Yenidendoğan Ejder’in ellerinde bir idamla son bulmasına izin vermeyecekti!

Rand al’Thor’un maiyeti geçti. Önceki gibi, ondan yüzünü çevirdiği zaman göz ucuyla onun çevresinde bir... karanlık... gördüğünü düşündü. Yukarıdaki bulutların gölgesine çok fazla benziyordu. Ona doğrudan baktığı zaman gölge kayboluyordu –aslında onu görmeye çalıştığında hiç seçemiyordu. Yalnızca onu dolaylı olarak ya da tesadüf eseri gördüğünde beliriyordu.

Yaşadığı seneler boyunca böyle bir şeyi ne görmüş, ne işitmişti. Onu Yenidendoğan Ejder’in çevresinde görmek Cadsuane’i dehşete düşürüyordu. Bu iş kendi gururunu aşmıştı, başarısızlıklarından çok daha büyük olmuştu. Hayır. Eskiden beri ondan çok daha büyüktü. Al’Thor’a rehberlik etmek, dörtnala giden bir ata yön vermek gibiydi. Açık denizdeki boralara yön vermek gibiydi!

Onun yolunu değiştirmeyi asla başaramayacaktı. Rand al’Thor Aes Sedailere güvenmiyordu ve bunun için iyi bir sebebi vardı. Belki Min dışında, kimseye güvenmiyor gibiydi –ama Min Cadsuane’in onu işe karıştırma teşebbüslerine direnmişti. Kız neredeyse al’Thor kadar kötüydü.

Rıhtımları ziyaret etmek faydasızdı. Bilgi kaynaklarıyla konuşmak faydasızdı. Bir an önce bir şey yapmazsa, hepsinin sonu gelecekti. Ama ne yapmalıydı? Arkasındaki binaya yaslandı. Önündeki üçgen bayraklar kuzeyi göstererek dalgalanıyordu. Afet’i ve al’Thor’un nihai kaderini göstererek.

Aklına bir fikir geldi. Ona, büyük dalgaların arasında boğulmak üzere olan bir kadın gibi sarıldı. Ucunda ne olduğunu bilmiyordu, ama bu onun tek şansıydı.

Topukları üzerinde döndü ve başını eğerek, planı hakkında düşünmeye cesaret bile edemeden, geldiği yönde seğirtti. Kolaylıkla başarısızlığa uğrayabilirdi. Al’Thor öfkesine Cadsuane’in korktuğu kadar kapılmışsa, ona bu bile yardımcı olamazdı.

Ama eğer gerçekten o kadar ileri gitmişse, o zaman ona hiçbir şey yardımcı olamazdı. Bu, Cadsuane’in kaybedecek hiçbir şeyi olmadığı anlamına geliyordu. Dünyanın kendisi dışında hiçbir şey.

Kalabalıkları ittirerek, bazen onlardan kaçınmak için sokağın çamuruna inerek yürüdü ve malikâneye geldi. Dobraine çekilene kadar onun silahlı adamlarının kaldığı yerde şimdi Aieller kamp kurmuştu. Her yere yayılmışlardı; bazıları malikâne arazisine, bazıları malikânenin bir kanadına, diğerleri yakındaki binalara.

Cadsuane Aiellere ait kanada yollandı ve onu durduran olmadı. Cadsuane Aieller arasında, diğer Aes Sedailere tanınmayan ayrıcalıklara sahipti. Sorilea ve diğer Bilgeleri kütüphanelerden birinde toplantı halinde buldu. Yerde oturuyorlardı elbette. Sorilea Cadsuane içeri girince ona başını salladı. Kadın tamamen kemikten oluşmuş gibiydi, zayıf ve köselemsiydi, ama onu kırılgan görmek imkânsızdı. Rüzgâr ve güneş yüzünden yıpranmış olmasına rağmen, yaşına göre fazla genç olan o yüzdeki o gözlerle değil. Bilgeler o kadar uzun yaşamalarına rağmen Aes Sedailerin yaşı belirsizliğini neden edinmiyorlardı? Bu, Cadsuane’in yanıtlayamadığı bir soruydu.

Başlığı indirdi ve Bilgelere katıldı. Minderlerden kaçınarak yere oturdu. Sorilea’nın gözlerine baktı. “Başarısız oldum,” dedi.

Bilge, o da aynı şeyi düşünmüş gibi başını salladı. Cadsuane sinirlendiğini belli etmemeye çalıştı.

“Başarısızlık bir başkasının hatasıysa, başarısızlıkta utanç yoktur,” dedi Bair.

Amys başını salladı. “Car’a’carn tüm erkeklerden daha inatçı Cadsuane Sedai. Bize karşı toh’un yok.”

“Utanç ya da toh,” dedi Cadsuane, “yakında hepsi anlamsız olacak. Ama benim bir planım var. Bana yardım eder misiniz?”

Bilgeler bakıştılar.

“Nedir bu plan?” diye sordu Sorilea.

Cadsuane gülümsedi, sonra açıklamaya başladı.

Rand omzunun üzerinden bakarak Cadsuane’in telaşla uzaklaşmasını izledi. Kadın muhtemelen onun sokağın kenarında saklandığını fark etmediğini sanmıştı. Pelerini yüzünü gizliyordu, ama hantal takunyalarına rağmen, o kendinden emin duruşu hiçbir şey gizleyemezdi. Telaşla uzaklaşırken bile kendine hâkim görünüyordu ve diğerleri, düşünmeden onun yolundan kaçışıyordu.

Kadın Rand’ın yasağıyla flört ediyor, bu şekilde şehirde takip ediyordu onu. Ama ona yüzünü göstermemişti ve bu yüzden Rand üzerinde durmuyordu. Muhtemelen onu sürgüne göndermek kötü bir hamle olmuştu, ama artık geri adım atamazdı. Gelecekte öfkesine hâkim olması gerekecekti. Göğsünün derinliklerinde buharlar saçan, ikinci bir yürek gibi atan öfkesini buzlara sarmalıydı.

Rıhtımlara döndü. Belki de yiyecek dağıtımını doğrudan denetlemesi için sebep yoktu. Bununla birlikte, herkes onun izlediğini bilirse tahılın gerçek ihtiyaç sahiplerine gitmesinin çok daha muhtemel olduğunu öğrenmişti. Bu, çok uzun zamandır kralsız yaşamış bir halktı; birinin duruma hâkim olduğunu görmeyi hak ediyorlardı.

İskeleye vardığı zaman Tai’daishar’ı rıhtımlara döndürdü ve acele etmeden yürüttü. Yanında at süren Asha’man’a baktı. Naeff’in güçlü, dikdörtgen şeklinde bir yüzü vardı ve bir savaşçının ince yapısına sahipti; Andor’da Kraliçe’nin Askerleri’ndeydi, ama sonra ‘Lord Gaebril’in hükmü sırasında tiksinti içinde istifa etmişti. Naeff Siyah Kule’yi bulmuştu ve şimdi hem Kılıç hem Ejder taşıyordu.

Rand zamanla Naeff’in Aes Sedaisine dönmesine izin verecekti –bağ kuran ilk Asha’manlardan biriydi– ya da kadını ona getirecekti. Adam yakınında bir başka Aes Sedai bulunmasından hoşlanmıyordu, ama Yeşillerden Nelavaire Demasiellin Aes Sedailer arasında göreceli olarak hoş olanlardandı.

“Devam et,” dedi Rand Naeff’e ilerlerlerken. Asha’man mesajlar taşıyor, Bashere’in yanındaki Seanchanlarla görüşüyordu.

“Şey, Lordum,” dedi Naeff, “yalnızca içimde öyle bir his var, ama görüşme yeri olarak Katar’ı kabul edeceklerini sanmıyorum. Lord Bashere ya da ben gündeme getirdiğimiz zaman hep terslik çıkarıyorlar ve Dokuz Ayın Kızı’ndan yeni talimatlar istemeleri gerektiğini söylüyorlar. Ses tonları, ‘talimatların’ mekânın kabul edilemez olduğunu bildireceğini ima ediyor.”

Rand usulca konuştu. “Katar tarafsız bölge. Ne Arad Doman’da ne de Seanchan topraklarının içlerinde.”

“Biliyorum Lordum. Denedik. Yemin ederim denedik.”

“Pekâlâ,” dedi Rand. “Bu konuda inat etmeye devam ederlerse, bir başka mekân seçerim. Yanlarına dön ve Falme’de görüşeceğimizi söyle.”

Arkasında, Flinn sessizce ıslık çaldı.

“Lordum,” dedi Naeff. “Bu Seanchan sınırının çok içinde.”

“Biliyorum,” dedi Rand Flinn’e bakarak. “Ama belli bir... tarihsel önemi var. Güvende olacağız; bu Seanchanlar şereflerine çok bağlı. Ateşkes bayrağı altında gidersek saldırmazlar.”

“Emin misiniz?” diye sordu Naeff sessizce. “Bana bakma tarzları hiç hoşuma gitmiyor Lordum. Gözlerinde küçümseme var. Her birinin. Küçümseme ve acıma, sanki ben hanın arkasında çöpleri karıştıran kayıp bir köpekmişim gibi. Yak beni, beni hasta ediyor.”

“O tasmalar ellerinin altında Lordum,” dedi Flinn. “Ateşkes bayrağı olsa da olmasa da, hepimizi birden bağlamak için kaşınıyorlardır.”

Rand gözlerini yumarak öfkeyi içinde tuttu, tuzlu deniz havasının esip geçtiğini hissetti. Gözlerini kara bulutlarla sınırlanmış bir gökyüzüne açtı. Boynundaki tasmayı, Min’i boğan ellerini düşünmeyecekti. O geçmişte kalmıştı.

O çelikten de sertti. O kırılmazdı.

“Seanchanlarla barış yapmak zorundayız,” dedi. “Görüş ayrılıklarına rağmen.”

“Görüş ayrılıkları mı?” diye sordu Flinn. “Ben buna görüş ayrılığı demezdim Lordum. Her birimizi köleleştirmek, hatta belki idam etmek istiyorlar. Bunlardan herhangi birini yapmanın bir iyilik olduğunu düşünüyorlar!”

Rand adamın gözlerine baktı. Flinn asi biri değildi, olabildiğince sadıktı. Ama yine de Rand onun omuzlarını kaldırarak başını eğmesine yol açtı. Muhalefete göz yumamazdı. Muhalefet ve yalanlar getirmişti tasmayı ona. Artık kabul etmeyecekti.

“Özür dilerim Lordum,” dedi Flinn sonunda. “Falme iyi bir seçim değilse kavrulayım! Korkuyla gökleri izlemelerine sebep olacaksınız.”

“Mesajı götür Naeff,” dedi Rand. “Bu işin hallolmasını istiyorum.”

Naeff başını salladı, atını çevirdi ve alaydan uzaklaştı. Bir grup Aiel koruma da ona katıldı. İnsan yalnızca çok iyi bildiği bir yerden Yolculuk edebilirdi. Bu yüzden Naeff rıhtımlarda kapıyol açamazdı. Rand atını sürmeye devam etti. Lews Therin’in sessizliği onu rahatsız ediyordu. Deli adam son zamanlarda olağanüstü mesafeliydi. Rand buna memnun olmalıydı, ama bunun yerine rahatsız hissediyordu. Bunun Rand’ın dokunduğu isimsiz güçle ilgisi vardı. Deli adamın dehşet içinde kendi kendine ağladığını, kendi kendine fısıldadığını hâlâ sık sık duyabiliyordu.

“Rand?”

Rand döndü. Nynaeve’in atının yaklaştığını duymamıştı. Kadının üzerinde cüretkâr, yeşil bir elbise vardı. Doman standartlarına göre edepliydi, ama yine de İki Nehir’deki günlerinde giymeyi düşünmeyeceği kadar açıktı. Onun da değişmeye hakkı var, diye düşündü Rand. İnsanların sürülmesini ve idam edilmesini emrettiğim gerçeği ile karşılaştırıldığında, açık bir elbise nedir ki?

“Neye karar verdin?” diye sordu Nynaeve.

“Onlarla Falme’de görüşeceğiz,” dedi Rand.

Nynaeve kendi kendine mırıldandı.

“Ne dedin?” diye sordu Rand.

“Ah, yalnızca senin yün kafalı bir ahmak olduğun hakkında bir şeyler,” dedi Nynaeve ona meydan okuyan gözlerle bakarak.

“Falme’yi kabul edeceklerdir,” dedi Rand.

“Evet,” dedi Nynaeve. “Kusursuz bir biçimde ellerinde olacaksın.”

“Beklemeyi göze alamam Nynaeve,” dedi Rand. “Almamız gereken bir risk bu. Ama saldıracaklarından kuşkuluyum.”

“Son seferde de mi kuşkuluydun?” diye sordu Nynaeve. “Elini aldıkları zaman?”

Rand kesik koluna baktı. “Bu sefer yanlarında Terkedilmişlerden birinin olması ihtimali düşük.”

“Emin olabilir misin?”

Rand onunla göz göze geldi ve Nynaeve gözlerine bakmaya devam etti; bugünlerde pek az insanın başarabildiği bir şeydi bu. Rand sonunda başını iki yana salladı. “Emin olamam.”

Nynaeve karşılık olarak burnunu çekti. Tartışmayı kazanmıştı. “Eh, çok dikkatli olmamız gerekecek. Belki Falme’yi en son ziyaret ettiğinde olanları hatırlamak onları huzursuz eder.”

“Umarım öyle olur,” dedi Rand.

Nynaeve kendi kendine bir şeyler daha mırıldandı, ama Rand yakalayamadı. Nynaeve asla ideal bir Aes Sedai olmayacaktı; duygularını ve özellikle öfkesini açıkça belli ediyordu. Rand bunu bir kusur olarak görmüyordu; en azından Nynaeve karşısında konumunu biliyordu. Kadın oyun oynama konusunda çok başarısızdı ve bu onu güvenilir kılıyordu. Rand ona güveniyordu. Güvendiği birkaç kişiden biriydi.

Ona güveniyoruz, değil mi? diye sordu Lews Therin. Güvenebilir miyiz?

Rand yanıt vermedi. Rıhtımları denetlemeyi bitirdi. Nynaeve yanında kaldı. Karanlık bir ruh hali içinde gibi görünüyordu, ama Rand neden olduğunu bilemiyordu. Cadsuane’i sürdükten sonra, baş danışmanı olarak Nynaeve aynı görevi yapabilirdi. Bu onu memnun etmiyor muydu?

Belki de Lan hakkında endişeleniyordu. Rand alayı şehrin ortasına geri götürürken, “Ondan haber aldın mı?” diye sordu.

Nynaeve’in gözleri kısıldı. “Kimden?”

“Kim olduğunu biliyorsun,” dedi Rand, her biri aynı ailenin çocuklarını barındıran bir dizi evin üzerinde dalgalanan kırmızı bayrakların önünden geçerlerken.

“Onun eylemleri seni hiç ilgilendirmez,” dedi Nynaeve.

“Tüm dünya beni ilgilendirir Nynaeve.” Ona baktı. “Sen de aynı fikirde değil misin?”

Nynaeve, kuşkusuz terslenmek için ağzını açtı, ama onunla göz göze gelince duraksadı. Işık, diye düşündü Rand onun yüzündeki endişeyi görünce. Artık aynı şeyi Nynaeve’e de yapabiliyorum. Bana bakınca ne görüyorlar? Gözlerindeki o bakış neredeyse kendisini de korkutacaktı.

“Lan iyi olacak,” dedi Nynaeve bakışlarını kaçırarak.

“Malkier’e gitti, değil mi?”

Nynaeve kızardı.

“Ne kadar oldu?” diye sordu Rand. “Henüz Afet’e varmadı, değil mi?” Görevi ve kaderi olarak gördüğü şeyi izlemek üzere serbest kalınca, Lan atını doğrudan Malkier’e sürerdi. Krallık –onun krallığı– onyıllar önce, o daha bebekken Afet tarafından yutulmuştu.

“İki üç ay daha,” dedi Nynaeve. “Belki biraz daha fazla. Tek başına yapması gerekse bile, Geçit’te durmak için Shienar’a gidiyor.”

“İntikam arıyor,” dedi Rand yumuşak bir sesle. “‘Savunulamayanın intikamını almak için.’”

“O görevini yapıyor!” dedi Nynaeve. “Ama... atılganlığı beni endişelendiriyor. Onu Sınırboyları’na götürmem için ısrar etti, ben de öyle yaptım, ama onu Saldaea’da bıraktım. Onun Geçit’ten mümkün olduğunca uzak olmasını istedim. Hedeflediği yere varabilmek için zor bölgelerden geçecek.”

Rand Lan’in Geçit’e at sürdüğünü düşününce buz gibi bir ürperti hissetti. Adam ölümüne gidiyordu. Ama bu konuda yapabileceği hiçbir şey yoktu. “Üzgünüm Nynaeve,” dedi öyle hissetmese de. Son zamanlarda herhangi bir şey hissetmekte güçlük çekiyordu.

“Onu yalnız göndereceğimi mi sanıyorsun?” diye terslendi Nynaeve. “İkiniz de yün kafalısınız! Kendisi istemese de, bir ordusu olmasını sağladım.”

Nynaeve yapardı da. Belki de Lan’in adına Malkierlilerden kalanlara uyarı yollamıştı. Lan tuhaf bir karışımdı; Malkier bayrağını çekmeyi ya da onun kralı olarak yerini almayı reddediyordu, çünkü ulusundan kalanları ölümlerine götürmekten korkuyordu. Ama şeref adına aynı ölüme at sürmeye pekâlâ razıydı.

Benim yaptığım da bu mu? diye düşündü Rand. Şeref adına kendi ölümüme mi gidiyorum? Ama hayır, bu farklı. Lan’in seçme şansı vardı. Adamın kendi kaderi hakkındaki varsayımları ne olursa olsun, Lan’in öleceğini söyleyen kehanet yoktu.

“Yine de yardım işine yarar,” dedi Nynaeve huzursuzlukla. Yardım istemek onu her zaman huzursuz ederdi. “Ordusu küçük olacak. Trolloclara karşı çok uzun direnebileceklerinden kuşkuluyum.”

“Saldıracak mı?” diye sordu Rand.

Nynaeve duraksadı. “Söylemedi,” dedi. “Ama evet, sanırım saldıracak. Burada zaman harcadığını düşünüyor Rand. Oraya varır, bir ordu toplar ve Tarwin Geçidi’nde Trollocların toplandığını görürse... evet, sanırım saldırır.”

“O zaman, geride bıraktığı bizler olmadan gittiği için hak ettiğini bulur,” dedi Rand.

Nynaeve kaşlarını çatarak ona baktı. “Bunu nasıl söylersin?”

“Söylemek zorundayım,” dedi Rand yumuşak bir sesle. “Son Savaş yaklaştı. Belki de benim Afet’e saldırım Lan’inkiyle aynı zamanda olacak. Belki de değil.” Düşünceler içinde duraksadı. Eğer Lan ve her ne ordu topladıysa, Geçit’te çatışmaya girerse... belki bu dikkatleri dağıtırdı. Rand oraya saldırmazsa, bu Gölge’yi şaşırtırdı. Onların gözleri Lan üzerindeyken, hiç beklemedikleri bir yere saldırırdı.

“Evet,” dedi Rand düşünceler içinde. “Onun ölümü gerçekten işime yarayabilir.”

Nynaeve’in gözleri gazapla irileşti, ama Rand bunu görmezden geldi. İçinde, derinlerde, çok sessiz bir yer, arkadaşı için endişeleniyordu. O endişeyi görmezden gelmesi, susturması gerekiyordu. Ama o ses ona fısıldıyordu.

Seni dostu saydı. Onu terk etme...

Nynaeve öfkesine hâkim oldu. Bu Rand’ı etkiledi. “Bunu yine konuşacağız,” dedi ona sert bir sesle. “Belki sen Lan’i terk etmenin tam olarak ne anlama geldiği hakkında düşünme şansı bulduktan sonra.”

Rand Nynaeve’i, İki Nehir’deyken ona zorbalık eden aynı kavgacı Hikmet olarak düşünmekten hoşlanıyordu. Nynaeve her zaman, gençliği yüzünden insanların unvanını reddedeceğinden korkuyormuş gibi, gereğinden fazla çaba gösterirdi. Ama o zamandan bu yana çok büyümüştü.

Malikâneye vardılar. Bashere’in askerlerinden ellisi kapıların önünde bekliyordu. Rand aralarından geçerken aynı anda selam verdiler. Rand dışarıdaki Aiel kampından geçti, ahırlarda atından indi ve erişim anahtarını eyerindeki halkadan ceketinin, heykelcik için tasarlanmış, aşırı büyük cebine aktardı –ceketine düğmelenmiş bir keseye daha çok benziyordu. Küreyi havada tutan el cebin derinliklerinden uzanıyordu.

Taht odasına gitti. Kral’ın tahtı getirildikten sonra, ona başka isim vermeyecekti. Taht aşırı büyüktü; sırtında, başının üzerine gelen kısım ve kolçakları yaldızlanmış, mücevherlerle süslenmişti. Pörtlek gözler gibi çıkıntı yapıyorlar, tahta Rand’ın hiç hoşuna gitmeyen süslü bir zenginlik veriyorlardı. Taht sarayda değildi. Yerel tüccarlardan biri onu isyanlardan ‘koruyordu’. Belki de tahta gerçek anlamda da el koymak istemişti.

Rand şatafatına rağmen tahta oturdu. Cebindeki erişim anahtarı yan tarafını dürtüklemesin diye kıpırdandı. Şehrin ileri gelenleri onun hakkında ne düşüneceklerini bilemiyordu ve Rand böyle kalmasını tercih ediyordu. Kendine kral dememişti, ama orduları başkenti ele geçirmişti. Alsalam’ın yerini ona geri vermekten bahsediyordu, ama üzerinde hakkı varmış gibi tahta oturuyordu. Saraya taşınmamıştı. Onların merakta kalmasını istiyordu.

Aslında bir karar vermemişti. Çok şey bugünün raporlarına dayanıyordu. İçeri giren Rhuarc’a başını salladı; kaslı Aiel jeste karşılık verdi. Sonra Rand tahttan indi ve Rhuarc’la birlikte, yeşil halı kaplı kürsünün önüne serilmiş olan, sarmal renklerle bezenmiş yuvarlak kilimin üzerine oturdular. Bunu ilk yaptıklarında, Domanlı hizmetkarlar ve Rand’ın gittikçe büyüyen maiyetine dahil olanlar arasında epey çalkantı yaratmıştı.

“Bir tanesini daha bulduk ve yakaladık Rand al’Thor,” dedi Rhuarc. “Alamindra Cutren kuzey sınırının yakınında, kuzeninin arazisinde saklanıyordu; kadının kendi mülkünde öğrendiklerimiz bizi doğrudan ona götürdü.”

Tüccarlar Konseyi’nin dört üyesi elindeydi artık. “Ya Meashan Dubaris? Onu da yakalayabileceğinizi söylemiştin.”

“Ölmüş,” dedi Rhuarc. “Bir hafta önce, bir güruhun ellerinde.”

“Bundan emin misin? İzini kaybettirme amaçlı bir yalan olabilir.”

“Cesedi kendi gözlerimle görmedim,” dedi Rhuarc, “ama güvendiğim adamlar gördü ve kadının tarifine uyduğunu söylüyorlar. Takip ettiğimiz izin gerçek olduğundan, sağduyu ölçüsünde eminim.”

O zaman dördü yakalanmış, ikisi ölmüştü. Dört tane daha yakalarsa, Rand’ın elinde, yeni bir kral seçmelerini emretmesine yetecek kadar üye olurdu. Doman tarihindeki en etik konsey seçimi olmayacaktı; neden uğraşıyordu ki? Bir kral atayabilirdi ya da tahta kendisi geçebilirdi. Domanlıların neyi uygun bulacakları neden umurundaydı?

Rhuarc onu izliyordu; Aiel şefin bakışları düşünceliydi. Muhtemelen o da aynı şeyleri merak ediyordu.

“Aramaya devam et,” dedi Rand. “Arad Doman’ı kendim için almayı düşünmüyorum; gerçek kralı bulacağız ya da Tüccarlar Konseyi’nin toplanıp yeni bir kral seçmesini sağlayacağız. Karanlıkdostu olmasın da, kim olursa olsun.”

“Dediğin gibi olsun Car’a’carn,” dedi Rhuarc kalkmaya niyetlenerek.

“Düzen önemli Rhuarc,” dedi Rand. “Bu krallığı güvenceye almak için benim zamanım yok. Son Savaş’a az kaldı.” Küçük odanın arkasında, pek çok Kız’a katılmış olan Nynaeve’e baktı. “Ay sonuna kadar Tüccarlar Konseyi’nin dört üyesinin daha yakalanmasını istiyorum.”

“Ayak uydurması zor bir hız belirliyorsun Rand al’Thor,” dedi Rhuarc.

Rand ayağa kalktı. “Bana o tüccarları bul yeter. Bu insanların önderlere ihtiyacı var.”

“Ya kral?”

Rand kenara, Aiel nöbetçilerin dikkatli bakışları altında dikilmekte olan Milisair Chadmar’a baktı. Kadın... perişan görünüyordu. Eskiden parlayan simsiyah saçları topuz yapılmıştı. Açık ki, saçlarına bakım yapmak bu şekilde daha kolaydı. Elbisesi hâlâ zengindi, ama şimdi, onu çok uzun süre giymiş gibi kırışmıştı. Kadının gözleri kızarmıştı. Hâlâ güzeldi, ama bir tablonun kırıştırılıp, sonra masaya serildiğinde güzel olacağı gibi.

“Su ve gölge bulasın Rhuarc,” dedi Rand adamın çıkmasını ima ederek.

“Su ve gölge bulasın Rand al’Thor.” Uzun boylu Aiel çekildi, mızraklarından bazıları da takip etti. Rand derin bir nefes aldı, sonra şatafatlı tahta çıkıp oturdu. Rhuarc’a hak ettiği saygıyla davranmıştı. Diğerleri... eh, onlar da hak ettikleri saygıyı göreceklerdi.

Rand öne eğilerek Milisair’e yaklaşmasını işaret etti. Kızlardan biri onu dürtükleyerek öne çıkmaya zorladı. Kadın Rand’ın onu önceden gördüğünden çok daha kuruntulu görünüyordu.

“Ee?” dedi Rand ona.

“Lord Ejder...” diye başladı kadın, orada duran Domanlı kâhyalardan ve hizmetkârlardan yardım istiyormuş gibi çevresine bakınarak. Ama onlar kadını görmezden geldiler; züppe Lord Ramshalan bile bakışlarını kaçırdı.

“Konuş, kadın,” diye emretti Rand.

“Sorduğunuz haberci,” dedi kadın. “Ölmüş.”

Rand derin bir nefes aldı. “Peki, bu nasıl olmuş?”

“Onu izlemekle görevlendirdiğim adamlar,” dedi kadın çabucak, “haberciye ne kadar kötü davrandıklarını bilmiyordum! Ah, ona günlerce su vermemişler ve ateşi yükselince...”

“Bir başka deyişle,” dedi Rand, “ondan bilgi almayı başaramadınız, bu yüzden onu çürüsün diye zindanda bıraktınız ve ancak ben onu getirmenizi emrettiğim zaman hatırladınız.”

Çok genç olan, Jalani adındaki Kız, “Car’a’carn,” dedi öne çıkarak. “Bu kadını eşyalarını toplarken bulduk. Şehirden kaçmayı düşünüyormuş gibiydi.”

Milisair gözle görülür bir biçimde soldu. “Lord Ejder,” dedi kadın. “Bir anlık zayıflık! Ben...”

Rand elini sallayarak onu susturdu. “Şimdi seni ne yapacağım?”

“İdam edilmesi gerek Lordum!” dedi Ramshalan hevesle öne çıkarak.

Rand kaşlarını çatarak başını kaldırdı. Yanıt istememişti. O ince siyah Doman bıyıklarından uzatmış, leylek gibi bir adam olan Ramshalan, Saldaealı atalara işaret ediyor olabilecek belirgin bir burna sahipti. Mavi, turuncu ve sarı renklerde utanç verici bir ceketi vardı ve kol yenlerinden kabarık beyaz fırfırlar çıkıyordu. Anlaşıldığı kadarıyla Doman sosyetesi arasında bu tür şeyler modaydı. Adamın küpeleri evinin armasını taşıyordu ve boynuna uçan kuş biçiminde siyah bir ben yapıştırmıştı.

Rand ona benzer pek çok kişi tanımıştı; beyinden yoksun, ama çok fazla ailevi bağlantı sahibi saraylılar. Tıpkı İki Nehir’in koyun ürettiği gibi, asil hayatı bu tür insanlar üretiyordu. Ramshalan, burundan gelen sesi ve kendini Rand’a beğendirmek için diğerlerine ihanet etmeye bu kadar gönüllü olması yüzünden özellikle sinir bozucuydu.

Yine de, bu tür adamların da faydaları vardı. Arada bir. “Ne dersin Milisair?” dedi Rand düşünceli düşünceli. “Bu adamın önerdiği gibi, seni ihanetten astırmalı mıyım?”

Kadın ağlamadı, ama dehşet içinde olduğu açıktı. İri iri açılmış gözlerini kırpıştırmadan, titrek ellerini uzattı.

“Hayır,” dedi Rand sonunda. “Yeni bir kral seçilmesi için sana ihtiyacım var. Bulduğum konsey üyelerini idam etmeye başlarsam, kırlarda meslektaşlarını aramamın ne faydası olur?”

Kadın tuttuğu nefesini bıraktı ve omuzlarındaki gerginlik kayboldu.

“Onu Kral’ın habercisini kapadığı zindana kapatın,” dedi Rand Kızlara. “Sonunun aynı olmayacağından emin olun –en azından, onunla işim bitene kadar.”

Milisair çaresizlikle bağırdı. Aiel Kızları çığlıklar atan kadını sürükleyerek götürdüler, ama Rand onu aklından çıkarmıştı bile. Ramshalan kadının gidişini tatminle seyretti; kadının ona defalarca herkesin ününde hakaret ettiği açıktı. Bu, kadın lehine bir puandı.

“Tüccarlar Konseyi’nin diğer üyeleri,” dedi Rand memurlara. “Aralarında, Kral’la teması olan var mı?”

“En yenisi dört beş ay önce Lordum,” dedi Noreladim adındaki kısa boylu, koca göbekli adam. “Ama Alamindra’dan haberimiz yok, çünkü o daha yeni... keşfedildi.”

Belki kadında bilgi vardı, ama Rand kadının Alsalam’dan geldiğini iddia eden bir haberciden daha iyi bir ipucuna sahip olacağından kuşkuluydu. Ölmesine izin verdiği için kavrulsundu o kadın!

Eğer haberciyi Graendal göndermişse, dedi Lews Therin aniden, ben de onu asla konuşturamazdım. Graendal İçtepi konusunda çok iyidir. Sinsi, çok sinsi.

Rand duraksadı. İyi bir noktaya temas etmişti. Haberci gerçekten Graendal’ın İçtepisine maruz kalmışsa, kadının nerede olduğunu açıklaması olasılığı çok düşüktü. İçtepi ağı üzerinden kaldırılmazsa tabii, ama bu da Rand’ın yeteneklerinin ötesinde bir Şifa gerektirirdi. Graendal öteden beri izlerini iyice örtmeyi bilmişti.

Ama Rand onun bu ülkede olduğundan emin değildi. Bir haberci bulsa ve üzerinde İçtepi uygulandığını bilse, bu kadarı yeterli olurdu. “Kral’dan haber getirdiğini iddia eden biriyle konuşmam gerek,” dedi. “Şehirde, onunla görüşmüş olabilecek diğerleriyle.”

“Onları bulacağız Lord Ejder,” dedi Ramshalan resmiyetle.

Rand dalgın dalgın başını salladı. Naeff umduğu gibi Seanchanlarla görüşme ayarlarsa, Rand bundan kısa süre sonra Arad Doman’dan ayrılabilirdi. Onlara bir kral bırakmayı umuyordu, Graendal’ı bulup öldürmeyi umuyordu. Ama bu halka yiyecek vermesi ve Seanchanlarla barış yapması da onun için yeterliydi. Herkesin sorunlarını çözemezdi. Yalnızca kendisi Shayol Ghul’de ölene kadar erteleyebilirdi onları.

Ve böylece, o gittiği zaman dünyayı yine kırılmak üzere bırakırdı. Dişlerini sıktı. Düzeltemeyeceği şeyler hakkında endişelenerek çok fazla zaman harcamıştı zaten.

Bu yüzden mi Doman için bir kral belirlemeye direniyorum? diye düşündü. Ben öldüğüm zaman onun yetkesini kaybedeceğinden ve Arad Doman’ın başladığı yere döneceğinden korktuğum için? Tüccarların desteğini alan bir kral bırakmazsam, ben öldüğüm anda krallığı Seanchanlara bırakmış olurum.

Dengeleyecek çok fazla şey vardı. Çok fazla sorun. Hepsini birden düzeltemezdi. Yapamazdı.

“Bunu onaylamıyorum Rand,” dedi Nynaeve. Kollarını kavuşturmuş, kapının yanında duruyordu. “Lan hakkındaki konuşmamız da daha bitmedi.”

Rand elini önemsemezce salladı.

“O senin dostun Rand,” dedi Nynaeve. “Işık! Ya Perrin ve Mat? Onların nerede olduğunu biliyor musun? Onlara ne oldu?”

Renkler Rand’ın gözlerinin önünde döndü ve Perrin’i Galad’la birlikle bir çadırın önünde dikilirken gösterdi. Perrin neden onca insan arasında Galad’la konuşuyordu? Ve Elayne’in üvey kardeşi ne zaman Beyazpelerinlere katılmıştı? Renkler değişti ve tanıdık bir şehrin sokaklarında at süren Mat’e dönüştü. Caemlyn mi? Thom da orada, yanındaydı.

Rand kendi kendine kaşlarını çattı. Perrin ve Mat’in çekişini hissedebiliyordu. İkisi de uzaktaydı. Sebep, onları bir araya çekmeye çalışan ta’veren doğalarıydı. İkisinin de Son Savaş’ta Rand’ın yanında olmaları gerekiyordu.

“Rand?” diye sordu Nynaeve. “Yanıt vermeyecek misin?”

“Perrin ve Mat hakkında mı?” diye sordu Rand. “Yaşıyorlar.”

“Nereden biliyorsun?”

“Biliyorum işte.” Rand içini çekerek başını iki yana salladı. “Ve o şekilde kalsalar iyi olacak. Bu iş bitmeden önce ikisini de ihtiyacım olacak.”

“Rand!” dedi Nynaeve. “Onlar senin arkadaşın!”

“Onlar Desen’de iplikler Nynaeve,” dedi Rand ayağa kalkarak. “Onları artık tanımıyorum ve onların da benim için aynı şeyi söyleyeceklerini tahmin ediyorum.”

“Hiç mi umurunda değiller?”

“Umurumda olmak mı?” Rand tahtın üzerinde durduğu yükseltilmiş platformun merdiveninden indi. “Son Savaş benim umurumda. Benim umurumda olan Işık’ın lanetlediği Seanchanlarla barış yapmak ve böylece onların didişmelerine bir son verip, asıl savaşa odaklanabilmek. Bunların yanında, benim küçük köyümden gelen iki oğlan anlamsız.”

Meydan okurcasına Nynaeve’e baktı. Ramshalan ve diğerleri onun bakışı ve Nynaeve arasında kalmak istemeyerek, sessizce gerilediler.

Nynaeve sessiz kaldı, ama yüzünde derin bir hüzün vardı. “Ah, Rand,” dedi sonunda. “Bu şekilde devam edemezsin. İçindeki bu sertlik, seni yıkacak.”

“Yapmam gerekeni yapıyorum,” dedi Rand öfkeye kapılarak. Seçimleri konusundaki şikâyetlerin hiç mi sonu gelmeyecekti?

“Bunun yapman gerekenlerle bir ilgisi yok Rand,” dedi Nynaeve. “Kendini mahvedeceksin. Sen...”

Rand’ın öfkesi kabardı. Hızla dönerek parmağını Nynaeve’e uzattı. “Sen de mi Cadsuane gibi sürülmek istiyorsun Nynaeve?” diye bağırdı. “Benimle oyun oynamanıza izin vermeyeceğim! Bununla işim bitti. Ben istediğim zaman öğüt ver. Başka zamanlarda bana büyüklük taslama!”

Nynaeve geriledi ve Rand dişlerini sıkarak öfkesini bastırdı. Elini indirdi, ama düşünmeden cebindeki erişim anahtarına uzanmaya başlamış olduğunu fark etti. Nynaeve’in gözleri iri iri açılmıştı. Rand elini zorla, yavaşça heykelcikten çekti.

Patlama onu şaşırtmıştı. Öfkesini kontrol edebildiğini sanıyordu. Onu bastırdı ve bunda şaşırtıcı ölçüde zorlandı. Döndü ve kapıyı sertçe açarak, uzun adımlarla odadan çıktı. Kızlar da onu izledi. “Bugün başka görüşme yapmayacağım,” dedi onu takip etmeye çalışanlara. “Gidin ve size söylediğim gibi yapın! Tüccarlar Konseyi’nin diğer üyelerine ihtiyacım var. Gidin!”

Dağıldılar. Yalnızca Aieller kaldı. Malikânede, kendisine ayırdığı odalara varana kadar onu korudular.

Biraz daha. İşleri biraz daha dengeli tutması yeterli olacaktı. Sonra bitecekti. Ve o sonu, Lews Therin kadar hevesle beklemeye başladığını anlamıştı.

Öleceğimize dair söz vermiştin, dedi Lews Therin, hıçkırıklar arasında.

Verdim, dedi Rand. Öleceğiz.

32
Gölge Irmakları

Nynaeve Bandar Eban’ın çevresindeki geniş duvarın üzerinde durmuş, kararmaya yüz tutmuş şehre bakıyordu. Duvar şehrin karaya bakan tarafındaydı, ama Bandar Eban bir yamaca kurulmuştu, bu yüzden onun üzerinden, şehrin ötesindeki okyanusu görebiliyordu. Gece sisi suların üzerinde yuvarlanıyor, simsiyah bir aynaya benzeyen denizin üzerinde asılı duruyordu. Sis çok yukarıdaki bulutların yansıması gibiydi. Bu bulutlar, Nynaeve’in göremediği bir ayın düşürdüğü hayaletsi inci ışıkla parlıyordu.

Sis şehre ulaşmıyordu; nadiren ulaşırdı. Okyanusun üzerinde asılı duruyor, çalkalanıyordu. Bir orman yangınının, görünmez engellerce durdurulmuş hayaleti gibi.

Nynaeve fırtınayı kuzeyde hissedebiliyordu hâlâ. Sokaklarda dolaşarak, bağıra çağıra herkesi uyarma dürtüsü hissetmesine sebep oluyordu. Mahzenlere kaçın! Yiyecek biriktirin, çünkü felaket çökecek! Ne yazık ki, bu fırtınaya karşı toprak yığmak ya da duvarları desteklemek bir işe yaramazdı. Bu tamamen farklı türden bir fırtınaydı.

Okyanusta sis, genelde rüzgâr habercisi olurdu ve bu gece de istisna değildi. Nynaeve şalına daha sıkı sarındı. Havada tuz kokusu vardı. Aşırı kalabalık bir şehrin kaçınılmaz kokularına karışıyordu. Atıklar, sıkışık bedenler, ateşlerin ve sobaların isi ve dumanı. İki Nehir’i özlüyordu. Oradaki rüzgârlar kışın soğuk olurdu, ama her zaman temizdiler. Bandar Eban’ın rüzgârları hafifçe kullanılmış hissi veriyordu.

İki Nehir’de ona yer olmayacaktı bir daha. Biliyordu ve bu bilgi içini yakıyordu. O artık Aes Sedai’ydi; artık kimliğinin bir parçasıydı, onun için eski Hikmet kimliğinden daha önemliydi. Tek Güç kullanarak, hâlâ ona bir mucize gibi gelen bir biçimde, insanlara Şifa verebiliyordu. Arkasında Beyaz Kule’nin yetkesiyle, dünyadaki en güçlü bireylerden biriydi, onunla yalnızca diğer Aes Sedailer ve zaman zaman da krallar boy ölçüşebiliyordu.

Krallar demişken, kendisi de bir kralla evliydi. Bir krallığı olmayabilirdi, ama Lan gerçekten bir kraldı. Başka hiç kimse için olmasa bile, Nynaeve için öyleydi. İki Nehir hayatı Lan’e uymazdı. Ve, doğrusunu söylemek gerekirse, Nynaeve’e de uymazdı. Eskiden tek hayal edebildiği o basit hayat artık sıkıcı geliyordu ve onun için doyurucu olmazdı.

Yine de, özlem hissetmemek zordu, özellikle de gece sislerini seyrederken.

“İşte,” dedi Merise gergin bir sesle. O, Cadsuane ve Corele durmuş, diğer yöne –güneybatıya, şehre ve okyanusa değil, doğuya– bakıyordu. Nynaeve gruba eşlik etmemeye karar verecekti neredeyse, çünkü Cadsuane’in sürgün edilmesinden kısmen Nynaeve’i sorumlu tuttuklarından kuşkusu yoktu. Bununla birlikte, hayaletlere tanık olma fikri fazla baştan çıkarıcıydı.

Nynaeve şehre sırtını döndü ve diğerlerini görmezden gelerek duvarın diğer yanına geçti. Corele ona baktı, ama Merise ve Cadsuane onu görmezden geldi. Bu Nynaeve’in işine geliyordu. Yine de, Sarı Ajah’tan Corele’in Nynaeve’i kabullenmekte o kadar acele etmemesi hâlâ canını sıkıyordu. Corele hoş ve yatıştırıcı bir kadındı, ama Nynaeve’in de Sarıların bir üyesi olduğunu kabullenmemekte ısrarlıydı. Eh, Egwene Beyaz Kule’yi ele geçirdiğinde kadın eninde sonunda fikir değiştirmek zorunda kalacaktı.

Nynaeve surların tepesindeki mazgalların arasından şehrin dışındaki karanlık manzarayı taradı. Bir süre öncesine kadar duvarların dibini dolduran barakaların kalıntılarını zar zor seçebiliyordu. Kırsaldaki bazıları gerçek, diğerleri abartı olan tehlikeler mültecilerin çoğunun şehir sokaklarına kaçmasına sebep olmuştu. Onlarla ve onların yanlarında getirdiği hastalık ve açlıkla uğraşmak, Rand’ın çok zamanını alıyordu hâlâ.

Ezilmiş gecekondu mahallesinin ötesinde yalnızca çalılar, güdük ağaçlar ve bir araba tekerleği olabilecek kırık, gölgeli bir tahta parçası vardı. Yakındaki tarlalar çıplaktı. Sürülmüş, ekilmiş, ama hâlâ çıplak. Işık! Neden ekinler büyümüyordu artık? Bu kış nereden yiyecek bulacaklardı?

Her durumda, şu anda aradığı şey bu değildi. Merise ne görmüştü? Nerede...

Sonra Nynaeve onu gördü. Okyanus sisinden bir parça gibi, yerin üzerinde minik bir parça parlak ışık sürükleniyordu. Işık büyüdü, minik bir fırtına bulutu gibi kabardı. Yukarıdaki bulutlar gibi, sedef rengi bir ışıkla parlıyordu. Yürüyen bir adam şeklini aldı. Sonra ışıltılı sis başka şekiller doğurdu. Çok geçmeden, karanlık zeminde koca bir alay parlayarak, yaslı bir hızda yürüyordu.

Nynaeve ürperdi, sonra kendini sertçe payladı. Ölülerin ruhları olabilirlerdi, ama şimdiye dek tehlike oluşturmamışlardı. Ama ne kadar uğraşırsa uğraşsın kollarındaki diken diken olmuş tüyler yatışmadı.

Alay, ayrıntılarını seçebilmesi için fazla uzaktaydı. Şehrin bayrakları gibi akıp ışıldayan, parlak giysilere bürünmüş erkekler ve kadınlar vardı. Son zamanlarda ortaya çıkan hayaletlerin aksine, bu görüntülerin rengi yoktu, yalnızca solukluk vardı.

Bunlar garip, yabancı bir ışıktan oluşmuştu tamamen. Grupta, iri bir nesne taşıyan pek çok şekil vardı –iki yüz kişiye ulaşmışlardı. Bir tür tahtırevan mı? Yoksa... hayır. Bu bir tabuttu. Öyleyse, bu çok uzun zaman önce olmuş bir cenaze alayı mıydı? Bu insanlara ne olmuştu ve neden yaşayanların dünyasına geri gelmişlerdi?

Şehirdeki söylentiler alayın ilk, Rand’ın Bandar Eban’a gelmesini takip eden gece belirdiğini söylüyordu. Muhtemelen en güvenilir tanıklar olan duvardaki nöbetçiler huzursuz seslerle doğrulamışlardı bunu Nynaeve’e.

“Neden bu kadar şamata yapılıyor anlayamıyorum,” dedi Merise Tarabon aksanıyla, kollarını kavuşturarak. “Artık hepimiz hayaletlere alıştık, değil mi? En azından bunlar insanların erimesine ya da patlayıp alev almasına sebep olmuyor.”

Şehirdeki raporlar ‘olayların’ gittikçe sıklaştığına işaret ediyordu. Son birkaç gün içinde Nynaeve derisinden böcekler çıkarak ölen insanlara dair üç inanılır raporu araştırmıştı. Bir sabah adamın biri yatağında, yanıp tamamen kömür olmuş halde bulunmuştu. Adamın yatak örtüleri sapasağlamdı. Nynaeve cesedi kendi gözleriyle görmüştü.

Bu olaylara hayaletler sebep olmuyordu, ama insanlar görüntüleri suçlamaya başlamıştı. Rand’ı suçlamalarından daha iyiydi herhalde.

“Şehirdeki bu bekleyiş can sıkıcı,” diye devam etti Merise.

“Bu şehirde geçirdiğimiz zamanın verimsiz olduğu kesin,” diye onayladı Corele. “Yolumuza devam etmemiz gerek. Adamın Son Savaş’ın yakında başlayacağını ilan ettiğini duydunuz.”

Nynaeve Lan için bir endişe sancısı, sonra Rand’a öfke duydu. Rand hâlâ saldırısını Lan’in Tarwin Geçidi’ne düzenleyeceği saldırı ile aynı zamana denk getirirse, düşmanlarının kafasını karıştıracağını düşünüyordu. Lan’in saldırısı pekâlâ Son Savaş’ın başlangıcı olabilirdi. O zaman neden Rand ona yardım edecek askerler yollamıyordu?

“Evet,” dedi Cadsuane düşünceler içinde, “muhtemelen haklı.” Kadın neden o başlığı daima takıyordu? Rand’ın çevrede olmadığı açıktı.

“O zaman yolumuza devam etmek için daha da fazla sebebimiz var,” dedi Merise sertçe. “Rand al’Thor ahmağın teki! Arad Doman ise alakasız. Bir kralın olup olmaması? Ne fark eder?”

“Seanchanlar alakasız değil,” dedi Nynaeve burnunu çekerek. “Onlar ne olacak? Afet’e yürüyüp krallıklarımızı istila karşısında savunmasız bırakmamızı mı tercih ediyorsun?”

Merise tepki vermedi. Corele gülümsedi ve omuzlarını silkti, sonra Damer Flinn’e baktı. Adam arkalarında sırtını duvara vermiş, kollarını kavuşturmuştu. Köselemsi yaşlı adamın kayıtsız duruşu, hayalet alayını sıradışı bulmadığını anlatıyordu. Bugünlerde, haklı olabilirdi de.

Nynaeve, şehir duvarının çevresine yay çizerek yürüyen hayalet alayına baktı. Diğer Aes Sedailer konuşmalarına geri döndüler. Merise ve Corele fırsattan faydalanarak Rand’dan hoşnut olmadıklarını kendi tarzlarında –biri ekşi, diğeri cana yakın bir şekilde– ifade ettiler.

Bu, Nynaeve’in onu savunmak istemesine sebep oldu. Rand son zamanlarda zor ve değişken birine dönüşse de, Arad Doman’da gerçekten de önemli işleri vardı. Seanchanlarla Falme’deki görüşmesine az kalmıştı. Bunun ötesinde, Rand Doman tahtını doldurma konusunda endişelenmekte haklıydı. Ya, onun inanıyor göründüğü gibi, Graendal gerçekten buradaysa? Diğerleri Rand’ın Terkedilmiş konusunda yanıldığını düşünüyordu, ama Rand hemen hemen tüm diğer krallıklarda birer Terkedilmiş keşfetmişti. Arad Doman’da neden olmasındı? Kayıp bir kral; kargaşa, kıtlık ve çekişmelerle kaynayan bir ülke... Bunlar, insanın Terkedilmişlerden birinin yakınında bulduğu türden sorunlara benziyordu.

Diğerleri konuşmaya devam ettiler. Nynaeve gitmek için döndü ve bunu yaparken Cadsuane’in onu izlemekte olduğunu fark etti. Nynaeve duraksadı ve pelerinli kadına döndü. Meşale ışığı altında Cadsuane’in yüzü zar zor görülebiliyordu, ama Nynaeve gölgelerin içinde kadının yüzünü buruşturduğunu gördü. Cadsuane, Merise ile Corele’in yakınmalarından hoşlanmamış gibiydi. Nynaeve ve Cadsuane bir an bakıştılar; sonra Cadsuane sertçe başını salladı. Yaşlı Aes Sedai döndü ve Merise’in Rand hakkındaki tiradının ortasında yürüyüp gitti.

Diğer Aes Sedailer telaşla peşinden koşturdular. O bakışın anlamı neydi? Cadsuane diğer Aes Sedailere, sıradan bir katırdan daha fazla saygı hak etmiyorlarmış gibi davranmayı alışkanlık haline getirmişti. Ona göre tüm diğerleri çocuktu sanki.

Ama, eh, pek çok Aes Sedai’nin son zamanlarda nasıl davrandığı düşünülürse...

Nynaeve kendi kendine kaşlarını çatarak diğer yönde uzaklaştı ve geçerken sur nöbetçilerine başını salladı. Cadsuane’in baş sallaması kadının saygısından değildi muhtemelen. Cadsuane bunu yapmayacak kadar kendini beğenmiş ve kibirliydi.

O zaman Rand konusunda ne yapmalıydı? Adam Nynaeve’in yardımını istemiyordu –kimsenin yardımını istemiyordu– ama bu yeni bir şey değildi. İki Nehir’de bir koyun çobanıyken de inatçıydı ve babası da onun kadar kötüydü. Bu, Hikmet Nynaeve’i asla durdurmamıştı, bu yüzden Aes Sedai Nynaeve’i de durdurmayacaktı. O, Coplinler ve Congarlarla başa çıkmıştı; egosu şişmiş Rand al’Thor için de aynısını yapabilirdi. Onun yeni ‘sarayına’ gidip haddini bildirmeyi düşünüyordu.

Yalnız... Rand al’Thor sıradan bir Coplin ya da Congar değildi. İki Nehir’deki inatçı köylüler Rand’ın garip, tehditkâr halesine sahip değildi.

Nynaeve daha önce de tehlikeli adamlarla başa çıkmıştı. Kendi kocası Lan ava çıkmış bir kurt kadar tehlikeliydi ve, çoğu insandan saklamayı başarsa da, bir kurt kadar huysuz da olabiliyordu. Ama Lan ne kadar tehditkâr ve ürkütücü olursa olsun, Nynaeve’e el kaldırmaktansa kendi elini keserdi.

Rand farklıydı. Nynaeve surdan şehre inen merdivene geldi ve bir nöbetçinin aralarından birini eşlikçi olarak yanına alması önerisini reddederek basamakları inmeye başladı. Geceydi ve çevrede bir sürü mülteci vardı, ama savunmasız da sayılmazdı. Yine de bir başka nöbetçiden bir fener aldı. Işık yapmak için Güç kullanmak çevredekileri huzursuz ederdi.

Rand. Eskiden onu Lan kadar iyi huylu görüyordu. Kendini kadınları korumaya adaması, saflığıyla neredeyse gülünçtü. O Rand gitmişti. Onun Cadsuane’i sürdüğü an Nynaeve’in gözlerinin önüne geldi. Cadsuane’in yüzünü bir daha görürse onu gerçekten öldüreceğine inanmıştı ve o anı düşünmek hâlâ tüylerini diken diken ediyordu. Kuşkusuz kendi hayal gücünden kaynaklanıyordu, ama o anda, güneşin önünden bir bulut geçmiş gibi, oda gözle görülür bir biçimde kararmıştı sanki.

Rand al’Thor öngörülemez olmuştu. Birkaç gün önce Nynaeve’e patlaması bir başka örnekti. Elbette, ne derse desin, onu asla sürgüne göndermez ya da tehdit etmezdi. O kadar haşin değildi. Yoksa öyle miydi?

Taş merdivenin dibine geldi ve akşam trafiğinde çamurla kirlenmiş bir kaldırıma indi. Şalına sarındı. Sokağın diğer yanına insanlar büzülmüştü. Dükkân girişleri ve ara sokaklar rüzgâra karşı koruma sağlıyordu.

Nynaeve uzak bir grupta bir çocuğun öksürdüğünü duydu. Donakaldı, sonra öksürüğü yine duydu. Rahatsız bir sesti. Homurdanarak sokağı geçti, sonra mültecileri yara yara ilerledi. Elindeki fener uykulu insanlar gösteriyordu. Çoğu, Domanlıların bakır tenlerine sahipti, ama aralarında epey Tarabonlu da vardı. Ve... şunlar Saldaealı mıydı? İşte bu beklenmedikti.

Mültecilerin çoğu birkaç parça eşyalarının –orada bir tencere, burada bir yorgan– yanında, perişan battaniyelerin içinde yatıyordu. Küçük bir kızın bez bebeği belki eskiden güzeldi, ama tek kolunu kaybetmişti. Rand ülkelere boyun eğdirme konusunda kesinlikle etkiliydi, ama krallıkların tahıl yardımından daha fazlasına ihtiyacı vardı. Onların istikrara ihtiyacı vardı, onların inanabilecekleri bir şeye –birine– ihtiyacı vardı. Rand ikisini de sunmada gittikçe daha başarısız oluyordu.

O öksürüğün kaynağı neredeydi? Mültecilerin pek azı onunla konuşuyor ve sorularını yanıtlamakta tereddüt ediyorlardı. Nynaeve sonunda öksüren oğlanı buldu ve epey sinirlendi. Çocuğun annesiyle babası yataklarını iki tahta dükkânın arasına yapmıştı ve Nynaeve yaklaştığında baba ayağa kalkarak ona meydan okudu. Siyah, derbeder bir sakala ve belki eskiden Doman tarzında biçimlendirilmiş olan gür bıyıklara sahip hırpani bir Domanlıydı. Ceketi yoktu ve gömleği lime limeydi.

Nynaeve ona, Aes Sedai olmadan uzun zaman önce öğrendiği bir bakışla baktı. Gerçekten, erkekler ne kadar aptal olabiliyordu! Adamın oğlu ölmek üzereydi, ama adam şehirde, ona yardım edebilecek birkaç kişiden birine meydan okuyordu. Karısı daha sağduyuluydu, ki genelde de öyle olurdu zaten. Kadın elini kocasının bacağına dokundurdu ve adam ona baktı. Sonunda adam sessizce homurdanarak döndü.

Karısının hatlarını, yüzündeki kirin altından görmek zordu. Kir yanaklarında gözyaşları ile çizgi çizgi olmuştu; zor geceler yaşadığı açıktı.

Nynaeve, tepesine dikilen babayı görmezden gelerek çömeldi, sonra kadının kollarındaki çocuğun yüzündeki battaniyeyi çekti. Gerçekten de çocuk sıska ve soluktu; gözleri, çocuk hayal görüyormuş gibi, titreşerek açıldı.

“Ne kadar zamandır öksürüyor?” dedi Nynaeve yanında taşıdığı keseden birkaç kurutulmuş bitki paketi çıkararak. Onlardan çok yoktu, ama iş görmek zorundaydılar.

“Bir hafta oldu Leydim,” diye yanıt verdi kadın.

Nynaeve sinirle cıkladı ve yakındaki teneke kupayı gösterdi. “Şunu doldur,” diye tersledi babayı. “Oğlan beyaz titreme ile bu kadar yaşadığı için şanslısınız; tedavi görmeden bu geceyi atlatamazdı muhtemelen.”

Baba önceki gönülsüzlüğüne rağmen aceleyle itaat etti ve kupayı yakındaki fıçıdan doldurdu. En azından, sık yağmurlar sayesinde, burada su eksikliği çekilmiyordu.

Nynaeve kupayı aldı, içine acem ve ateşotu kattı, sonra bir Ateş ipliği ördü ve suyu ısıttı. Su hafif hafif buhar saçmaya başladı ve baba biraz daha homurdandı. Nynaeve başını iki yana salladı; konu Tek Güç kullanımı olduğunda, Domanlıların pragmatik insanlar olduğunu duyardı hep. Şehrin geri kalanı gerçekten sinirlerini bozuyor olmalıydı.

“İç,” dedi oğlana, çömelerek. Beş Güç’ün tamamını kullanarak, düşünmeden, karmaşık bir Şifa örgüsü ördü. Yeteneği diğer Aes Sedailerin bazılarını hayrete düşürüyordu, ama diğerleri tarafından küçümseme ile karşılanıyordu. Her durumda, yaptıklarını nasıl yaptığını açıklayamasa da, yöntemleri işe yarıyordu. Yabani olmanın nimetlerinden ve lanetlerinden biri buydu; diğer Aes Sedailerin öğrenmekte güçlük çektiği şeyleri içgüdüyle yapabiliyordu. Bununla birlikte, Nynaeve öğrendiği bazı kötü alışkanlıkları unutmakta zorluk çekiyordu.

Oğlan, sersemlemiş olmasına rağmen, dudaklarına dokundurulan kupaya tepki verdi. Çocuk sıvıyı içerken Nynaeve’in Şifası üzerine serildi ve çocuk sertçe nefes alarak gerildi. Bitkilere ihtiyaç yoktu, ama Şifa’nın ardından ona güç vereceklerdi. Nynaeve Şifa verirken bitki de kullanma alışkanlığından kurtulmuştu, ama yine de onların kendilerine has bir yeri ve faydası vardı.

Baba tehdit edercesine çömeldi, ama Nynaeve parmaklarının uçlarını adamın göğsüne dayadı ve ittirdi. “Bırak, çocuk hava alsın.”

Oğlan gözlerini kırpıştırdı. Nynaeve çocuğun kendine gelmeye başladığını görebiliyordu. Çocuk zayıfça ürperdi. Nynaeve Şifa’nın ne kadar işe yaradığını anlamak için Araştırma yaptı. “Ateş düştü,” dedi başını sallayarak. Ayağa kalktı ve Tek Güç’ü salıverdi. “Birkaç gün çok iyi yemek yesin; tariflerinizi rıhtım idarecilerine vereceğim. Size fazladan pay verecekler. Yiyeceği satmayın, yoksa kulağıma gelir ve çok kızarım. Anladınız mı?”

Kadın utanç içinde başını eğdi. “Biz asla...”

“Artık hiçbir şeyden emin değilim,” dedi Nynaeve. “Her durumda, dediklerimi yaparsanız çocuk yaşayacak. Bu gece kupadakini yudum yudum içirin. Ateş yine başlarsa, onu bana getirin. Ejder’in sarayında kalıyorum.”

“Peki Leydim,” dedi kadın. Kocası diz çökerek oğlanı kucağına aldı ve gülümsedi.

Nynaeve feneri alarak doğruldu.

“Leydim,” dedi kadın. “Teşekkür ederim.”

Nynaeve sırtını döndü. “Onu bana günler önce getirmiş olmanız gerekiyordu. İnsanların ne tür aptalca batıl inançlar yaydıkları umurumda değil. Aes Sedailer düşmanınız değil. Hasta tanıdıklarınız varsa, onlara bizi ziyaret etmelerini söyleyin.”

Kadın başını salladı. Kocası da sinmiş görünüyordu. Nynaeve uzun adımlarla ara geçitten sokağa çıktı. Onu bir hayranlık ve dehşet karışımı içinde izleyen insanların önünden geçti. Aptal insanlar! Şifa görmektense kendi çocuklarının ölmesine seyirci mi kalacaklardı?

Sokakta, Nynaeve kendi kendini sakinleştirdi. Bu oyalamaca fazla zamanını almamıştı ve –en azından bu gece– zamandan bol şey yoktu. Rand’la başa çıkma konusunda şansı pek de yaver gitmiyordu. Tek tesellisi, onun danışmanı olarak Cadsuane’in daha da kötü iş çıkarmış olmasıydı.

İnsan Yenidendoğan Ejder gibi bir yaratığı nasıl idare edebilirdi? Nynaeve eski Rand’ın orada, onun içinde bir yerde olduğunu biliyordu. Yalnız, o kadar çok dövülüp tekmelenmişti ki, saklanmış, bu haşin kimliğin hâkimiyeti ele geçirmesine izin vermişti. İtiraf etmek Nynaeve’e ne kadar zor gelse de, Rand’ı zorlamak bir işe yaramayacaktı. Ama, olağan dürtüklemelere yanıt vermeyecek kadar keçi inatlıysa, onun yapması gerenleri yapmasını nasıl sağlayacaktı?

Nynaeve durdu. Fener ışığı önündeki boş sokağı aydınlatıyordu. Rand’la çalışmayı ve aynı zamanda ona ders vermeyi, onu eğitmeyi başaran bir kişi olmuştu. Cadsuane değil; onu yakalayan, kandıran ya da ona zorbalık eden diğer Aes Sedailer de değil.

O kişi Moiraine’di.

Nynaeve yürümeye devam etti. Hayatının son aylarında, Mavilerin hemen hemen tamamı Rand’a dalkavukluk etmişti. Moiraine Rand’ın onu danışman olarak kabul etmesi için onun emirlerine itaat etmeyi ve yalnızca sorulduğunda tavsiye vermeyi kabul etmişti. Yalnızca istendiğinde verilen tavsiyenin ne faydası olurdu ki? İnsanların en çok, istemedikleri tavsiyeyi işitmeleri gerekirdi!

Ama Moiraine başarılı olmuştu. Rand onun aracılığıyla Aes Sedai tiksintisini aşmaya başlamıştı. Rand Moiraine’i kabullenmiş olmasa, Cadsuane’in onun danışmanı olarak ilerleme kaydedeceği kuşkuluydu.

Eh, Rand’ın ne tür süslü unvanları olursa olsun, Nynaeve onun için aynısını yapacak değildi. Bununla birlikte, Moiraine’in başarısından öğrenebileceği bir şey vardı. Belki de Rand Moiraine’i kadının uysallığı koltuklarını kabarttığı için dinlemişti ya da belki yalnızca onu itip kakan insanlardan bıkmıştı. Onu kızdırıyor olmalıydılar. Nynaeve’in işini de zorlaştırıyorlardı, çünkü Rand’ın asıl onu dinlemesi gerekiyordu.

Nynaeve’i de o alakasız zorbalardan biri gibi görüyor olabilir miydi? Nynaeve ondan beklerdi.

Ona, aynı hedef için çalıştıklarını göstermesi gerekiyordu. Ona ne yapması gerektiğini söylemek istemiyordu; yalnızca aptal gibi davranmayı bırakmasını istiyordu. Ve, bunun ötesinde, yalnızca onun güvende olmasını istiyordu. Aynı zamanda insanların korktuğu değil saygı duyduğu bir önder olmasını istiyordu. Rand tiran olma yolunda olduğunu göremiyor gibiydi.

Kral olmak aslında İki Nehir’de muhtar olmaktan çok da farklı değildi. Muhtar saygı duyulan ve sevilen biri olmalıydı. Hikmet ve Kadın Kurulu, haddini aşanları cezalandırmak gibi, zor işleri yapabilirdi. Ama muhtarın sevilmesi gerekirdi. Bu uygar ve güvenli bir köy demekti.

Ama bunu Rand’a nasıl göstermeliydi? Nynaeve onu zorlayamazdı; Rand’ın onu dinlemesini bir başka şekilde sağlaması gerekiyordu. Kafasının içinde bir plan oluşmaya başladı. Malikâneye vardığında, ne yapacağı konusunda bir fikri vardı.

Malikâne kapısında Saldaealılar nöbet bekliyordu; Aieller Rand’a yakın kalmayı tercih ediyor, malikânenin odalarını ve koridorlarını koruyorlardı. Nöbetçi subay olan Haster Nalmat Nynaeve yaklaşırken eğildi; bazıları Aes Sedailere nasıl davranacaklarını hâlâ biliyorlardı. Kapının ardındaki bahçe düzenlenmiş ve süslenmişti. Nynaeve’in feneri çimenlerin üzerine, hayvan biçimlerinde budanmış ağaçların gölgesini düşürüyordu. Gölgeler fenerle birlikte hareket ediyor, hayalet şekiller uzuyor, Nynaeve’in çevresindeki gecenin karanlığına karışıyordu. Tıpkı gölgeden ırmaklar gibi.

Malikânenin önünde daha da büyük bir Saldaealı asker grubu vardı; gerektiğinden çok daha fazla. Ne zaman erkekler nöbetçi olsa, arkadaşları da çevrelerinde toplanıyordu. Kuşkusuz dedikodu yapmak için. Nynaeve gruba yaklaştı ve pek çoğunun aylak aylak malikânenin sütunlarına yaslanmaktan vazgeçmesine sebep oldu.

“Aranızda şu anda nöbetçi olan kim?” diye sordu.

Gerçekten de, dokuz askerin üçü mahcup bakışlarla ellerini kaldırdılar.

“Harika,” dedi Nynaeve feneri içlerinden birinin eline tutuşturarak. “Siz üçünüz, benimle gelin.” Uzun adımlarla malikâneye girdi, üç asker de peşinden gitti.

Gecenin geç saatleriydi –hayalet alay yalnızca gece yarısı beliriyordu– ve malikâne uyuyordu. Girişteki girift avize söndürülmüştü ve koridorlar karanlıktı. Nynaeve hafızasını yoklayarak bir yön seçti ve o yönde yürüdü. Badanalı duvarlar burada da, malikânenin tüm diğer kısımlarında olduğu kadar kusursuzdu, ama süslenmemişlerdi. Nynaeve’in içgüdüsü doğru çıktı, çünkü biraz sonra küçük bir kilere girdi. Hizmetkârlar yiyecek tabaklarını burada hazırlıyor, sonra onları yemek salonuna götürüyorlardı. Seçtiği koridor malikânenin oturma odalarına gidiyordu; bir başka koridor da mutfaklara dönüyordu. Oda büyük sağlam bir tahta masa ve yüksek taburelerle döşenmişti. Bunlara kalın pantolonlu, yeşil beyaz keten gömlekler giymiş –Milisair evinin üniforması– zar atan adamlar oturmuştu.

Nynaeve içeri girince şok içinde başlarını kaldırdılar; adamlardan biri taburesini devirerek ayağa fırladı. Şapkasını çıkardı –Mat’in bile giymekten utanacağı çarpık, kahverengi bir şeydi. Yemekten önce parmağını pastaya daldırırken yakalanmış bir çocuk gibi görünüyordu.

Adamların ne yaptığı Nynaeve’in umurunda değildi; malikâne hizmetkârlarını bulmuştu ve önemli olan buydu. “Dosunu görmem gerek,” dedi başkâhya anlamına gelen yerel sözcüğü kullanarak. “Onu bana getirin.”

Getirdiği askerler arkasından içeri girdi. Üçü de Saldaealıydı ve biraz hödük olsalar da, savaşmaktan anlayan adamlar gibi kasıla kasıla yürüyorlardı. Nynaeve bu basit hizmetkârların bir Aes Sedai’den daha ürkütücü bir şeye ihtiyaçları olduğundan kuşkuluydu, ama askerler daha sonra işe yarayacaktı.

“Dosun mu?” dedi şapkalı hizmetkâr sonunda. “Onun yerine kâhyayı ya da...”

“Dosun,” dedi Nynaeve. “Onu hemen bana getirin. Üzerine bir sabahlık almasına yetecek kadar zaman verin o kadar.” Parmağını askerlerden birine uzattı. “Sen, onunla git. Başka kimseyle konuşmadığından ya da kadına kaçma şansı vermediğinden emin ol.”

“Kaçmak mı?” diye ciyakladı adam. “Loral neden bunu yapmak istesin ki? O ne yaptı Leydim?”

“Umarım hiçbir şey yapmamıştır. Git!”

İki adam –bir hizmetkâr ve bir asker– telaşla çıktılar. Diğer üç hizmetkâr huzursuz ifadelerle masada kaldılar. Nynaeve kollarını göğsünde kavuşturdu ve planını düşündü. Rand, habercinin ölümü üzerine Doman kralı arayışının duvara tosladığına karar vermişti. Nynaeve o kadar emin değildi. Bu işe karışmış başkaları vardı ve birkaç yerinde soru çok aydınlatıcı olabilirdi.

Dosunun yanlış bir şey yapmış olması pek olası değildi. Ama Nynaeve onu getiren hizmetkârın yolda başkalarıyla konuşmasını istemiyordu; adamın içine bir tehlike duygusu salmak ve askeri onu susturmak için kullanmak en iyisiydi. Dakik olmasından bahsetmiyordu bile.

Öngörüsü etkili çıktı. Birkaç dakika sonra hizmetkâr, mavi sabahlık içinde saçı başı dağılmış, yaşlıca bir kadınla içeri girdi. Kadının başına telaşla doladığı kırmızı örtünün altından kır saçlar görünüyordu ve yaşlanmaya başlamış Domanlı yüzü endişeden bembeyazdı. Nynaeve üzüldü. Kadıncağız gecenin bir yarısı, bir Aes Sedai’nin onu hemen görmek istediğini söyleyen korkmuş bir hizmetkâr tarafından uyandırılınca kim bilir neler hissetmişti?

Saldaealı asker de peşlerinden girdi, sonra kapının yanına dikildi. Çarpık bacaklı ve tıknazdı; o uzun Saldaea bıyıklarından bırakmıştı. Diğer ikisi Nynaeve’in girdiği kapının yanında duruyorlardı. Kayıtsız havaları odayı daha da geriyordu. Nynaeve’in niyetini sezmiş gibiydiler.

“Sakin ol kadın,” dedi Nynaeve başını masaya doğru sallayarak. “Oturabilirsin. Siz diğerleri, koridora çıkın ve orada kalın. Kimseyle konuşmayın.”

Dört hizmetkârın teşvike ihtiyacı olmadı. Nynaeve askerlerden birine onları izlemesini ve denileni yaptıklarından emin olmasını söyledi. Saatin geç olması işine yarıyordu; hizmetkârların ve Rand’ın maiyetinin çoğu uyuduğundan, suçlu olabilecek kişiler anlamadan soruşturma yapabilirdi.

Hizmetkârların çıkması dosunu daha da huzursuz etti. Nynaeve boş taburelerden birine oturdu. Adamlar aceleden zarlarını unutmuşlardı, ama –elbette– paralarını almışlardı. Oda, pencere denizliğinde açık bir alevle yanan küçük bir lambayla aydınlatılmıştı.

“Adın Loral, değil mi?” diye sordu Nynaeve.

Dosun ihtiyatla başını salladı.

“Aes Sedailerin yalan söyleyemediğinin farkında mısın?”

Kâhya yine başını salladı. Çoğu Aes Sedai gerçekten yalan söyleyemezdi, ama teknik olarak Nynaeve yalan söyleyebilirdi, çünkü Yemin Çubuğu’nu hiç tutmamıştı. Diğerlerinin onu küçük görmesinin bir sebebi buydu. Haksız olarak. Yemin Çubuğu yalnızca bir formaliteydi; İki Nehir halkının dürüst olmak için ter’angreal’e ihtiyacı yoktu. “O zaman yanlış bir şey yaptığından kuşkulanmadığımı söylediğimde bana inanacaksın. Yalnızca yardımına ihtiyacım var.”

Kadın biraz rahatladı. “Ne tür yardıma ihtiyacınız var Nynaeve Sedai?”

“Benim tecrübelerime göre, başkâhya evde işlerin nasıl yürüdüğünü kâhyalardan, hatta mülkün sahiplerinden daha iyi bilir. Burada uzun zamandır mı çalışıyorsun?”

“Chadmar ailesine üç nesildir hizmet ediyorum,” dedi yaşlı kadın büyük gururla. “Bir nesle daha hizmet etmek isterdim, eğer Leydi...” Kadın sustu. Rand ‘Leydi’yi kendi zindanına kapattırmıştı. Bu, bir nesle daha hizmet etmek açısından iyi haber değildi.

“Evet, eh,” dedi Nynaeve huzursuz sessizliği bozarak. “Hanımınla ilgili talihsiz koşullar bu akşam işimin bir parçası.”

“Nynaeve Sedai,” dedi yaşlı kadın heveslenerek, “sizce onu serbest bıraktırabilir misiniz? Lord Ejder’in gözüne girmesini sağlayabilir misiniz?”

“Belki.” Kuşkulu, diye ekledi Nynaeve içinden, ama her şey mümkün. “Bu gece yapacaklarımın faydası olabilir. Hanımının zindana attırdığı haberciyi sen gördün mü?”

“Kral’ın gönderdiği haberciyi mi?” diye sordu Loral. “Onunla konuşmadım Aes Sedai, ama onu gördüm. Uzun boylu, yakışıklı bir adamdı. Bir Domanlı için tuhaf bir biçimde temiz tıraşlıydı. Koridorda yanından geçtim. Bir erkekte gördüğüm en güzel yüzlerden birine sahipti.”

“Sonra?” diye sordu Nynaeve.

“Eh, doğrudan Leydi Chadmar’la konuşmaya gitti ve sonra...” Loral sustu. “Nynaeve Sedai, hanımımın başını daha fazla belaya sokmak istemiyorum ve...”

“Adam sorgulanmak üzere gönderildi,” dedi Nynaeve kısaca. “Budalalığa ayıracak zamanım yok Loral. Hanımının aleyhine kanıt aramak için gelmedim ve kime sadık olduğun umurumda değil. Söz konusu olan çok daha önemli meseleler var. Sorumu yanıtla.”

“Peki, Leydim,” dedi Loral solarak. “Ne olduğunu hepimiz biliyorduk elbette. Kral’ın adamlarından birini o şekilde sorgucuya göndermek doğru gelmiyordu. Özellikle de o adamı. Öylesine güzel bir yüzü yaralamak çok yazık.”

“Sorgucunun ve zindanın yerini biliyor musun?”

Loral duraksadı, sonra gönülsüzce başını salladı. Güzel. Kadın bilgi saklamak istemiyordu.

“O zaman gidelim,” dedi Nynaeve ayağa kalkarak.

“Leydim?”

“Zindana,” dedi Nynaeve. “Milisair Chadmar düşündüğüm kadar dikkatliyse, burada, malikânenin yakınlarında olmadığını varsayıyorum.”

“Biraz uzakta. Martının Ziyafeti’nde,” dedi Loral. “Bu gece mi gitmek istiyorsunuz?”

“Evet,” dedi Nynaeve, sonra duraksadı. “Sorgucuyu evinde ziyaret etmek istemezsem tabii.”

“Aynı yerdeler Leydim.”

“Harika. Gel.”

Loral’ın başka seçeneği yoktu. Nynaeve kadının –bir asker eşliğinde– giyinmek üzere odalarına dönmesine izin verdi.

Kısa süre sonra Nynaeve ve askerleri, dosunu –kazara, olanları başkasına haber vermesinler diye dört hizmetkârı da– binadan çıkarıyordu. Beşi de kesinlikle memnun görünmüyordu. Muhtemelen gecenin güvenli olmadığına dair batıl inançlı söylentilere inanıyorlardı. Nynaeve aynı fikirde değildi. Gece güvenli olmayabilirdi, ama diğer zamanlardan daha kötü değildi. Aslında, daha güvenli bile olabilirdi. Çevrede daha az insan olursa, yakındaki birinin aniden derisinden boynuzlarının çıkması, alevlere boğulması ya da bir başka korkunçluk ölçüsünde gelişigüzel biçimde ölmesi olasılığı daha düşük olurdu.

Malikâne arazisinden çıktılar. Nynaeve kararlı adımlarla yürüyor, ne kadar sinirli olduğunu diğerlerine belli etmediğini umuyordu. Kapıdaki askerlere başını salladı ve Loral’ın gösterdiği yöne yürüdü. Adımları tahta kaldırımda gümlüyordu. Bulutlu gece göğü yukarıdaki ay ışığıyla hafifçe parlıyordu.

Nynaeve planını sorgulama lüksünü tanımadı kendisine. Belli bir yol izlemeye karar vermişti ve şimdiye kadar iyi gidiyordu. Doğru, Rand askerlere el koymasına ve sorun çıkarmasına kızabilirdi. Ama bazen, bulanık bir yağmur fıçısının dibinde ne olduğunu görmek için, suyu karıştırmanız ve dipteki şeyi yüzeye çıkarmanız gerekirdi. Bu kadar tesadüf fazlaydı. Milisair Chadmar haberciyi aylar önce hapsetmişti, ama adam Rand’ın onu çağırtmasından kısa süre önce ölmüştü. Şehirde, kralın nerede olduğuna dair bir şeyler bilen tek kişi oydu.

Tesadüfler olurdu. Bazen, aralarında düşmanlık olan iki çiftçiden birinin ineğinin geceleyin ölmesi yalnızca bir kazaydı. Bazen de, birazcık araştırma tam tersi olduğunu ortaya çıkarırdı.

Loral, grubu Martının Ziyafeti’ne doğru götürdü. Burası Martı Mahallesi olarak da biliniyordu. Balıkçıların avlarının ardından çöplerini attıkları yere yakın bir yerdi. Tüm aklı başında insanlar gibi, Nynaeve şehrin bu kısmından kaçınıyordu ve yaklaşırlarken burnu ona bunu tam olarak neden yaptığını hatırlattı. Balık bağırsağı kusursuz bir gübreydi, ama Nynaeve artıklardan gübre hazırlanan yerlerin kokusunu pek çok sokak uzaktan alabiliyordu. Mülteciler bile bu karanlık bölgeden kaçınıyorlardı.

Oldukça uzun bir yürüyüş oluyordu –anlaşılır bir biçimde, şehrin zengin mahallesi Martının Ziyafeti’nden uzaktı. Nynaeve uzun adımlarla yürüyor, gölgeli ara sokaklara ve binalara aldırış etmiyordu, ama yanındakiler –askerler dışında– endişe içinde onun çevresine toplaşıyorlardı. Saldaealılar ise ellerini yılankavi kılıçlarından ayırmıyor, aynı anda her yöne bakmaya çalışıyorlardı.

Nynaeve Beyaz Kule’den haber almış olmayı diliyordu. Egwene ya da diğerlerinden haber almayalı ne kadar olmuştu? Kör hissediyordu. Rand’la gitmekte ısrar etmesi onun kendi suçuydu. Birinin ona göz kulak olması gerekiyordu, ama bu, başka herkese göz kulak olamamak anlamına geliyordu. Kule hâlâ bölünmüş durumda mıydı? Egwene hâlâ Amyrlin miydi? Sokaklardaki haberlerin pek faydası olmuyordu. Her zamanki gibi, işittiği her söylentiye karşılık, onun aksini söyleyen başka iki söylenti oluyordu. Beyaz Kule kendi kendisiyle savaşıyordu. Hayır, Asha’manlarla savaşıyordu. Hayır, Aes Sedailer Seanchanlar tarafından yok edilmişti. Ya da Yenidendoğan Ejder tarafından. Hayır, bu söylentilerin tamamı Kule tarafından, düşmanlarını kandırıp saldırmaya zorlamak için yayılıyordu.

Özellikle Elaida ya da Egwene hakkında pek az şey söyleniyordu, ama iki Amyrlin hakkında karışık söylentiler vardı. Bu sorun yaratıyordu. İki Aes Sedai grubu da ikinci bir Amyrlin hakkında haberler yayılmasını istemezdi. Aes Sedailer arasındaki didişmelere dair hikâyeler hepsine zarar verirdi.

Loral bir süre sonra yürümeyi bıraktı. Dört hizmetkâr, kadının arkasında durdu ve endişeli ifadelerle birbirlerine sokuldular. Nynaeve Loral’a baktı. “Ee?”

“Orada Leydim.” Kadın kemikli parmağıyla sokağın karşısındaki binayı gösterdi.

“Avizeci dükkânı mı?” diye sordu Nynaeve.

Loral başını salladı.

Nynaeve çarpık bacaklı Saldaealı askerlerden birini çağırdı. “Sen, bu beşine göz kulak ol ve başlarını derde sokmamalarını sağla. Siz diğer ikiniz, benimle gelin.”

Sokağı geçmeye başladı, ama arkasında kaldırımdan inen ayak sesleri duymayınca kaşlarını çatarak döndü. Üç asker bir arada durmuşlar, tek fenere bakıyorlardı. Büyük olasılıkla bir fener daha getirmeyi akıl edemedikleri için kendi kendilerine küfrediyorlardı.

“Ah, Işık aşkına,” diye terslendi Nynaeve elini kaldırıp Kaynak’a kucak açarak. Parmaklarının üzerinde bir ışık küresi ördü. Küre çevresinde, yere serin ve tekdüze bir ışık düşürdü. “Feneri bırakın.”

İki Saldaealı dediğini yaparak onun peşinden seğirttiler. Nynaeve avizecinin kapısına gitti, sonra kulak misafiri olmak isteyebileceklere karşı bir koruma ördü ve kendisini, kapının ve iki askerin çevresine oturttu.

Askerlerden birine baktı. “Adın ne?”

“Triben, Leydim,” dedi adam. Düzgünce biçimlendirilmiş kısa bir bıyığı ve alnında bir yara izi olan şahin suratlı bir adamdı. “O da Lurts,” dedi diğer askeri göstererek. Adam iri yarı, duvar gibiydi. Nynaeve adamın süvari üniforması giydiğini görünce şaşırmıştı.

“Pekâlâ, Triben,” dedi Nynaeve. “Kapıyı tekmeleyerek aç.”

Triben onu sorgulamadı; çizmeli ayağını kaldırdı ve tekmeledi. Çerçeve kolaylıkla kırıldı ve kapı çarpılarak açıldı, ama Nynaeve koruma örgüsünü doğru yerleştirmişse, binada kimse duymamış olmalıydı. İçeriye baktı. Oda mum ve parfüm kokuyordu, tahta zeminde bir sürü leke vardı. Mum damlalarının izleri, mum temizlendikten sonra leke bırakırdı genellikle.

“Çabuk,” dedi askerlere. Koruma örgüsünü salıverdi, ama ışık küresini alıkoydu. “Lurts, dükkânın arka tarafına git ve ara sokağa göz kulak ol; kimsenin kaçmadığından emin ol. Triben, benimle gel.”

Lurts cüssesine göre şaşırtıcı bir hızla hareket ederek, arka odada pozisyon aldı. Nynaeve’in küresi mum fıçılarını ve köşede duran, yeniden eritilmek üzere birkaç kuruşa satılan mum dibi yığınlarını aydınlattı. Sağda bir merdiven vardı. Dükkânın önündeki küçük oyuk dükkânın vitriniydi ve içinde, standart beyaz çubuklardan parfümlü süslü tuğla mumlara kadar, boy boy, şekil şekil mum vardı. Loral buranın doğru yer olduğu konusunda yanılıyorsa...

Ama her iyi gizli operasyonun işyeri gibi görünen bir cephesi olurdu. Nynaeve hızla merdiveni tırmanırken tahta ağırlığının altında gıcırdadı. Bina dardı. Üst katta, o ve Triben iki oda buldular. Birinin kapısı aralıktı. Nynaeve ışık küresini soldurdu ve odanın içine kulak misafirlerine karşı bir koruma ördü. Sonra, peşinde şahin yüzlü Triben ile, içeri daldı. Adam kılıcını bir hışırtıyla kınından çekti.

Odada yalnızca tek bir kişi vardı, yerdeki şiltede uyuyan aşırı kilolu bir adam. Adamın battaniyeleri ayaklarının dibine toplanmıştı. Nynaeve birkaç Hava ipliği örerek tek bir rahat hareketle adamı bağladı. Adamın gözleri açılarak irileşti ve çığlık atmak için ağzını açtı, ama Nynaeve adamın dudaklarının arasına Hava sıkıştırarak ağzını tıkadı.

Triben’e döndü ve başını sallayarak, örgülerini bağladı. Bağlı adamı orada, olduğu yerde kıvranırken bıraktılar ve diğer odaya gittiler. Nynaeve kulak misafirlerine karşı bir örgü daha ördükten sonra odaya girdi. Bunu yaptığı iyi olmuştu –çünkü bu odadaki, göreceli olarak daha genç olan adamlar daha çabuk uyanmıştı. Biri dimdik oturdu ve Triben yer tahtalarını aşarken ciyakladı. Triben adamın karnına yumruk attı ve ciğerlerindeki havanın boşalmasına sebep oldu.

Nynaeve bir Hava ipliğiyle onu bağladı, sonra uykulu uykulu karyolasında doğrulmakta olan diğer genç adama da aynısını yaptı. İkisini kendine doğru çekti, ışık küresinin parlamasını sağladı ve adamları birkaç santim yükseğe astı. İkisi de Domanlıydı; siyah saçları, kaba yüzleri ve dudaklarının üzerinde ince bıyıkları vardı. İkisi de iç çamaşırları içindeydi. Çırak olmak için fazla yaşlı görünüyorlardı.

“Sanırım doğru yerdeyiz Nynaeve Sedai,” dedi Triben ikisinin çevresinden dolaşıp, Nynaeve’in yanında durarak.

Nynaeve tek kaşını kaldırarak ona baktı.

“Bunlar avizeci çırağı değil,” diye devam etti Triben. Kılıcını kınına soktu. “Avuçları nasırlı, ama ellerinde yanık yok. Kolları kaslı. Ve fazla büyükler. Soldaki adamın burnu en az bir kere kırılmış.”

Nynaeve daha dikkatli baktı; Triben haklıydı. Bunu ben görmüş olmalıydım. Yine de, yaş meselesini fark etmişti. “Sence hangisinin ağzındaki tıkacı açayım?” diye sordu kayıtsızca. “Ve hangisini öldüreyim?”

İki adam da iri iri açılmış gözlerle kıvranmaya başladı. Bir Aes Sedai’nin asla böyle bir şey yapmayacağını biliyor olmalıydılar. Aslında, muhtemelen Nynaeve bunu ima etmemeliydi, ama bu tür özel zindancılar onu öfkelendiriyordu.

“Soldaki, konuşmaya daha hevesli görünüyor Leydim,” dedi Triben. “Belki bilmek istediklerinizi size söyler.”

Nynaeve başını salladı ve adamın ağzındaki tıkacı çıkardı. Adam hemen konuşmaya başladı. “Ne derseniz yaparım! Lütfen, karnımı böceklerle doldurmayın! Ben yanlış bir şey yapmadım, yemin ederim, ben...”

Nynaeve Hava tıkacını yine adamın ağzına tıktı.

“Çok fazla şikâyet ediyor,” dedi. “Belki diğeri susup, soru sorulduğunda konuşmayı bilir.” Onun tıkacını çıkardı.

Bu adam aşikâr dehşet içinde havada asılı duruyordu, ama hiçbir şey söylemiyordu. Tek Güç en haşin katillerin bile sinirlerini bozabilirdi.

“Zindana nasıl girebilirim?” diye sordu Nynaeve bu adama.

Adam hasta görünüyordu, ama muhtemelen Nynaeve’in zindanı istediğini tahmin etmişti zaten. Bir Aes Sedai’nin gece yarısından sonra bir dükkâna mum sattığı için dalması pek olası gelmiyordu.

“Yerdeki kapak,” dedi adam, “dükkânın ön tarafında, halının altında.”

“Harika,” dedi Nynaeve. Adamın ellerini bağlayan örgüleri düğümledi, sonra tıkacı geri taktı. Onları havada asılı bırakmadı –onları arkasından çekmek istemiyordu– bunun yerine kendi ayakları üzerinde yürümelerine izin verdi.

Triben’e diğer odadaki aşırı şişman adamı getirtti, sonra üçünü merdivenden indirdi. Aşağıda, kaslı Lurt dikkatle arkadaki geçidi izliyordu. Önünde, yerde bir genç oturuyordu. Nynaeve’in ışık küresi yüzünü aydınlattığında, sıradışı açık renk saçları ve elinde yanık izleri olan korkmuş bir Domanlı gördü.

“İşte, bu bir avizeci çırağı,” dedi Triben alnındaki yara izini kaşıyarak. “Muhtemelen öndeki bütün işi ona yaptırıyorlar.”

“Şuradaki battaniyelerin altında uyuyordu.” Lurts köşedeki gölgeli yığına doğru başını sallayarak Nynaeve’e katıldı. “Siz yukarı kata çıktıktan sonra ön kapıdan kaçmaya çalıştı.”

“Getir onu,” dedi Nynaeve. Küçük dükkânın ön tarafında, Triben kilimi kenara çekti, sonra kılıcının kenarını kullanarak tahtaların arasını dürtükledi ve sonunda altında bir şeye denk geldi –menteşeler olduğunu tahmin etti Nynaeve. Dikkatle biraz dürtükledikten sonra, kapak açıldı. Bir merdiven aşağıdaki karanlığa uzanıyordu.

Nynaeve öne çıktı, ama Triben elini kaldırdı. “Sizin önden gitmenize izin verirsem Lord Bashere beni kendi üzengilerimden asar Leydim,” dedi. “Aşağıda ne olduğunu bilmek imkânsız.” Delikten içeri atladı; kılıcı elinde, diğer elini kullanarak merdivenden aşağı kaydı. Aşağıda yere çarptı ve Nynaeve gözlerini devirdi. Erkekler! Lurts’e zindancıları izlemesini işaret etti, sonra aşağı inebilsinler diye ellerini çözdü. Onlara birer sert bakış fırlattı; sonra Triben’in havalı hareketleri olmadan merdivenden indi ve Lurts’ü zindancıları peşinden getirmek üzere yalnız bıraktı.

Işık küresini kaldırdı ve mahzeni inceledi. Duvarlar taştandı, bu Nynaeve’in yukarıdaki binanın ağırlığı hakkında daha az endişelenmesini sağladı. Zemin sıkı topraktandı ve karşısındaki duvarda tahta bir kapı vardı. Triben kapıyı dinliyordu.

Nynaeve başını salladı ve adam kapıyı çekip açarak, hevesle içeri daldı. Saldaealılar Aiellerin âdetlerini almaya başlamış gibiydi. Nynaeve de, ne olur ne olmaz diye Hava örgüleri örerek takip etti. Arkasında, asık suratlı zindancılar, Lurts’ün önünde merdiveni iniyordu.

Diğer odada görülecek çok şey yoktu. Kalın tahta kapıları olan iki zindan hücresi, yanında tabureler olan bir masa ve büyük tahta bir sandık. Şahin yüzlü Triben sandığı incelerken Nynaeve ışık küresini köşeye gönderdi. Adam kapağı kaldırdı, sonra tek kaşını kaldırarak bir sürü parlak bıçak çıkardı. Sorgulama aletleri. Nynaeve ürperdi. Haşin gözlerini arkasındaki zindancılara çevirdi.

Konuşan adamın ağzını çözdü. “Anahtarlar?” diye sordu.

“Sandığın dibinde,” dedi kabadayı. Şişman zindancı –aynı odayı paylaşmadığına göre grubun önderiydi kuşkusuz– ona öfkeli bir bakış fırlattı. Nynaeve onu havaya kaldırdı. “Beni kışkırtma,” diye hırladı. “Saat sağduyulu insanların uyanık olması için fazla geç.”

Triben’e başını salladı. Adam anahtarları çıkardı ve hücre kapılarını açtı. İlk hücre boştu; ikincisinde, üzerinde hâlâ, pis ama güzel bir Doman elbisesi olan, saçı başı dağılmış bir kadın vardı. Leydi Chadmar kirliydi, derbederdi ve duvarın dibine kıvrılmıştı. Uykulu gözlerle bakıyordu, kapının açık olduğunu fark etmemiş görünüyordu. Nynaeve, o ana kadar çürük balık kokusunun bastırdığı bir koku aldı. İnsan dışkısı ve yıkanmamış beden kokusu. Büyük olasılıkla zindanı buraya. Martının Ziyafeti’ne kurmalarının sebebi buydu.

Nynaeve kadına nasıl muamele edildiğini görünce nefesini sertçe içine çekti. Rand buna nasıl izin verebilirdi? Kadının kendisi aynı şeyi başkalarına yapmıştı, ama bu Rand’ın onun düzeyine inmesini haklı çıkarmazdı.

Triben’e kapıyı kapamasını işaret etti; sonra odadaki taburelerden birine oturarak üç zindancıyı süzdü. Arkasında, Lurts çıkış yolunda nöbet tutuyor, gözünü zavallı çıraktan ayırmıyordu. Şişman zindancı hâlâ havadaydı.

Nynaeve’in bilgiye ihtiyacı vardı. Rand’dan sabah zindanı ziyaret etmek için izin isteyebilirdi, ama bunu yaparsa, adamlar ziyaretini haber alabilirdi. Nynaeve saklananı öğrenmek için hazırlıksız yakalama ve sindirme unsurlarına güveniyordu.

“Şimdi,” dedi üçüne, “bazı sorular soracağım. Siz de yanıt vereceksiniz. Henüz size ne yapacağımdan emin değilim, bu yüzden bana karşı tamamen dürüst olmanın en iyisi olduğunu anlamalısınız.”

Yerdeki ikisi, görünmez Hava örgülerinin ucunda havada süzülmekte olan adama baktılar. Başlarını salladılar.

“Size getirilen adam,” dedi Nynaeve. “Kral’ın habercisi. İlk ne zaman geldi?”

“İki ay önce,” dedi koca çeneli ve kırık burunlu olan kabadayı. “Tüm diğer tutsaklar gibi. Leydi Chadmar’ın malikânesinden mum dipleriyle birlikte bir çuvalın içinde geldi.”

“Size ne talimat verildi?”

“Adamı hapsetmek,” dedi diğer kabadayı. “Onu canlı tutmak. Fazla bilgimiz yoktu, şey, Leydi Aes Sedai. Sorgulama işlerini Jorgin yürütür.”

Nynaeve başını kaldırıp şişman adama baktı. “Jorgin sen misin?”

Adam gönülsüzce başını salladı.

“Peki sana ne talimat verildi?”

Jorgin yanıt vermedi.

Nynaeve içini çekti. “Bak,” dedi ona. “Ben bir Aes Sedai’yim ve verdiğim sözle bağlıyım. Bana bilmek istediklerimi söylersen, cinayet zanlısı olmamanı sağlarım. Ejder siz üçünüze aldırış etmiyor, aksi halde hâlâ burada, bu küçük... mola yerinde olmazdınız hâlâ.”

“Konuşursak bizi serbest bırakacak mısınız?” dedi şişman adam onu süzerek. “Söz verir misiniz?”

Nynaeve hoşnutsuz bir şekilde minik odaya baktı. Leydi Chadmar’ı karanlıkta bırakmışlardı ve çığlıkları boğmak için kapı kumaşla kaplanmıştı. Hücre karanlık, havasız ve sıkışık olmalıydı. Böyle bir yeri işleten adamlar, değil özgürlük, yaşamayı hak etmiyor sayılırdı.

Ama ilgilenilmesi gereken daha büyük bir hastalık vardı. “Evet,” dedi Nynaeve. Sözcük diline acı geldi. “Ve bunu hak etmediğinizi biliyorsun.”

Jorgin duraksadı, sonra başını salladı. “Beni yere indirin Aes Sedai. O zaman bütün sorularınızı yanıtlarım.”

Nynaeve adamı yere indirdi. Adam bilmiyor olabilirdi, ama Nynaeve’in dayanak alabileceği pek az yetkesi vardı; yanıt almak için adamın kendi yöntemlerine başvuramazdı ve Rand’ın bilgisi olmadan hareket ediyordu. Nynaeve ona öğrendiklerini sunmazsa, muhtemelen Ejder onun bu işi kurcaladığını öğrense pek iyi tepki vermezdi.

Jorgin kırık burunlu kabadayıya, “Mord, bana bir tabure getir,” dedi.

Mord onay için Nynaeve’e baktı. Nynaeve sertçe başını salladı. Jorgin tabureye oturdu ve ellerini kenetleyerek öne eğildi. Yan tarafının üzerinde dikilmiş kocaman bir böceğe benziyordu.

“Benden en istediğinizi anlamıyorum,” dedi adam. “Zaten her şeyi biliyor gibisiniz. Mekânımdan ve burada tutulan insanlardan haberiniz var. Bilinecek başka ne var ki?”

Mekân? Amma isim. “O beni ilgilendirir,” dedi Nynaeve, adama Aes Sedailerin ilgi alanlarının sorgulanmaması gerektiğini ima ettiğini umduğu bir bakış fırlatarak. “Söyle bana, haberci nasıl öldü?”

“Vakur bir şekilde değil,” diye yanıt verdi Jorgin. “Benim deneyimlerime göre, tüm insanlar gibi.”

“Bana ayrıntı ver, yoksa kendini yine havada bulursun.”

“Birkaç gün önce onu beslemek için hücre kapısını açtım. Ölmüştü.”

“Onu en son ne zaman beslemiştin?”

Jorgin hıhladı. “Konuklarımı açlıktan öldürmem Leydi Aes Sedai. Yalnızca... bildiklerini açıklamaları için teşvik ederim onları.”

“Peki haberciyi ne kadar teşvik etmiştin?”

“Onu öldürecek kadar değil,” dedi zindancı kendini savunurcasına.

“Ah, hadi ama,” dedi Nynaeve. “Adam aylar boyunca senin elindeydi ve sözde bütün bu süre boyunca sağlıklıydı. Sonra, Yenidendoğan Ejder’in huzuruna çıkarılmadan önceki gün, aniden ölüyor, öyle mi? Sana af sözü verdim. Adamı öldürmen için sana kimin rüşvet verdiğini söyle, korunmanı sağlayayım.”

Zindancı başını iki yana salladı. “Öyle olmadı. Size söylüyorum, yalnızca öldü. Bazen olur.”

“Oyunlarından sıkıldım.”

“Bu bir oyun değil, kavrulası!” diye hırladı Jorgin. “Konuklarından birini öldürmek için rüşvet aldığı bilinen bir adamın bu meslekte çok ilerleyebileceğini mi sanıyorsun? Ona yalancı bir Aiel’den daha fazla güvenemezdin!”

Böyle bir adama asla ‘güvenilemezdi’, ama Nynaeve adamın son cümlesinin üzerinde durmadı.

“Bak,” dedi Jorgin, “adam zaten öldüreceğin türden bir tutsak değildi. Herkes Kral’ın nerede olduğunu öğrenmek istiyor. Bu konuda bilgi sahibi olan birini kim öldürür? O adam çok para ederdi.”

“Eğer ölmediyse,” diye tahmin yürüttü Nynaeve. “Onu kime sattın?”

“Ah, öldü,” dedi zindancı gülerek. “Eğer onu satmış olsaydım, ondan sonra fazla yaşamazdım. Benim işimi yaparken bu tür şeyleri çok çabuk öğreniyorsun.”

Nynaeve diğer iki kabadayıya döndü. “Yalan mı söylüyor?” diye sordu bir tanesine. “Yalan söylediğine dair kanıt verene yüz altın.”

Mord patronuna baktı, sonra yüzünü buruşturdu. “Yüz altına size kendi annemi satardım Leydim. Yak beni, satardım. Ama Jorgin doğruyu söylüyor. O ceset pekâlâ ölüydü. Ejder’in adamları hanımı bize getirdiğinde kontrol ettiler.”

Demek Rand bu olasılığı düşünmüştü. Ama Nynaeve’in elinde, bu adamların doğruyu söylediğine dair kanıt yoktu hâlâ. Eğer saklayacak bir şey varsa, onu derine gömmek için çok çabalarlardı. Farklı bir yol denemeye karar verdi.

“O zaman, Kral’ın nerede olduğu konusunda ne öğrendiniz?” dedi.

Jorgin içini çekti. “Lord Ejder’in adamlarına söylediğim gibi. Ondan önce de kendisi zindana düşmezden evvel Leydi Chadmar’a söylediğim gibi. Adam bir şey biliyordu, ama söyleyemiyordu.”

“Hadi ama,” dedi Nynaeve keskin araçlarla dolu sandığa bir bakış fırlatarak. Öfkesi kabarmadan bakışlarını kaçırmak zorunda kaldı. “Senin... becerilerine... sahip bir adam? Ondan tek bir bilgi kırıntısı bile koparamadın mı?”

“Yalan söylüyorsam Karanlık Varlık alsın beni!” Zindancının yüzü, bu onun için bir gurur meselesiymiş gibi kızardı. “O adam kadar direnen hiç kimseyle karşılaşmamıştım! Onun gibi şirin bir adam fazla teşvik gerektirmeden konuşmalıydı. Ama konuşmadı. Bizim istediğimiz şey dışında her konuda konuştu!” Jorgin öne eğildi. “Bunu nasıl yaptığını bilmiyorum Leydim. Yak beni, ama bilmiyorum! Sanki bir... güç dilini tutuyordu. Sanki konuşamıyordu. Konuşmak istemesine rağmen!”

İki kabadayı endişe içinde kendi kendilerine homurdandılar. Nynaeve’in soruları bam tellerine basmış gibiydi.

“Demek onu fazla zorladınız,” diye tahmin yürüttü Nynaeve. “Ve bu yüzden öldü.”

“Hepsini al, kadın!” diye hırladı zindancı. “Kan ve lanet küller! Onu ben öldürmedim! Bazen insanlar öylesine ölür.”

Ne yazık ki, Nynaeve ona inanmaya başlamıştı. Jorgin bir Hikmet’in gözünün önünde on sene iş görse iyi olacak, sefil bir adamdı. Ama yalan söylemiyordu.

Muazzam planları buraya kadardı. Nynaeve içini çekti, ayağa kalktı ve ne kadar yorgun olduğunu fark etti. Işık! Bu entrika Rand’ın, onun tavsiyelerini dinlemeye ikna olmak yerine, patlamasına sebep olacaktı. Nynaeve’in malikâneye dönüp uyuması gerekiyordu. Belki yarın Rand’a onun tarafında olduğunu göstermenin bir başka yolunu bulabilirdi.

Askerlere zindancıyla adamlarını yukarı götürmelerini işaret etti. Bunun ardından Hava örerek Milisair Chadmar’ın hücresinin kapısını kapadı. Nynaeve kadının içinde yaşadığı koşulların düzelmesini sağlayacaktı. Ne kadar aşağılık bir insan olursa olsun, kadına bu şekilde davranılmamalıydı. Rand’a açıkladığında anlaması gerekiyordu. Ah, Milisair o kadar solgun görünüyordu ki, o da titreme hastalığına yakalanıyor olabilirdi! Nynaeve dalgın dalgın hücre kapısındaki gözlem penceresine gitti, sonra kadının hasta olup olmadığından emin olmak için Ruh’tan bir Araştırma ördü.

Araştırma’ya başlar başlamaz donakaldı. Milisair’in bedenini bitkin bulmayı beklemişti. Hastalık, belki açlık bulmayı beklemişti.

Zehir bulmayı beklememişti.

Nynaeve aniden ayıldı ve küfrederek hücre kapısını açıp içeri daldı. Evet, Araştırma sayesinde açık seçik görebiliyordu. Tarchrot yaprağı. Nynaeve, uyutulması gereken bir köpeğe kendi elleriyle vermişti onu. Kolaylıkla bulunabilen bir bitkiydi ve çok acı bir tadı vardı. Tadı nahoş olduğundan en iyi zehir değildi, ama sindirilmesi gerekiyordu.

Evet, kötü bir zehirdi –zehirlediğiniz kişi tutsağınız değilse ve ona verdiğiniz yemeği yemekten başka çaresi yoksa. Nynaeve Beş Güç’ü birden örerek Şifa başlattı, zehri boğdu ve Milisair’in bedenini güçlendirdi. Tarchrot yaprağı pek güçlü olmadığından göreceli olarak kolay bir Şifa’ydı. Onu ya çok kullanmanız gerekiyordu –Nynaeve’in köpek üzerinde yaptığı gibi– ya da etkili olması için defalarca vermeniz gerekiyordu. Ama bu şekilde yavaşça yaparsanız, öldürdüğünüz kişi doğal sebeplerden ölmüş gibi görünürdü.

Milisair güvende olduğunda, Nynaeve hücreden fırladı. “Durun!” diye bağırdı adamlara. “Jorgin!”

Geride kalmış olan Lurts şaşkın şaşkın döndü. Zindancı Jorgin’i kolundan tuttu ve çevirdi.

“Tutsağın yemeğini kim hazırlıyor?” diye sordu Nynaeve uzun adımlarla onlara doğru yürüyerek.

“Yemek mi?” diye sordu Jorgin kafası karışarak. “Bu Kerb’ün işlerinden biri. Neden?”

“Kerb?”

“Çocuk,” dedi Jorgin. “Önemli biri değil. Birkaç ay önce mülteciler arasında bulduğumuz bir çırak. Onu bulduğumuz için oldukça şanslıydık –son çırağımız kaçtı ve bu zaten işinde eğitimli...”

Nynaeve elini kaldırarak onu susturdu. Aniden endişeye kapılmıştı, “Çocuk! Çocuk nerede?”

“Biraz önce buradaydı...” dedi Lurts başını kaldırarak. “Şeyle gitti...”

Yukarıdan ani patırtılar geldi. Nynaeve küfretti ve Triben’e seslenerek, oğlanı yakalamasını istedi. Diğerlerini ittirip merdivene yöneldi ve tırmanmaya başladı. Parlak ışık küresi peşinde, yukarıdaki dükkâna çıktı. İki kabadayı odanın ortasında, şaşkın ifadelerle büzülüyorlardı ve bir Saldaealı asker kılıcını onlara çevirmişti. Adam soru dolu bakışlarla Nynaeve’e döndü.

“Çocuk!” dedi Nynaeve.

Triben dükkân kapısına baktı. Kapı açıktı. Nynaeve Hava örgüleri hazırlayarak sokağa fırladı.

Orada, Kerb adlı oğlanı çamurlu sokakta, malikâneden getirdiği dört zar sever hizmetkârın elinde gördü. Nynaeve kaldırımdan sokağa inerken adamlar çılgınca çabalayan çocuğun ayaklarını yerden kestiler. Son Saldaealı kılıcı elinde, Nynaeve’in tehlikede olup olmadığını görmek için içeri dalmak üzereymiş gibi, kapıda duruyordu.

“Karanlık Varlık peşindeymiş gibi kapıdan fırladı Aes Sedai,” dedi hizmetkârlardan biri. “Askeriniz sizin tehlikede olup olmadığınızı görmek için eve koştu, ama biz bu delikanlıyı kaçmadan yakalamamızın en iyisi olacağını düşündük. Ne olur ne olmaz diye.”

Nynaeve sakinleşmek için nefes verdi. “İyi yaptınız,” dedi. Genç zayıfça çabaladı. “Gerçekten çok iyi yaptınız.”

33
Ejder’le Bir Konuşma

“Bu,” dedi Rand, “önemli bir şeydir umarım.”

Nynaeve döndüğü zaman Yenidendoğan Ejder’i oturma odasının kapısında dikilirken buldu. Üzerinde, kollarına siyah ejderler işlenmiş koyu kırmızı bir sabahlık vardı. Kesik kolu sol kol yeninin kıvrımlarına gizlenmişti. Saçları uykudan dağılmış olsa da, bakışları tetikteydi.

Her zamanki gibi, bir kral tavrıyla, uzun adımlarla oturma odasına girdi –gece yarısını çoktan geçmiş, yeni uyanmış olmasına rağmen, kendinden tamamen eminmiş gibi yürüyordu. Bazı hizmetkârlar bir demlik çay getirmişlerdi ve Rand kendine bir fincan doldururken Min arkasından odaya girdi. Üzerinde gecelik vardı; gecelikler Doman modasıydı ve Min’inki sarı ipektendi, dokuması Rand’ınkinden çok daha inceydi. Aiel Kızlar kapının yanında pozisyon aldılar ve her zamanki tuhaf şekilde tehlikeli, ama rahat tavırlarıyla dikildiler.

Rand fincanından bir yudum aldı. Onda, Nynaeve’in İki Nehir’den tanıdığı oğlanı görmek gittikçe zorlaşıyordu. Eskiden de mi çenesini o kararlı çizgilerle çıkarıyordu? Adımları ne zaman bu kadar kendinden emin, duruşu bu kadar talepkâr olmuştu? Bu adam neredeyse... Nynaeve’in eskiden tanıdığı adamın bir yorumu gibiydi. Ona benzeyecek şekilde taştan oyulmuş, ama kahramansı çizgileri abartılmış bir heykel gibi.

“Ee?” diye sordu Rand. “Bu kim?”

Genç çırak Kerb, odadaki minderli sıraların üzerinde, Hava’yla bağlanmış olarak oturuyordu. Nynaeve ona baktı, sonra Kaynak’a kucak açtı ve kulak misafirlerine karşı bir koruma ördü. Rand sert sert baktı ona. “Yönlendirdin mi?” diye sordu. Önlem almadan yönlendirildiğinde sezebiliyordu; Egwene ve Elayne’in araştırmalarına göre, tüyleri diken diken oluyordu.

“Dinlenmememiz için,” dedi Nynaeve sinmeyi reddederek. “Son baktığımda yönlendirmek için senin iznine ihtiyaç duymuyordum. Çok yüce ve kudretli oldun Rand al’Thor, ama bacak kadar çocukken poponu patakladığımı da unutma.”

Eskiden, yalnızca öfkeyle kabarmasına sebep oluyor olsa da, bu Rand’ın tepkisini çekerdi. Şimdi Nynaeve’e bakmakla yetindi. Bazen en çok değişen, o gözlermiş gibi geliyordu.

Rand içini çekti. “Beni neden uyandırdın Nynaeve? Bu sıska, korkmuş delikanlı kim? Gecenin bu saatinde o mesajı başkası göndermiş olsa, onu kırbaçlansın diye Bashere’e yollardım.”

Nynaeve Kerb’e doğru başını salladı. “Ben bu ‘sıska, korkmuş delikanlının’ kralın nerede olduğunu bildiğini düşünüyorum.”

Bu Rand’ın dikkatini çekti. Min’in de. Min kendine bir fincan çay doldurmuş, duvara yaslanmıştı. Neden evlenmiyorlardı?

“Kral mı?” diye sordu Rand. “O zaman, Graendal’ın da yerini biliyor. Bunu nereden biliyorsun Nynaeve? Onu nerede buldun?”

“Milisair Chadmar’ı gönderdiğin zindanda,” dedi Nynaeve onu süzerek. “Orası korkunç Rand al’Thor. Bir insana bu şekilde davranmaya hakkın yok.”

Rand bu yoruma da kızmadı. Bunun yerine, Kerb’e yürüdü. “Sorgu sırasında bir şeyler mi duymuş?”

“Hayır,” dedi Nynaeve. “Ama haberciyi onun öldürdüğünü düşünüyorum. Milisair’i zehirlemeye çalıştığını kesin olarak biliyorum. Ben kadına Şifa vermesem hafta sonuna kadar ölürdü.”

Rand Nynaeve’e baktı ve Nynaeve onun anlattıklarını birleştirerek ne yaptığını anladığını hissetti neredeyse. “Siz Aes Sedailer,” dedi Rand sonunda, “sıçanlarla çok ortak noktanız olduğunu fark ettim. Her zaman istenmediğiniz yerlere giriyorsunuz.”

Nynaeve hıhladı. “Uzak dursam Milisair ölecekti ve Kerb serbest kalacaktı.”

“Habercinin öldürülmesini kimin emrettiğini sormuşsundur herhalde?”

“Henüz değil,” dedi Nynaeve. “Bununla birlikte, zehri eşyalarının arasında buldum ve hem Milisair hem de habercinin yemeklerini onun hazırladığını doğrulattım.” Bir an duraksadıktan sonra devam etti. “Rand, sorularına yanıt verebileceğinden emin değilim. Ona Araştırma yaptım. Fiziksel olarak hasta olmasa da, orada... bir şey var. Zihninde.”

“Ne demek istiyorsun?” diye sordu Rand yumuşak sesle.

“Bir tür engel,” dedi Nynaeve. “Zindancı, haberci onun sorgusuna direnebildiği için şaşırmış ve sıkılmış görünüyordu. Bu adamda da, çok bilgi vermesini engelleyen bir tür engel olduğunu sanıyorum.”

“İçtepi,” dedi Rand. Çayını dudaklarına götürerek, kayıtsızca konuşmuştu.

İçtepi karanlık ve kötüydü. Nynaeve de hissetmişti onu; Moghedien’in ona ne yaptığını düşündüğünde, hâlâ ürperiyordu. Ve o yalnızca, bazı anıları yok eden, küçük bir şeydi.

“Pek az kişi İçtepi konusunda Graendal kadar yeteneklidir,” dedi Rand düşünceli düşünceli. “Belki de aradığım kanıt budur. Evet... bu gerçekten de büyük bir keşif olabilir Nynaeve. O kadar büyük ki, bu bilgiyi nasıl edindiğini unutabilirim.”

Rand sıranın çevresinden dolandı ve eğilip genç adamın gözlerinin içine baktı.

“Bırak onu,” diye emretti Rand Nynaeve’e.

Nynaeve denileni yaptı.

“Söyle bana,” dedi Rand Kerb’e, “bu insanları zehirlemeni kim söyledi?”

“Ben hiçbir şey bilmiyorum!” diye ciyakladı oğlan. “Ben yalnızca...”

“Dur,” dedi Rand usulca. “Seni öldürebileceğime inanıyor musun?”

Oğlan sustu ve –Nynaeve mümkün olabileceğine inanmasa da– mavi gözleri daha da irileşti.

“Ben söylersem,” diye devam etti Rand o tekinsiz, usul sesle, “kalbinin atmayı bırakacağına inanıyor musun? Ben Yenidendoğan Ejder’im. Sırf isteyerek canını ya da ruhunu alabileceğime inanıyor musun?”

Nynaeve onu yine gördü: Rand’ın çevresindeki o karanlık lekeyi, Nynaeve’in orada olduğundan tam olarak emin olamadığı o haleyi. Çayını dudaklarına götürdü ve fazla beklemiş gibi, aniden acılaşmış ve bayatlamış olduğunu fark etti.

Kerb çöktü ve ağlamaya başladı.

“Konuş,” diye emretti Rand.

Delikanlı ağzını açtı, ama yalnızca bir inleme çıktı. Rand’dan öyle büyülenmişti ki, gözlerine ter dolmasına rağmen gözlerini kırpmıyordu –ya da kırpamıyordu.

“Evet,” dedi Rand düşünceli düşünceli. “Bu gerçekten İçtepi Nynaeve. Graendal burada! Haklıymışım.” Nynaeve’e baktı. “Bildiklerini bize anlatabilmesi için İçtepi ağını çözmen, zihninden silmen gerekecek.”

“Ne?” diye sordu Nynaeve kulaklarına inanamayarak.

“Bu tür örgüler konusunda pek becerim yok,” dedi Rand elini sallayarak. “Denersen, senin İçtepi’yi kaldırabileceğini tahmin ediyorum. Bir açıdan Şifa’ya benziyor. İçtepi’yi yaratan örgüyü kullan, ama tersine çevir.”

Nynaeve kaşlarını çattı. Zavallı çocuğa Şifa vermek iyi bir fikir gibi geliyordu –ne de olsa, her yaraya Şifa verilmeliydi. Ama daha önce hiç yapmadığı bir şeyi yapmak, hem de Rand’ın önünde yapmak, pek cazip bir fikir değildi. Ya yanlış yapar ve bir şekilde oğlana zarar verirse?

Rand delikanlının karşısındaki minderli sıraya oturdu. Min gelip onun yanına çöktü. Yüzünü buruşturarak çayına bakıyordu. Onunki de Nynaeve’inki gibi aniden bozulmuştu anlaşılan.

Rand Nynaeve’e bakarak bekledi.

“Rand, ben...”

“Dene,” dedi Rand. “Tam olarak nasıl yapıldığını ben anlatamam sana, bir kadının nasıl yaptığını söyleyemem, ama sen akıllısın. Başarabileceğinden eminim.”

Rand’ın, kasıtsız olsa da, tepeden bakan ses tonu Nynaeve’i kızdırdı. Bu kadar yorgun olmanın da pek faydası olmuyordu. Dişlerini sıktı, Kerb’e döndü ve Beş Güç’ü birden ördü. Örgüleri görememesine rağmen Rand’ın gözleri bir o yana, bir bu yana kayıyordu.

Nynaeve delikanlının üzerine çok hafif bir Şifa serdi. Oğlan gerildi. Nynaeve ayrı bir Ruh hattı örerek, becerebildiğince narin bir biçimde kafasına Araştırma yaptı, zihnine kenetlenmiş örgüleri dürtükledi. Evet, şimdi görebiliyordu: Ruh, Hava ve Su ipliklerinden yapılmış karmaşık bir ağ. Delikanlının beynini kaplayan ağı zihin gözüyle görmek korkunçtu. Örgü parçaları, minik kancalar gibi, oraya buraya dokunuyor, beynin derinliklerine saplanıyordu.

Örgüyü tersine çevir, demişti Rand. Bu hiç kolay değildi. İçtepi ağını katman katman kaldırması gerekecekti ve eğer hata yaparsa, oğlanı kolaylıkla öldürebilirdi. Neredeyse vazgeçecekti.

Ama başka kim vardı ki? İçtepi yasaklanmış bir örgüydü ve Nynaeve, Corele ya da diğerlerinin deneyimi olduğundan kuşkuluydu. Nynaeve bırakırsa, Rand diğerlerini çağırtıp, onlardan yapmalarını isteyebilirdi. Onlar da elleriyle ağızlarını kapayarak Nynaeve’e –kendini tam Aes Sedai sanan Kabuledilmiş’e– gülerek ona itaat ederlerdi.

Eh, Nynaeve yeni Şifa yöntemleri keşfetmişti! Tek Güç’teki lekenin temizlenmesine yardımcı olmuştu! Yalıtılmaya ve ehlileştirilmeye Şifa vermişti!

Bunu yapabilirdi.

Hızla çalışarak ilk İçtepi katmanının ayna tersini ördü. Güç’ün her iki kullanımı da aynıydı, ama oğlanın zihnine örülmüş olanın desen tersiydi. Nynaeve örgüsünü dikkatle, tereddütle yerleştirdi. Rand’ın dediği gibi, iki örgü puf diye yok oldu.

Nereden bilmişti? Nynaeve Semirhage’in onun hakkında söylediklerini düşünerek ürperdi. Bir başka hayatın anıları, Rand’ın bilmeye hakkının olmadığı anılar. Yaratıcı’nın onların geçmiş hayatlarını unutmalarına izin vermesinin bir sebebi vardı. Hiçbir insan Lews Therin Telamon’un başarısızlıklarını hatırlamak zorunda olmamalıydı.

Katman katman çalışmaya devam etti, yaralı bir bacaktaki sargıları kaldıran bir köy hekimi gibi İçtepi’yi soyup aldı. Yorucu bir işti, ama tatmin ediciydi. Her örgü bir hatayı düzeltiyor, delikanlıyı biraz daha iyileştiriyor, dünyada bir şeyi azıcık daha doğru kılıyordu.

Bir saat kadar sürdü ve zorlu işti. Ama Nynaeve başardı. Son İçtepi katmanı yok olurken, bitkinlikle içini çekti ve canını kurtarmak için bile olsa, tek bir iplik daha yönlendiremeyeceğini düşünerek Tek Güç’ü salıverdi. Sallanarak bir sandalyeye gidip çöktü. Min’in Rand’ın yanında, sıraya kıvrılıp uyumuş olduğunu fark etti.

Ama Rand uyumuyordu. Yenidendoğan Ejder, Nynaeve’in göremediği şeyler görüyormuş gibi izliyordu. Rand ayağa kalktı ve Kerb’e doğru yürüdü. Nynaeve o sersem haliyle, genç avizecinin yüzünü fark etmemişti. Kafasına güçlü bir darbe almış gibi, tuhaf bir boşluk vardı ifadesinde.

Rand tek dizi üzerine çöktü, gencin çenesini eline aldı ve gözlerinin içine baktı. “Nerede?” diye sordu yumuşak bir sesle. “O nerede?”

Genç ağzını açtı ve dudaklarının köşesinden salya aktı.

“O nerede?” diye tekrarladı Rand.

Kerb boş bakışlarla inledi, dili dudaklarını hafifçe araladı.

“Rand!” dedi Nynaeve. “Kes şunu! Ona ne yapıyorsun?”

“Ben hiçbir şey yapmadım,” dedi Rand sessizce ona bakmadan. “Bunu, o örgüleri çözerek sen yaptın Nynaeve. Graendal’ın İçtepileri güçlüdür –ama bazı açılardan kabadır. Zihni İçtepi’yle öyle doldurur ki, insanın kişiliğini ve zekâsını siler, geride yalnızca onun doğrudan emirlerine göre çalışan bir kukla bırakır.”

“Ama biraz önce iletişim kurabiliyordu!”

Rand başını iki yana salladı. “Zindandaki adamlara sorarsan, sana bu oğlanın kalın kafalı olduğunu ve onlarla nadiren konuştuğunu söyleyeceklerdir. Bu kafanın içinde gerçek bir insan yok, yalnızca İçtepi örgüsü katmanları var. Bu zavallı sefilin kişiliğini silmek ve yerine Graendal’ın dilekleri uyarınca hareket edecek bir yaratık getirmek için akıllıca tasarlanmış talimatlar. Onlarca kez gördüm.”

Onlarca kez? diye düşündü Nynaeve ürpererek. Sen mi gördün, yoksa Lews Therin mi? Şu anda sana hangi anılar hükmediyor?

Midesi bulanarak Kerb’e baktı. Oğlanın gözleri, sandığı gibi sersemlediği için boş değildi; bundan daha boştular. Nynaeve gençken, Hikmet olarak rolünde yeniyken, ona arabadan düşmüş bir kadın getirmişlerdi. Kadın günlerce uyumuştu ve sonunda uyandığında, bakışları buna benziyordu. Kimseyi tanıdığına, bedeninin oluşturduğu kabukta ruh kaldığına dair en ufak işaret yoktu.

Bir hafta kadar sonra ölmüştü.

Rand yine Kerb’e hitaben konuştu. “Bir yer ismine ihtiyacım var,” dedi. “Bir şey. İçinde direnmiş bir parça, onunla savaşmış bir zerre kalmışsa, intikamını alacağıma söz veriyorum. Bir yer ismi. O nerede?”

Oğlanın dudaklarından tükürük damladı. Dudaklar titrer göründü. Rand, gencin gözlerinin içine bakmaya devam ederek doğruldu. Kerb titredi, sonra iki sözcük fısıldadı.

“Natrin Tepesi.”

Rand yavaşça nefes verdi, sonra Kerb’ü neredeyse saygılı bir hareketle bıraktı. Genç sıradan yere kaydı. Dudaklarından sızan salya halıya döküldü. Nynaeve küfrederek yerinden fırladı, sonra başı dönünce hafifçe sallandı. Işık, bitkin düşmüştü! Gözlerini yumarak dengesini buldu ve birkaç derin nefes aldı. Sonra çocuğun yanında diz çöktü.

“Zahmet etme,” dedi Rand. “O öldü.”

Nynaeve ölümü kendi adına doğruladı. Sonra başını sertçe Rand’a çevirip baktı. Ne hakla kendisi kadar bitkin görünüyordu? O hemen hemen hiçbir şey yapmamıştı ki! “Sen ne...”

“Ben hiçbir şey yapmadım Nynaeve. Sen İçtepi’yi kaldırdığın zaman, onu hayatta tutan tek şeyin Graendal’a duyduğu, derinlere gömülü öfke olduğunu tahmin ediyorum. Kendi kişiliğinden her ne kalmışsa, verebileceği tek yardımın o iki sözcük olduğunu biliyordu. Ondan sonra, kendini bıraktı. Onun için yapabileceğimiz başka hiçbir şey yoktu.”

“Bunu kabul etmiyorum,” dedi Nynaeve sıkıntıyla. “Ona Şifa verilebilirdi!” Ona yardım edebilmeliydi! Graendal’ın İçtepisini çözmek öylesine iyi, öylesine doğru gelmişti ki. Bu şekilde sona ermemeliydi!

Ürperdi. Kirlenmiş hissediyordu. Kullanılmış. Bilgi almak için öylesine korkunç şeyler yapan zindancıdan ne farkı kalmıştı? Dik dik Rand’a baktı. İçtepi’yi kaldırmanın neler yapabileceğini Nynaeve’e söyleyebilirdi!

“Bana öyle bakma Nynaeve.” Rand kapıya yürüdü ve oradaki Kızlara gelip Kerb’ün cesedini almalarını işaret etti. Kızlar isteneni yaptılar ve cesedi alıp götürdüler. Rand bu sırada bir demlik daha çay istedi.

Rand geri döndü ve sıranın üzerinde uyuyan Min’in yanına oturdu; sıradaki yastıklardan birini onun başının altına koydu. Odadaki iki lambadan biri kısıktı ve bu Rand’ın yüzünün yarısını gölgede bırakıyordu. “Ancak bu şekilde olabilirdi,” diye devam etti. “Çark dilediği gibi dokur. Sen Aes Sedai’sin. Bu sizin düsturlarınızdan biri değil mi?”

“Ne olduğunu bilmiyorum,” diye terslendi Nynaeve, “ama bu senin eylemlerin için bir bahane değil.”

“Hangi eylemler?” diye sordu Rand. “Bu adamı bana sen getirdin. Graendal üzerinde İçtepi kullandı. Şimdi de bu yüzden ben onu öldüreceğim –bu eylem yalnızca benim sorumluluğum olacak. Artık beni rahat bırak. Uyumaya çalışacağım.”

“Hiç mi vicdan azabı duymuyorsun?” diye sordu Nynaeve.

Göz göze geldiler. Nynaeve kızgın ve çaresizdi, Rand ise... Rand’ın bugünlerde neler hissettiğini kim tahmin edebilirdi?

“Hepsinin acısını ben mi çekmeliyim Nynaeve?” diye sordu Rand sessizce, ayağa kalkarak. Hâlâ yüzünün yarısı karanlıktaydı. “İstiyorsan bu ölümün suçunu da bana yık. Pek çok ölümden yalnızca bir tanesi olacak. Ağırlık önemsiz hale gelene kadar, bir adamın üzerine kaç taş yığabilirsin? Sıcaklık anlamsız hale gelene kadar bir et parçasını ne kadar yakabilirsin? Bu oğlan için vicdan azabı duyarsam, diğerleri için de vicdan azabı duymam gerekir. Ve bu beni ezer.”

Nynaeve loş ışıkta onu süzdü. Kesinlikle bir kral. O kadar çok savaş görmemiş olmasına rağmen bir asker. Nynaeve öfkesini bastırdı. Bütün bunların asıl amacı Rand’a ona güvenebileceğini kanıtlamak değil miydi?

“Ah, Rand,” dedi sırtını dönerek. “Olduğun bu şey, içinde öfkeden başka duygu barındırmayan yürek. Seni yok edecek.”

“Evet,” dedi Rand usulca.

Nynaeve şokla ona döndü.

“Hâlâ merak ediyorum,” dedi Rand Min’e bakarak, “neden hepiniz benim açık olanı göremeyecek kadar kalın kafalı olduğumu varsayıyorsunuz? Evet, Nynaeve. Evet, bu katılık beni yok edecek. Biliyorum.”

“O zaman neden?” diye sordu Nynaeve. “Neden sana yardım etmemize izin vermiyorsun?”

Rand başını kaldırıp baktı –Nynaeve’e değil, boşluğa. Bir hizmetkâr sessizce kapıyı çaldı. Üzerinde Milisair evinin beyaz ve orman yeşili renklerini taşıyordu. Kadın içeri girdi, yeni demliği bıraktı, eskisini aldı, sonra çekildi.

“Ben çok daha gençken,” dedi Rand yumuşak bir sesle, “Tam bana yolculukları esnasında duyduğu bir hikâyeyi anlatmıştı. Ejderdağı’ndan bahsetti. O zaman, onun orayı gerçekten gördüğünü, beni orada bulduğunu bilmiyordum. Yalnızca bir çobandım ve Ejderdağı, Tar Valon ve Caemlyn benim için neredeyse efsanevi yerlerdi.

“Ama o bana dağdan bahsetti. O kadar yüksek bir dağ ki, yanında bizim oradaki İkizboynuz Zirvesi cüce gibi kalıyor. Tam’in hikâyeleri Ejderdağı’nın zirvesine kimsenin tırmanamadığını iddia ediyordu. İmkânsız olduğu için değil... tepeye çıkmak bir insanın sahip olduğu tüm enerjiyi tüketeceği için. Dağ o kadar yüksekti ki, onu alt etmek bir insanı tamamen tüketen bir mücadele olurdu.”

Sustu.

“Ee?” diye sordu Nynaeve sonunda.

Rand ona baktı. “Anlamıyor musun? Hikâyeler hiçbir insanın dağa tırmanmadığını, çünkü bunu yaparsa geri dönüş yolculuğu için gereken güçten yoksun kalacağını iddia ediyordu. Bir dağcı dağı alt edebilir, zirveye ulaşabilir, başka hiçbir insanın görmediğini görebilirdi. Ama sonra ölürdü. En güçlü ve en bilge kâşifler bunu biliyordu. Bu yüzden asla tırmanmamışlardı. Hep tırmanmak istemişlerdi, ama beklemiş, bu yolculuğu bir başka zamana ertelemişlerdi. Çünkü son yolculukları olacağını biliyorlardı.”

“Ama bu yalnızca bir hikâye,” dedi Nynaeve. “Bir efsane.”

“Ben de öyleyim,” dedi Rand. “Bir hikâye. Bir efsane. Bundan sonra seneler boyunca çocuklara, yalnızca fısıltıyla anlatılacak bir hikâye.” Başını iki yana salladı. “Bazen geri dönemezsin. Devam etmek zorundadır. Ve bazen, bu tırmanışın senin son tırmanışın olduğunu bilirsin.

“Hepiniz fazla katılaştığımı, böyle devam edersem kaçınılmaz olarak kırılıp parçalanacağımı iddia ediyorsunuz. Benden geriye, devam etmeme yetecek bir parça kalması gerektiğini varsayıyorsunuz. Tepeye ulaştığımda, geri inmem gerektiğini düşünüyorsunuz.

“Anahtar bu, Nynaeve. Şimdi anlıyorum. Bu işten canlı kurtulamayacağım, bu yüzden Son Savaş’tan sonra bana ne olabileceği konusunda endişelenmem gerekmiyor. Kendimi çekmem gerekmiyor, bu örselenmiş ruhtan geriye herhangi bir şey kurtarmam gerekmiyor. Ölmem gerektiğini biliyorum. Daha yumuşak, daha esnek olmamı dileyenler, başıma gelecekleri kabullenemeyenler.” Yine Min’e baktı. Nynaeve eskiden, Rand kıza bakarken gözlerinde sevgi görüyordu, ama bu sefer boştular. Aynı duygusuz yüzde.

“Bir yol bulabiliriz Rand,” dedi Nynaeve. “Kazanmanı sağlayacak, ama aynı zamanda yaşamana izin verecek bir yol vardır kuşkusuz.”

“Hayır,” diye hırladı Rand alçak sesle. “Beni yine o yola dönmeye teşvik etme. O yol yalnızca acıya çıkıyor Nynaeve. Ben... ben öldükten sonra dünyanın yaşamasına yardımcı olacak bir şeyler bırakmayı düşünüyordum, ama bu, yaşamaya devam etme çabasıydı. Kendimi şımartamam. Bu kahrolası dağa tırmanıp, güneşle yüzleşeceğim. Sizler de sonra geleceklerle başa çıkacaksınız. Bu şekilde olmak zorunda.”

Nynaeve itiraz etmek için ağzını açtı, ama Rand ona sert bir bakış fırlattı. “Bu şekilde olmak zorunda Nynaeve.”

Nynaeve ağzını kapadı.

“Bu gece iyi iş çıkardın,” dedi Rand. “Hepimizi bir ton sorundan kurtardın.”

“Bana güvenmeni istediğim için yaptım,” dedi Nynaeve, sonra hemen kendi kendine küfretti. Bunu neden söylemişti ki? Aklına gelen ilk şeyi ağzından kaçıracak kadar mı yorulmuştu?

Rand başını sallamakla yetindi. “Sana güveniyorum Nynaeve. Herhangi birine ne kadar güvenebiliyorsam, o kadar; çoğuna güvendiğimden daha fazla. Benim dileklerime karşı olsa bile, benim için en iyisinin ne olduğunu bildiğini düşünüyorsun ve bu kabul edebileceğim bir şey. Seninle Cadsuane arasındaki fark, senin beni gerçekten önemsemen. O yalnızca planları içindeki yerimi önemsiyor. Son Savaş’ın bir parçası olmamı istiyor. Sen benim yaşamamı istiyorsun. Bunun için sana teşekkür ederim. Benim adıma düş kur Nynaeve. Artık benim düşünü kuramadığım şeylerin düşünü kur.”

Min’i kaldırmak için eğildi; eksik eline rağmen başardı, bir kolunu onun altına soktu ve eliyle onu kavrayarak Min’i kaldırdı. Min kıpırdandı, sonra ona sokuldu. Uyandı ve yürüyebileceğini söyleyerek yakındı. Rand onu indirmedi; belki de Min’in sesindeki bitkinlikten dolayı. Nynaeve kızın çoğu gece uyumayıp kitap okuduğunu, kendini neredeyse Rand kadar yorduğunu biliyordu.

Rand Min’i taşıyarak kapıya yürüdü. “İlk önce Seanchanları halledeceğiz,” dedi. “O toplantı için iyi hazırlan. Bundan kısa süre sonra Graendal’ın icabına bakacağım.”

Sonra Nynaeve’i yalnız bıraktı. Titreşen lamba sonunda söndü ve yalnızca masadaki kaldı.

Rand onu yine şaşırtmıştı. Hâlâ yün kafalı bir aptaldı, ama şaşırtıcı ölçüde kendinin farkında bir yün kafalı aptaldı. Bir adam nasıl bu kadar çok şeyi anlayabilir, ama yine de bu kadar cahil olabilirdi?

Ve neden Nynaeve onun söylediklerine karşı bir sav geliştirememişti? Neden ona yanıldığını bağıramamıştı? Her zaman umut vardı. Rand bu en önemli duyguya boyun eğerek güç bulabilirdi –ama savaşlarının sonucu hakkında endişelenerek, sahip olduğu tüm sağduyuyu tehlikeye atıyordu.

Bir sebepten, Nynaeve düşüncelerini sözcüklere dökemiyordu.

34
Efsaneler

“Tamam,” dedi Mat, Roidelle’in en iyi haritalarından birini masasına açarak. Talmanes, Thom, Noal, Juilin ve Mandevwin sandalyelerini masanın çevresine çekmişlerdi. Mat, bölge haritasının yanına, orta büyüklükte bir kasabanın yerleşim planını açtı. Onlara Trustair’in haritasını çizecek bir tüccar bulmak zaman almıştı, ama Mat Hinder Çeşmesi’nden sonra bir kasabaya neyle karşılaşacağını bilmeden girmek istememişti.

Mat’in tentesi çam ormanının gölgesi altındaydı ve serin bir gündü. Zaman zaman rüzgâr esiyor, yukarıdaki dallardan ölü çam yaprakları yağıyor, yere düşerken bazıları çadırın tepesini tırmalıyordu. Dışarıda, askerler birbirlerine sesleniyordu ve öğle yemeği dağıtılırken tencereler tangırdıyordu.

Mat kasabanın haritasını inceledi. Aptal olmayı bırakma zamanıydı. Tüm dünya aleyhine dönmeye karar vermişti –kırsal dağ kasabaları bile bugünlerde ölüm kapanlarıydı. Bir gün bir bakacaktı, yol kenarındaki papatyalar onu yemek için çete kuruyor.

Hayalet Shiota kasabasına gömülen zavallı çerçiyi hatırlayınca duraksadı. O hayalet mekân yok olduğunda, geriye kelebekler ve çiçeklerle kaplı bir çimenlik kalmıştı. Aralarında papatyalar da vardı. Yak beni, diye düşündü Mat.

Eh, Matrim Cauthon gelişigüzel bir kır kasabasında ölmeyecekti. Bu sefer plan yapacaktı ve hazır olacaktı. Tatminle başını salladı.

“Han burada,” dedi Mat kasaba haritasını göstererek. “Sıkılı Yumruk. İki ayrı yolcu iyi bir han olduğu konusunda hemfikir; kasabadaki üç han arasında en iyisi. Beni arayan kadın nerede olduğunu saklamak için çaba göstermemiş. Bu onun iyi korunduğunu düşündüğü anlamına geliyor. Korumaları olacağını bekleyebiliriz.”

Mat Roidelle’in haritalarından bir tanesini daha çıkardı. Bu Trustair çevresindeki coğrafyayı daha iyi gösteriyordu. Kasaba bir çukura kurulmuştu ve yaylalardan inen derelerin beslediği küçük bir gölün yanında, alçak tepelerin arasındaydı. Gölde iyi alabalıklar olduğu anlatılıyordu, kasabalıların başlıca işi tuzlanmış alabalıktı.

“Burada üç hafif süvari birliği istiyorum,” dedi Mat yukarı yamacı göstererek. “Ağaçların arasına saklanacaklar, ama gökyüzünü tamamen görecekler. Eğer kırmızı geceçiçeği patlarsa, doğrudan buradaki anayolu kullanarak yardıma gelecekler. Süvarilere destek kuvvet olarak kasabanın iki yanına yüz okçu yerleştireceğiz. Geceçiçeği yeşil olursa, süvariler girecek ve burada, burada ve burada anayolları tutacak.”

Mat başını kaldırdı ve Thom’u gösterdi. “Thom, sen Haman, Fergin ve Mandevwin’i ‘çırak’ olarak al. Noal da uşağın olabilir.”

“Uşak mı?” diye sordu Noal. Eksik dişli, gaga burunlu, boğum boğum bir adamdı. Ama babadan oğula geçmiş, savaşta çentilmiş eski bir kılıç kadar zorluydu. “Bir âşığın neden uşağa ihtiyacı olsun ki?”

“Tamam,” dedi Mat. “O zaman hizmetkâr olarak da iş gören kardeşi olsun. Juilin, sen...”

“Bir dakika Mat,” dedi Mandevwin göz bandının yakınını kaşıyarak. “Ben bir âşığın çırağı mı olacağım? Sesimin şarkı söylemeye uygun olduğundan emin değilim. Beni duymuşsundur herhalde. Ve tek gözüm olduğundan, top çevirme konusunda da başarılı olacağımdan kuşkuluyum.”

“Sen yeni bir çıraksın,” dedi Mat. “Thom yeteneksiz olduğunu biliyor, ama sana acıdığından yanına aldı, çünkü... annenle baban korkunç bir öküz ayaklanması sırasında öldüğünden beri yanında yaşadığın büyük halan karanfil hastalığına yakalandı ve delirdi. Sana masa artıklarını yedirmeye ve Marks adlı ev köpeğiymişsin gibi davranmaya başladı. Halbuki Marks sen daha yedi yaşındayken evden kaçmıştı.”

Mandevwin kafasını kaşıdı. Saçlarına kır düşmüştü. “Ama çırak olmak için biraz yaşlı değil miyim?”

“Saçma,” dedi Mat. “Senin yüreğin genç ve hiç evlenmediğinden –âşık olduğun tek kadın sepicinin oğluyla kaçtı– Thom’un gelişi her şeye yeniden başlamak için bir fırsat sundu sana.”

“Ama ben büyük halamı bırakmak istemiyorum,” diye itiraz etti Mandevwin. “Çocukluğumdan beri bakmış bana! Sırf kafası karıştı diye dürüst bir adam yaşlı bir kadını bırakmaz.”

“Büyük hala falan yok,” dedi Mat çileden çıkarak. “Bu yalnızca bir masal, sahte adına eşlik edecek bir hikâye.”

“Beni daha şerefli gösteren bir hikâyem olamaz mı?” diye sordu Mandevwin.

“Çok geç,” dedi Mat. Masasının üzerindeki bir yığını karıştırarak el yazısı ile kaplı beş sayfalık bir demet aradı. “Artık değiştiremezsin. Gecenin yarısını senin hikâyen üzerinde çalışarak harcadım. Eldeki hikâyelerin en iyisi. Al, bunu ezberle.” Mandevwin’e kâğıt demetini uzattı, sonra kâğıt yığınından bir başka demet aldı ve karıştırdı.

“Bu işi biraz abartmıyor muyuz evlat?” diye sordu Thom.

“Beni bir daha hazırlıksız yakalayamayacaklar Thom,” dedi Mat. “Yak beni, ama bir daha olmasına izin vermeyeceğim. Hazırlık yapmadan tuzağa düşmekten bıktım. Kendi kaderimi kontrol altına almayı ve sorundan soruna koşmaktan vazgeçmeyi planlıyorum. Kontrolü ele almanın zamanı geldi.”

“Bunu neyle yapacaksın peki?” dedi Juilin.

“Hikâyeleri de olan girift gizli kimliklerle,” dedi Mat, Thom ve Noal’a kendi sayfalarını vererek. “İşte bununla yapacağım.”

“Ya ben?” diye sordu Talmanes. Sesi tamamen ciddi olsa da, gözlerindeki o ışıltı geri dönmüştü. “Tahmin edeyim Mat. Ben de bir zamanlar Aiellerin yanında eğitim görmüş gezgin bir tüccarım ve köye geldim, çünkü gölde babama hakaret eden bir alabalık yaşadığını öğrendim.”

“Saçma,” dedi Mat ona kendi sayfalarını uzatarak. “Sen bir Muhafız’sın.”

“Bu biraz şüphe uyandırıcı,” dedi Talmanes.

“Zaten şüphe uyandırıcı olman gerekiyor,” dedi Mat. “Bir adamı iskambilde yenmek, o başka şey düşünürken daha kolaydır. Eh, sen bizim ‘başka şeyimiz’ olacaksın. Gizemli bir iş peşinde bir kasabadan geçen bir Muhafız çok dikkat çekecek kadar muhteşem bir olay olmayacak, ama ne aramaları gerektiğini bilenler için iyi bir şaşırtmaca olacak. Fen’in pelerinini kullanabilirsin. Onu ödünç almama izin vereceğini söyledi; o hizmetçilerin kaçmasına izin verdiği için vicdan azabı çekiyor.”

“Elbette, onların öylesine kaybolduklarını ona söylemedin,” diye ekledi Thom. “Bunu engellemenin yolu olmadığını da söylemedin.”

“Ona söylemenin ne anlamı olurdu ki?” dedi Mat. “Geçmişe takılıp kalmanın faydası yok bana sorarsan.”

“Muhafız, öyle mi?” dedi Talmanes kendi sayfalarını karıştırarak. “Kaş çatışım üzerinde çalışmam gerek.”

Mat ona ifadesiz bir yüzle baktı. “Bu işi ciddiye almıyorsun.”

“Ne dedin? Bu işi ciddiye alan var mı ki?” Kavrulsundu o ışıltı. Mat gerçekten de bu adamın nükteden anlamadığını mı düşünmüştü? Anlıyordu, ama içinden. İnsanı en çok deli eden biçimde.

“Işık, Talmanes,” dedi Mat. “O kasabada bir kadın Perrin’le beni arıyor. Neye benzediğimizi o kadar iyi biliyor ki, kendi annemden daha iyi bir resim çizebiliyor. Karanlık Varlık omzunun üzerinden bakıyormuş gibi, tüylerimi ürpertiyor bu. Kavrulası mekâna gidemem, çünkü her bir kahrolası adam, kadın ve çocukta yüzümün resmi var ve bilgi karşılığında altın vadedilmiş!

“Şimdi, belki hazırlıklar konusunda biraz ileri gitmiş olabilirim, ama bu kişiyi, gecenin bir yarısı bir sürü Karanlıkdostunun –ya da daha kötüsünün– boğazımı kesmesini emredemeden bulmayı düşünüyorum. Anlaşıldı mı?”

Mat beş adamın gözlerinin içine teker teker baktı, başını salladı ve çadır girişine yöneldi, ama Talmanes’in sandalyesinin yanında duraksadı. Boğazını temizledi, sonra yarı mırıldandı: “Gizliden gizliye resim yapmaya bayılıyorsun ve kendini adadığın bu ölüm hayatından kaçmayı diliyorsun. Güneye gidiyorsun, ama daha doğrudan bir yol yerine Trustair’den geçmeyi tercih ettin, çünkü dağları seviyorsun. Senelerdir görmediğin, Andor’un güneyinde bir av gezisi sırasında ortadan kaybolan erkek kardeşinden haber almayı umuyorsun. Çok zor bir hayatın oldu. Dördüncü sayfayı oku.”

Mat aceleyle gölgeli öğlene çıktı, ama Talmanes’in gözlerini devirdiğini de gördü. Kavrulası adam! O sayfalarda kaliteli dram vardı!

Çamların arasından gökyüzünün bulutlu olduğunu görebiliyordu. Yine. Bu ne zaman sona erecekti? Mat başını iki yana sallayarak kamptan geçti ve ona selam verenlere, ‘Lord Mat’ diye seslenenlere başını salladı. Birlik bugün burada kalıyordu –kasabadan yarım gün uzakta, yalıtılmış, ormanlık bir tepedeydiler– ve saldırı için son hazırlıklarını yapıyorlardı. Buradaki üç iğneli çamlar yüksek, dalları yaygındı; gölgelerinde çok fazla çalı yetişmemişti. Çadırlar çamların çevresine toplanmıştı ve gölgeli, serin hava çam ve humus kokuyordu.

Mat kampı dolaşarak adamların işlerini kontrol etti, her şeyin verimli bir biçimde yapıldığından emin oldu. O eski anılar, Eelfinn’in verdiği anılar kendi anılarına öyle karışmıştı ki, hangi içgüdülerin onlardan kaldığını, hangilerinin kendisinin olduğunu ayırt edemiyordu.

Yine Birlik’in arasında olmak güzeldi; Mat onları ne kadar özlediğini fark etmemişti. Adamların geri kalanıyla, Estean ve Daerid’in yönettiği birliklerle, bir araya gelmek iyi olacaktı. Onların işinin Mat’in emrindeki güçten daha kolay olduğunu diliyordu.

Turunu atarken, ilk süvarileri kontrol etti. Onlar kampın geri kalanından ayrıydı –atlılar her zaman kendilerini piyadelerden üstün görürdü. Bugün, sık sık olduğu gibi, at yemi konusunda endişeleniyorlardı. İyi bir süvari için atı her zaman önce gelirdi. Hinder Çeşmesi’nden buraya kadarki yolculuk atları zorlamıştı, özellikle de onları otlatabilecekleri çok yer bulamadıklarından. Bu bahar pek az şey yetişiyordu ve kıştan kalanlar da tuhaf ölçüde seyrekti. Atlar saman yemeyi reddediyordu. Sanki samanlar da, kilerlerdeki yiyecekler gibi bozulmuştu. Fazla tahılları yoktu; tahıl arabalarının ayak uyduramayacağı kadar hızlı hareket ettiklerinden, bulabildikleri ile beslenmeyi ummuşlardı.

Eh, bu konuda yapacak başka bir şey bulmaları gerekecekti. Mat süvarileri sorun üzerinde çalıştığına dair temin etti ve süvariler de ona inandı. Lord Mat onları hiç hayal kırıklığına uğratmamıştı. Elbette, hayal kırıklığına uğrattıkları mezarlarında çürümekteydiler. Mat bayrağı açma talebini reddetti. Belki Trustair baskınından sonra açarlardı.

O anda yanında gerçek piyade yoktu; hepsi Estean ve Daerid’in yanındaydılar. Talmanes harekete ihtiyaç duyduklarını anlamış, üç süvari birliği ve yaklaşık dört bin atlı arbaletçi getirmişti. Mat sonra arbaletçileri denetledi ve duraksayarak iki ekibin kampın arkasında atış talimi yapmasını izledi.

Mat yüksek bir çamın yanında durdu ve gövdeye yaslandı. Çamın en alçaktaki dalları başının altmış santim üzerindeydi. Arbaletçiler nişan almayı değil, koordinasyon çalışıyorlardı. Çoğu savaşta gerçekten nişan almazdınız, bu yüzden arbaletler bu kadar çok işe yarardı. Uzun yay için gereken eğitimin onda biri yeterliydi. Gerçekten de uzun yay daha hızlıydı ve menzili daha uzundu, ama bir ömür boyu çalışmak istemiyorsanız, bu arbaletler onların işini görmek için iyiydi.

Dahası, arbaletin yeniden kurulması süreci safları birlikte atış yapma konusunda eğitmeyi daha kolay kılıyordu. Ekibin kumandanı uzak tarafta durmuş, elindeki çubuğu iki saniyede bir ağaca vurarak tempo veriyordu. Tahtanın her şaklaması bir emirdi. İlkinde arbaleti omza kaldırıyorlardı. İkincide atış yapıyorlardı. Üçüncü de indiriyorlardı. Dördüncüde kuruyorlardı. Beşincide yine omza kaldırıyorlardı. Adamlar gittikçe daha iyi oluyorlardı –daha istikrarlı bir biçimde öldürmek için düzenli dalgalar halinde atış yapıyorlardı. Her dördüncü şaklamada ağaçlara bir ok dalgası salıyorlardı.

Bunlardan daha fazlasına ihtiyacımız var, diye düşündü Mat, eğitim atışları sırasında ne kadar çok okun kırıldığını fark ederek. Talim için, savaştan daha fazla cephane harcardınız, ama şu anda harcanan her ok, savaşta iki üç oka denkti. Adamlar gerçekten de gittikçe daha iyi oluyorlardı. Kanlısu Çağlayanları’nda savaşırken bunlara denk birkaç birliği olsa, belki Nashif dersini çok daha erken öğrenirdi.

Elbette, daha hızlı atış yapabilseler daha faydalı olurlardı. İşi yavaşlatan arbaletin kurulmasıydı. Kolun çevrilmesi değil, her seferinde arbaleti indirme gerekliliği. Sırf silahı çevirmek dört saniyeye mal oluyordu. Talmanes’in Murandy’deki bir mekanikçiden yapmayı öğrendiği yeni mekanizmalar ve kutular işi çok hızlandırmıştı. Ama mekanikçi mekanizmaları Caemlyn’de satmaya götürüyordu. Yolda başka kimlerin satın aldığını kim bilebilirdi? Kısa süre içinde, herkes edinebilirdi onları. Hem sizin hem düşmanlarınızın sahip olduğu bir avantajın değeri yoktu.

Bu kutular Altara’da Seanchanlara karşı Mat’in kazandığı başarıda büyük rol oynamıştı. Avantajdan vazgeçmek istemiyordu. Arbaletleri daha da hızlı yapmanın bir yolunu bulabilir miydi?

Düşünceler içinde, kampta birkaç şeyi daha kontrol etti –Birlik’e aldıkları Altaralılar yerlerine alışıyordu. At yemi ve belki arbalet oku dışındaki malzemeler iyi görünüyordu. Mat tatmin olarak, Aludra’yı aramaya gitti.

Kadın kampın arka tarafına, kayalık yamaçla bir yarığın yakınına yerleşmişti. Bu mekân Aes Sedailerin ve hizmetkârlarının kullandığı ağaçlıktan çok daha küçük olsa da, gözle görülür ölçüde daha korunaklıydı. Mat’in Aludra’ya ulaşmak için ağaçların arasına gerilmiş üç ayrı bez örtünün çevresinden dolanması gerekti. Örtüler Aludra’nın çalışma mekânını gizlemek içindi. Bayle Domon elini kaldırarak onu durdurdu ve Aludra girmesine izin verene kadar beklemek zorunda kaldı.

İnce, siyah saçlı Havai Fişekçi küçük kampının ortasında, bir ağaç kütüğünün üzerinde oturuyordu. Tozlar, kâğıt ruloları, not almak için bir yazı tahtası ve aletleri; çevresinde, yere serilmiş örtülerin üzerine düzgünce sıralanmıştı. Kadın artık saçlarını örmüyordu ve uzun saçları omuzlarına dökülüyordu. Kadın bu haliyle, Mat’e tuhaf görünüyordu. Ama yine de güzeldi.

Kavrul Mat. Artık evlisin, dedi kendi kendine. Ama Aludra gerçekten güzeldi.

Egeanin de oradaydı, Aludra’nın üzerinde çalışabilmesi için bir geceçiçeği kabuğunu dik tutuyordu. Dolgun dudaklı Aludra konsantrasyonla kaşlarını çatmış, kabuğa hafif hafif vuruyordu. Egeanin’in siyah saçları uzuyor, kadının Seanchan asillerine daha az benzemesine sebep oluyordu. Mat hâlâ kadına nasıl hitap edeceğine karar verememişti. Kadın Leilwin olarak tanınmak istiyordu ve bazen Mat onu bu şekilde düşünüyordu. Sırf biri zorunlu olduğunuzu söyledi diye, adınızı değiştirmek aptalcaydı, ama Mat kadının Tuon’u kızdırmak istememesini anlıyordu. Oldukça inatçı biriydi Tuon. Mat kendini yine güneye bakarken yakaladı ve kendine hâkim oldu. Kan ve küller! Ona bir şey olmayacaktı.

Her durumda, Tuon artık gitmişti. O zaman Egeanin neden kendine Leilwin deme soytarılığını sürdürüyordu? Mat Tuon gittikten sonra ona bir iki kez adıyla hitap etmişti, ama sert bir azar işitmişti. Kadınlar! Hiç mantıklı değillerdi, özellikle de Seanchan kadınlar.

Mat, Bayle Domon’a baktı. Kaslı, sakallı Illianlı Aludra’nın kampının girişinde bir ağaca yaslanmıştı. Yanında, iki beyaz örtü dalgalanıyordu. Adam onu görünce elini uyarırcasına kaldırdı. Sanki bütün bu kamp Mat’in değilmiş gibi!

Ama Mat adamı itip geçmedi. Aludra’yı kızdırmayı göze alamazdı. Kadın ejder tasarımlarını bitirmek üzereydi ve Mat onları ele geçirmeye kararlıydı. Ama Işık, kendi kampında kontrol noktasından geçmek canını sıkıyordu!

Aludra başını işinden kaldırdı ve bir tutam saçı kulağının arkasına attı. Mat’i fark etti, sonra başını geceçiçeğine indirdi ve yine çekiciyle vurmaya başladı. Lanet küller! Bunu görmek Mat’in kadını neden daha sık ziyaret etmediğini hatırlatmıştı. Kontrol noktası yeterince kötüydü, ama kadının çekiçle patlayıcı bir şeyi dövmesi şart mıydı? Hiç mi kafası çalışmıyordu? Ama tüm Havai Fişekçiler böyleydi. Mat’in babasının diyeceği gibi, kafalarında birkaç tahta eksikti.

“Girebilir,” dedi Aludra. “Teşekkür ederim Domon Efendi.”

“Benim için bir zevk Aludra Hanım,” dedi Bayle, elini indirip cana yakın bir tavırla, Mat’e başını sallayarak. Mat ceketini düzeltti ve ilerledi. Arbaletleri sormayı düşünüyordu. Ama başka bir şey gözüne takıldı. Aludra’nın yanında, yere, ayrıntılı çizimlerle kaplı düzenli sayfalar ve yanlarında rakamlar olan listeler yayılmıştı.

“Bunlar ejderin planları mı?” diye sordu Mat hevesle. Tek dizinin üzerine çöktü ve kâğıtlara dokunmadan inceledi. Aludra bu tür konularda tuhaf olabiliyordu.

“Evet.” Aludra hâlâ çekiçle vuruyordu. Biraz huzursuz bir ifadeyle onu süzdü. Tuon yüzünden olduğunu tahmin ediyordu Mat.

“Ya bu sayılar?” Mat kadının rahatsızlığını görmezden gelmeye çalıştı.

“Gereken malzemeler,” dedi kadın. Çekicini indirdi ve geceçiçeği silindirini her yönden inceledi. Leilwin’e bakarak başını salladı.

Lanet küller, ama sayılar büyüktü! Bir kömür dağı, sülfür ve... yarasa pisliği mi? Notlar, Puslu Dağlar’ın güney ucunda, yarasa pisliği üretimi konusunda uzmanlaşmış bir şehir olduğunu iddia ediyordu. Hangi şehir yarasa pisliği toplama konusunda uzmanlaşırdı ki? Bakır ve kalay da gerekiyordu, ama bir sebepten, yanlarında sayılar yoktu. Yalnızca küçük yıldız işaretleri.

Mat başını iki yana salladı. O görkemli geceçiçeklerinin yalnızca kâğıt, toz ve yarasa pisliğinden ibaret olduğunu bilseler, sıradan insanlar nasıl tepki verirlerdi? Havai Fişekçilerin meslekleri konusunda bu kadar ağzı sıkı olmasına şaşmamak gerekirdi. Bu yalnızca rekabeti önlemek için değildi. Süreç hakkında ne kadar çok şey bilirseniz, olayın kendisi o kadar az harika ve o kadar çok sıradan gelirdi.

“Çok malzeme var,” dedi Mat.

“Benden istediğin şey bir mucize Matrim Cauthon,” diye yanıt verdi kadın, geceçiçeğini Leilwin’e uzatıp, yazı tahtasını alarak. Öne bağlanmış sayfaya notlar aldı. “Bu mucizeyi, bir malzeme listesine dönüştürdüm. Bu da başlı başına bir mucize, değil mi? Biri güneşi avucuna bırakırsa, sıcaktan yakınmazsın.”

“Bana o kadar mümkün gelmiyor,” diye mırıldandı Mat daha çok kendi kendine. “Bu sayı maliyet mi?”

“Ben yazman değilim,” dedi Aludra. “Bunlar yalnızca tahmin. Elimden geldiğince hesap ettim, ama kalanları daha bilgili birinin yapması gerekecek. Yenidendoğan Ejder bu tür maliyetleri karşılayabilir.” Leilwin meraklı bir ifadeyle Mat’e baktı. Tuon yüzünden işler onunla da değişmişti. Ama Mat’in beklediği şekilde değil.

Rand’dan bahsedilince Mat’in gözlerinin önünde renkler döndü ve Mat içini çekerek başını iki yana sallayıp, renkleri dağıttı. Belki Rand bu tür maliyetleri karşılayabilirdi, ama Mat’in karşılayamayacağı açıktı. Ah, bu kadar para bulabilmek için Andor kraliçesiyle zar atması gerekirdi!

Ama bu Rand’ın sorunuydu. Kavrulsun, Mat’in onun için yaşadıklarını takdir etse iyi olacaktı. “Buna insan gücü tahmini dahil değil,” dedi Mat sayfaları yeniden tarayarak. “Bu proje için kaç dökümhane lazım olacak?”

“Elime ne kadar geçirebiliyorsam o kadar,” dedi Aludra sertçe. “Bana vadettiğin de bu değil miydi? Andor’dan Tear’a kadarki bütün dökümhaneler.”

“Sanırım,” dedi Mat. Kadının bu sözü ciddiye almasını beklememişti. “Ya bakır ve kalay? Onların miktarları yok.”

“Hepsine ihtiyacım var.”

“Hepsi... Ne demek, hepsi?”

“Hepsi,” diye tekrarladı Aludra basitçe ve sakinlikle, lapası için daha fazla bulutmeyve reçeli istermiş gibi. “Dünyanın Omurgası’nın bu yanında bulabildiğin her bakır ve kalay parçası.” Duraksadı. “Belki de bu kulağa fazla hırslı geliyor.”

“Kahrolası doğru, hırslı,” diye mırıldandı Mat.

“Evet,” dedi Aludra. “Ejder’in Caemlyn, Cairhien, Illian ve Tear’ı kontrol altına aldığını varsayalım. Bana o dört şehirdeki her bakır ve kalay madeni ve deposunu verebilirse, sanırım yeterli olur.”

“Her depo,” dedi Mat ifadesiz bir sesle.

“Evet.”

“Dünyanın en büyük dört şehrindeki.”

“Evet.”

“Ve bunun yeterli olacağını ‘sanıyorsun’.”

“Öyle dediğimi sanıyorum Matrim Cauthon.”

“Harika. Ne yapabileceğime bakarım. Hazır başlamışken, kahrolası Karanlık Varlık’ın gelip ayakkabılarını cilalamasını da ister misin? Belki Arthur Şahinkanadı’nı da mezarından çıkarırız ve senin için dans ettiririz.”

Arthur Şahinkanadı’nın lafı geçince Leilwin Mat’e dik dik baktı. Aludra bir an sonra not almayı bitirdi, sonra dönüp Mat’e baktı. Yalnızca biraz düşmanca, ifadesiz bir sesle konuştu. “Ejderlerim savaşta büyük güç olacak. Sana verdiğim listenin fazla savurgan olduğunu iddia ediyorsun. Bunlar yalnızca ihtiyaçlar.” Onu süzdü. “Yalan söyleyip, senden bu kayıtsızlığı beklemediğimi iddia etmeyeceğim Cauthon Efendi. Kötümserlik en sevdiğin arkadaşlarından biri, değil mi?”

“Bunu söylemene gerek yoktu,” diye homurdandı Mat çizimlere bakarak. “Onu doğru düzgün tanımam bile. En iyi durumda, tanıdık olduğumuz söylenebilir. Yemin ederim.”

Bunun üzerine Bayle hıhladı. Yüzündeki ifadeye bakarak, bunun eğlentiden mi, yoksa küçümsemeden mi kaynaklandığını anlamak zordu. Mat ona bakmadı. Aludra gözlerini ona dikmişti. Bir an için göz göze geldiler ve Mat muhtemelen kadına sert davrandığını fark etti. Belki de onun yanında huzursuz oluyordu. Birazcık. Tuon’dan önce birbirlerine yaklaşmışlardı. Aludra’nın gözlerinin arkasında saklı olan acı mıydı?

“Üzgünüm Aludra,” dedi. “Bu şekilde konuşmamalıydım.”

Kadın omuzlarını silkti.

Mat derin bir nefes aldı. “Bak, biliyorum ben... şey, Tuon’un nasıl...”

Kadın elini sallayarak onu susturdu. “Önemli değil. Benim ejderlerim var. Bana onları yaratma şansını getirdin. Artık başka meseleler önemli değil. Sana mutluluk dilerim.”

“Pekâlâ,” dedi Mat. Çenesini ovaladı, sonra içini çekti. Üzerinde durmamak en iyisiydi. “Her neyse, umarım bu işi halledebilirim. Çok kaynak istiyorsun.”

“Dökümhaneler ve malzemeler,” dedi Aludra, “ihtiyaç duyduğum şeyler. Ne fazla ne az. Burada, kaynak olmadan yapabileceğimi yaptım. Yine de denemek için haftalara ihtiyacım olacak –ilk önce tek bir ejder yapıp kontrol edeceğiz. Bu yüzden, bütün bunları toparlamak için biraz zamanın olacak. Ama bu iş çok zaman alacak ve sen hâlâ ejderlerin ne zaman gerekli olacağını söylemeyi reddediyorsun.”

“Sana benim de bilmediğim şeyleri söyleyemem Aludra,” dedi Mat kuzeye bakarak. Tuhaf bir çekiştirme hissediyordu, sanki biri iç organlarına bir balık oltası takmıştı ve hafif hafif –ama ısrarla– çekiyordu. Rand, bu sen misin, kavrulası? Renkler döndü. “Yakında Aludra,” derken buldu Mat kendini. “Zaman dar. Çok dar.”

Kadın, onun sesinde bir şey sezmiş gibi duraksadı. “Eh,” dedi. “Eğer durum buysa, taleplerim o kadar da savurgan değil, değil mi? Eğer dünya savaşa girerse, yakında ok başları ve at nalları için demirhanelere ihtiyaç olacak. Onları şimdi, benim ejderlerim için işe koşmak en iyisi. Seni temin ederim, bitirdiğimiz her ejder, savaşta bin kılıca bedel olacak.”

Mat içini çekti, ayağa kalktı ve şapkasını eğdi. “Tamam, o zaman,” dedi. “Bu adil. Rand’ın bunu önerdiğim anda beni kavurup küle çevirmediğini varsayarak, ne yapabileceğime bakacağım.”

“Aludra Hanım’a saygı göstermek akıllıca olur,” dedi Leilwin Mat’i süzerek, o ağır ve peltek Seanchan aksanıyla. “Ona karşı bu kadar küstah olmak yerine.”

“O içtenlikti!” dedi Mat. “En azından o son kısmı. Yak beni kadın. Bir adamın ne zaman içten olduğunu anlayamıyor musun?”

Kadın, bu cümlenin de bir tür alay mı olduğuna karar vermeye çalışıyormuş gibi, onu süzdü. Mat gözlerini devirdi. Kadınlar!

“Aludra Hanım çok yetenekli,” dedi Leilwin sertçe. “Bu planlarla sana nasıl bir armağan verdiğini anlamıyorsun. Ah, bu silahlar İmparatorluk’un elinde olsa...”

“Eh, onları İmparatorluk’a vermemeye bak Leilwin,” dedi Mat. “Bir sabah uyanıp, senin unvanını geri almak için bu planlarla birlikte kaçtığını öğrenmek istemiyorum!”

Kadın onun böyle bir şey düşünmesi karşısında gücenmiş gibi baktı, ama Mat’e mantıklı bir hareket olurmuş gibi geliyordu. Seanchanların tuhaf bir şeref anlayışı vardı –Tuon, eline bol bol fırsat geçmesine rağmen, bir kez bile ondan kaçmaya çalışmamıştı.

Elbette, Tuon en baştan itibaren onunla evleneceğini tahmin etmişti. O damane’nin Kehaneti vardı elinde. Kavrulsun, Mat bir daha güneye bakmayacaktı. Bakmayacaktı işte!

“Gemimi artık farklı rüzgârlar sürüklüyor Cauthon Efendi,” dedi Leilwin basitçe, ona sırtını dönüp Bayle’e bakarak.

“Ama Seanchanlarla savaşmamıza yardım etmiyorsun,” diye itiraz etti Mat. “Sanki sen...”

“Şu anda derin sularda yüzüyorsun evlat,” diye araya girdi Bayle yumuşak bir sesle. “Evet, aslanbalıkları ile dolu derin sular. Bu kadar çok çırpınmayı bırakmanın zamanı gelmiş olabilir.”

Mat ağzını kapadı. “Tamam madem,” dedi. İkisinin ona daha saygılı davranıyor olması gerekmiyor muydu? Mat bir tür yüksek Seanchan prensi falan değil miydi? Bunun Leilwin ya da sakallı denizci karşısında etkili olmayacağını biliyor olmalıydı.

Her durumda, gerçekten içtendi. Aludra’nın sözleri, başta ne kadar çılgınca gelirse gelsin, akla yakındı. Pek çok dökümhaneyi işe koşmaları gerekecekti. Caemlyn’e ulaşmak için harcaması gereken haftalar şimdi daha çok canını sıkıyordu. Yolda geçecek haftalar, ejder yaparak geçmeliydi! Bilge bir adam uzun bir yürüyüş konusunda endişelenmenin faydası olmadığını öğrenirdi –ama Mat son zamanlarda hiç de bilge hissetmiyordu.

“Tamam,” dedi yine. Aludra’ya baktı. “Ama, tamamen farklı sebeplerden dolayı, bu planları yanımda götürmek ve güvende tutmak istiyorum.”

“Tamamen farklı sebepler mi?” diye sordu Leilwin ifadesiz bir sesle, bir hakaret daha ararmış gibi.

“Evet,” dedi Mat. “Sebep şu ki, Aludra o geceçiçeklerine yanlış bir şekilde vurduğu ve Tarwin Geçidi yolunun yarısına kadar uçtuğu sırada burada olmalarını istemiyorum.”

Aludra buna güldü, ama Leilwin yine alınmış göründü. Bir Seanchan’ı gücendirmemek zordu. Onları, bir de lanet Aielleri. Pek çok açıdan birbirlerinin zıddı, ama başka pek çok açıdan tıpatıp aynı olmaları tuhaftı.

“Planları alabilirsin Mat,” dedi Aludra. “Onları altınlarınla birlikte o sandıkta sakladığın sürece. Bu kampta, senin en çok özen göstereceğin tek nesne o.”

“Çok teşekkür ederim,” dedi Mat, eğilip sayfaları toparlayarak ve örtülü hakareti duymazdan gelerek. Daha yeni barışmamışlar mıydı? Kahrolası kadın. “Bu arada, neredeyse unutuyordum. Arbaletler hakkında bir şey biliyor musun Aludra?”

“Arbaletler mi?” diye sordu kadın.

“Evet,” dedi Mat sayfaları üst üste yığarak. “Onları daha hızlı kurmanın bir yolu olması gerektiğini düşünüyorum. Bilirsin, o yeni kranklar gibi, ama belki bir tür yay falan eklenerek. Belki silahı indirmeden çevirebileceğin bir krank.”

“Bu benim uzmanlık alanım değil Mat,” dedi Aludra.

“Biliyorum. Ama buna benzer konularda akıllısın ve belki...”

“Başkasını bulmak gerekecek,” dedi Aludra dönüp bir başka tamamlanmamış geceçiçeği alarak. “Ben çok meşgulüm.”

Mat şapkasının altına uzandı ve kafasını kaşıdı. “Bu...”

“Mat!” diye seslendi biri arkasından. “Mat, benimle gelmen gerek!” Mat döndü. Olver koşarak kampa girdi. Bayle elini uyarırcasına kaldırdı, ama Olver onun altından geçip gitti.

Mat doğruldu. “Ne?” diye sordu.

“Kampa biri geldi,” dedi Olver yüzünde heyecanlı bir ifadeyle. O yüz görülecek manzaraydı. Başına göre fazla iri kulaklar, ezik bir burun, fazla geniş bir ağız. Bu yaşta bir çocukta çirkinlik sevimliydi. Büyüdüğü zaman böyle bir şansı olmayacaktı. Belki kamptaki adamlar ona silah kullanmayı öğreterek doğru şeyi yapıyorlardı. Öyle bir yüzle, çocuğun kendisini savunmayı bilmesi en iyisiydi.

“Dur, yavaş ol,” dedi Mat Aludra’nın planlarını kemerine tıkarak. “Biri mi geldi? Kim? Neden bana ihtiyacınız var?”

“Talmanes seni çağırmaya yolladı beni,” dedi Olver. “Kadının önemli biri olduğunu düşünüyor. Kadında senin resmin olan sayfalar varmış ve ‘ayırt edici’ bir yüzü varmış, o da ne demekse. Bu...”

Olver devam etti, ama Mat dinlemeyi bırakmıştı. Aludra ve diğerlerine başını salladı, sonra koşarak kamptan çıktı, örtülerin arasından geçip ormana daldı.

Orada, kısa bacaklı beyaz bir kısrağın üzerinde oturmuş, anaç havalı tombul bir kadın vardı. Kadının elbisesi kahverengiydi ve kır düşmüş saçlarını topuz yapmıştı. Bir grup asker çevresini almıştı. Talmanes ve Mandevwin, bir limanın girişini tıkayan iki taş sütun gibi, kadının tam önünde duruyordu.

Kadında Aes Sedai yüzü vardı ve atının yanında yaşlı bir Muhafız dikiliyordu. Tıknaz adamın saçları kırlaşmış olsa da, tüm Muhafızlardaki aynı tehlikeli havayı yayıyordu. Adam kollarını kavuşturmuş, Birlik’in askerlerini amansız bakışlarla süzüyordu.

Aes Sedai koşarak yaklaşan Mat’e gülümsedi. “Ah, çok hoş,” dedi ciddi bir şekilde. “Ayrıldığımızdan beri daha dakik olmuşsun Matrim Cauthon.”

“Verin,” dedi Mat koşudan dolayı hafifçe nefes nefese. Talmanes’e baktı. Adamın elinde, üzerinde Mat’in resmi bulunan bir sayfa vardı. “Trustair’de resimlerimi dağıtan birini mi buldun?”

Verin kahkaha attı. “Öyle de diyebilirsin.”

Mat ona döndü ve kadının koyu kahverengi Aes Sedai gözlerine baktı. “Kan ve lanet küller,” diye mırıldandı. “Sendin, değil mi? Beni arayan sendin!”

“Hem de epey zamandır,” dedi Verin hafif bir sesle. “Hem de istemediğim halde.”

Mat gözlerini yumdu. Karmaşık baskın planı buraya kadar. Kavrulsun! Ne kadar da iyi bir plandı! “Burada olduğumu nasıl öğrendin?” diye sordu gözlerini açarak.

“Bir saat önce nazik bir tüccar Trustair’de bana gelerek, seninle hoş bir görüşme yaptığını ve Trustair yerleşim şeması için ona epey para ödediğini anlattı. Sana bizzat gelip, zavallı kasabayı senin... meslektaşlarının baskınından kurtarayım dedim.”

“Bir saat önce mi?” dedi Mat kaşlarını çatarak. “Ama Trustair yarım gün uzakta!”

“Gerçekten de öyle.” Verin gülümsedi.

“Yak beni,” dedi Mat. “Yolculuğu biliyorsun, değil mi?”

Verin’in gülümsemesi genişledi. “Bu orduyla Andor’a ulaşmaya çalıştığını tahmin ediyorum Cauthon Efendi.”

“Duruma bağlı,” dedi Mat. “Bizi oraya götürebilir misin?”

“Çok kısa sürede,” dedi Verin. “Akşama adamların Caemlyn’de olur.”

Işık! Bu yürüyüş yirmi gün kısalacak mıydı? Belki Aludra’nın ejderlerinin üretimini yakında başlatabilirdi! Verin’i süzerek duraksadı ve kendini heyecanına hâkim olmaya zorladı. Aes Sedailer söz konusu olduğunda her zaman bir bedel olurdu.

“Sen ne istiyorsun?” diye sordu.

“Dürüst olmak gerekirse,” diye yanıt verdi Verin hafifçe içini çekerek. “Benim istediğim Matrim Cauthon, senin ta’veren ağından kurtulmak! Beni bu dağlarda ne kadar beklettin biliyor musun?”

“Beklettim mi?”

“Evet,” dedi Verin. “Gel, konuşacak çok şeyimiz var.” Dizginleri silkeleyerek atını kampa soktu ve Talmanes ile Mandevwin gönülsüzce kenara çekilerek onun geçmesine izin verdiler. Mat ikisine katıldı ve kadının doğrudan, yemek pişirmek için yakılmış ateşlere yönelmesini izledi.

“Bir baskın olmayacak galiba,” dedi Talmanes. Sesi hiç de üzüntülü değildi.

Mandevwin güz bandına dokundu. “Bu, zavallı yaşlı halama geri dönebileceğim anlamına mı geliyor?”

“Senin zavallı yaşlı halan falan yok,” diye hırladı Mat. “Hadi gelin, kadının ne diyeceğine bakalım.”

“İyi,” dedi Mandevwin. “Ama bir dahaki sefere ben Muhafız olacağım, tamam mı Mat?”

Mat içini çekerek Verin’in peşinden seğirtti.

35
Bir Karanlık Halesi

Rand kapıyoldan geçer geçmez serin deniz rüzgârı yüzüne çarptı. O yumuşak, tüy gibi rüzgâr; yanında Falme şehrine saçılmış, sabah yahnilerini ısıtan bin ateşin kokularını getiriyordu.

Rand Tai’daishar’ı dizginledi. O kokuların yanlarında taşıdıkları anılara hazırlıksız yakalanmıştı. Dünyadaki rolü hakkında kararsız olduğu bir zamanın anıları. Rand ne kadar kaçınmaya çalışsa da, güzel ceketler giymek zorunda kaldığı için Mat’in onunla dalga geçtiği bir zamanın anıları. Şu anda arkasında dalgalanan bayraklardan utandığı bir zamanın anıları. Eskiden onları gizli tutma konusunda ısrar ederdi. Bunu yaparak kendi kaderinden saklanabilecekmiş gibi.

Alay onu bekliyordu; kayış tokaları gıcırdıyor, atlar kişniyordu. Rand Falme’yi yalnızca bir kere, kısaca ziyaret etmişti. O günlerde belli bir yerde çok uzun kalamıyordu. Rand o ayları ya kovalayarak ya da kovalanarak geçirmişti. Fain, Valere Borusu’nu ve Mat’in bağlı olduğu yakut hançeri taşıyarak oraya götürmüştü onları. Mat’i düşününce renkler yine çaktı, ama Rand onları görmezden geldi. Bu birkaç dakika için, şimdide değildi.

Falme Rand’ın hayatında bir dönüm noktasıydı. Tıpkı daha sonra, Aiellerin çıplak topraklarında Car’a’carn olduğunu kanıtladığı zaman olduğu gibi. Falme’den sonra saklanmayı, kimliği ile savaşmayı bırakmıştı. İlk defa orada bir katil olduğunu kabullenmişti, ilk defa orada çevresindekiler için nasıl bir tehlike oluşturduğunu anlamıştı. Hepsini geride bırakmaya çalışmıştı. Ama peşinden gelmişlerdi.

Falme’de, çoban çocuk yanmış, külleri saçılmış, bu okyanus rüzgârlarıyla dağılmıştı. O küllerden Yenidendoğan Ejder doğmuştu.

Rand Tai’daishar’ı mahmuzladı ve alay yine ilerlemeye başladı. Rand kapıyolun şehrin biraz dışında, bir umut damane’lerin göremeyeceği bir yerde açılmasını emretmişti. Elbette onu açan Asha’manları vardı –dolayısıyla kadınlar örgüleri göremiyordu– ama onlara Yolculuk konusunda en ufak ipucu vermek istemiyordu. Seanchanların Yolculuğu bilmemesi, en büyük avantajlarından biriydi.

Falme’nin kendisi, Aryth Okyanusu’na doğru uzanan küçük kara çıkıntısının –Tornan Burnu– üzerinde duruyordu. İki tarafındaki yüksek yamaçlar dalgaları kırıyor; yumuşak, uzak bir kükreme yaratıyordu. Şehrin koyu renk taş binaları yarımadayı bir nehir yatağındaki kayalar gibi kaplıyordu. Çoğu alçak, tek katlı binalardı –içinde yaşayanlar dalgaların yamaçları aşıp evlerini boğmasını beklermiş gibi, geniş yapılmışlardı. Buradaki çayırlar kuzeydekiler kadar kuru değildi, ama yenibahar otları, yapraklar topraktan başlarını uzattıklarına pişman olmuşlar gibi, sarı ve soluk görünmeye başlamışlardı.

Yarımada yamaç aşağı bir doğal limana iniyordu ve oraya sayısız Seanchan gemisi demirlemişti. Seanchan bayrakları dalgalanıyor, bu şehrin imparatorluğun bir parçası olduğunu ilan ediyordu; şehrin üzerinde, en yüksekte dalgalanan bayrağın üzerinde, pençesinde üç şimşek tutan, kanat açmış, uçan bir altın şahin vardı. Bayrağın saçakları maviydi.

Seanchanların okyanusun o tarafından getirdiği tuhaf yaratıklar sokaklarda, Rand’ın ayrıntıları göremeyeceği kadar uzakta yürüyorlardı. Raken’ler gökyüzünde uçuyordu; Seanchanların burada onlar için büyük bir ahırları olduğu açıktı. Tornan Burnu Arad Doman’ın hemen güneyindeydi ve bu şehir kuşkusuz Seanchanların kuzeye düzenledikleri seferler için ana karargâhtı.

O fetih bugün sona erecekti. Rand’ın barış yapması, Dokuz Ayın Kızı’nı ordularını geri çağırmaya ikna etmesi şarttı. O barış fırtınadan önceki sessizlik olacaktı. Rand halkını savaştan koruyor olmayacaktı; yalnızca başka bir yerde ölsünler diye esirgemiş olacaktı. Ama o, ne yapılması gerekiyorsa onu yapıyordu.

Falme’ye doğru ilerlemeye devam ederlerken Nynaeve yanında yürüyordu. Düzgün, mavi beyaz elbisesi Doman modasına göre biçilmişti, ama çok daha kalın –ve çok daha mütevazı– bir malzemeden yapılmıştı. Kadın dünyanın her yerindeki modaları benimsiyor, ziyaret ettiği şehirlerden elbiseler giyiyordu, ama bunları kendi uyum anlayışına göre uyarlıyordu. Eskiden olsa Rand bunu eğlendirici bulabilirdi. Artık bu duygu onun için mümkün görünmüyordu. İçinde yalnızca soğuk bir kıpırtısızlık vardı, donmuş bir öfke dağının zirvesindeki kıpırtısızlık.

Öfkeyi ve kıpırtısızlığı gerektiği sürece dengede tutacaktı. Buna zorunluydu.

“Böylece geri döndük,” dedi Nynaeve. Rengârenk ter’angreal takıları, düzgünce dikilmiş elbisesinin görüntüsünü bozuyordu.

“Evet,” dedi Rand.

“Buraya son gelişimizi hatırlıyorum,” dedi Nynaeve aylak aylak. “Öyle bir kargaşa, öyle bir çılgınlıktı ki. Ve sonunda, seni böğründeki o yarayla bulmuştuk.”

“Evet,” diye fısıldadı Rand. İyileşmeyen yaralarının ilkini burada, Ishamael ile şehrin üzerinde, göklerde savaşırken kazanmıştı. Onu düşünürken yara ısındı. Sıcak ve acı verici. Rand o acıyı eski bir dost gibi, hayatta olduğunu hatırlatan bir şey olarak görmeye başlamıştı.

“Seni havada gördüm,” dedi Nynaeve. “İnanmadım. Ben... yaraya Şifa verdim, ama o sırada hâlâ engellenmiş durumdaydım ve öfkelenemiyordum. Min yanından ayrılmıyordu.”

Min bugün onunla gelmemişti. Ona yakın kalmıştı, ama aralarında bir şey değişmişti –tıpkı Rand’ın korktuğu gibi. Min ona baktığı zaman, Rand’ın onu öldürmeye çalıştığı anı gördüğünü biliyordu.

Birkaç hafta önce, ne olursa olsun Min’in ona eşlik etmesini önleyemiyordu. Şimdiyse o hiç itiraz etmeden geride kalıyordu.

Soğukluk. Yakında sona erecekti. Üzüntü ya da pişmanlığa yer yoktu.

Aieller pusu olasılığına karşı önden koşuyordu. Çoğunun başında kırmızı baş bantları vardı. Rand pusudan endişelenmiyordu. Seanchanlar ona ihanet etmezdi, aralarında bir başka Terkedilmiş olmadığı sürece.

Rand uzandı ve belinde taşıdığı kılıca dokundu. Kıvrık bir kılıçtı, siyah kınına kırmızı ve altın renklerde yılankavi bir ejder resmedilmişti. Birden fazla sebepten dolayı, Rand’a Falme’ye son geldiği seferi hatırlatıyordu.

“İlk defa bu şehirde kılıçla adam öldürdüm,” dedi Rand yumuşak sesle. “Bundan hiç bahsetmedim. Bir Seanchan lorduydu, bir kılıç ustasıydı. Verin şehirde yönlendirmememi söylemişti, bu yüzden onunla kılıç kullanarak yüzleştim. Onu yendim. Öldürdüm.”

Nynaeve tek kaşını kaldırdı. “Demek balıkçıl damgasını taşımaya gerçekten hakkın var.”

Rand başını iki yana salladı. “Tanık yok. Mat ve Hurin başka yerde savaşıyordu. Beni dövüşten sonra gördüler, ama öldürücü darbeye tanık olan olmadı.”

“Tanığın ne önemi var?” diye payladı Nynaeve onu. “Bir kılıç ustasını yendin, demek ki sen bir kılıç ustasısın. Başkaları tarafından görülmesinin önemi yok.”

Rand ona baktı. “Diğerleri görmeyecekse neden balıkçıl damgası taşıyacaksın Nynaeve?”

Kadın yanıt vermedi. İleride, şehrin hemen dışında, Seanchanlar siyah beyaz çizgili bir tente dikmişti. Açık kenarlı çadırın çevresinde yüzlerce sul’dam ve damane var gibiydi. Damane’ler ayırt edici gri elbiselerini giymişlerdi, sul’dam’ların üzerinde ise, göğüslerinde kırmızı mavi şimşek resimleri olan elbiseler vardı. Rand yanında yönlendirebilen birkaç kişiyi getirmişti: Nynaeve, üç Bilge, Corele, Narishma, Flinn. Doğuda konuşlandırdığı güçlerine başvurmadan bile erişebileceği yönlendirenlerin yalnızca bir kısmı.

Ama hayır, barış içinde gelmiş gibi görünmek için, yanında simgesel bir güç getirmesi daha iyiydi. Eğer bu görüşme savaşa dönerse, Rand’ın tek umudu kapıyol aracılığıyla hızla kaçmaktı. Ya bu... ya da savaşa son vermek için kendisinin bir şey yapması.

Önünde, küre tutan adam heykelciği eyerinden sarkıyordu. Onu kullanarak, yüz damane ile başa çıkabilirdi. İki yüz damane’ye de karşı koyabilirdi. Saidin’i temizlerken tuttuğu Güç’ü hatırlayabiliyordu. Şehirleri dümdüz edebilecek, ona karşı gelen herkesi yok edebilecek bir güçtü.

Hayır. İş buna varmayacaktı. İşin buna varmasını göze alamazdı. Kuşkusuz Seanchanlar ona saldırmanın felaketle sonlanacağını biliyorlardı. Rand, aralarında bir hainin onu yakalayıp öldürmeye çalıştığını bile bile, yeniden görüşmeye gelmişti onlarla. Onun içtenliğini göreceklerdi.

Ama eğer görmezlerse... Rand eğildi ve ne olur ne olmaz diye erişim anahtarını alıp, ceketinin aşırı geniş dış cebine koydu. Sonra, derin bir nefes alarak sakinleşti ve boşluğu aradı. Orada, Tek Güç’ü kavradı.

Mide bulantısı ve baş dönmesi onu yere yıkacak oldu. Rand sallandı, bacaklarıyla Tai’daishar’a tutundu, eliyle cebindeki erişim anahtarını kavradı. Dişlerini sıktı. Zihninin arkasında Lews Therin uyandı. Deli adam Tek Güç’ü tırmaladı. Çaresiz bir dövüş oldu, Rand sonunda kazandığında, kendini eyerine çökmüş halde buldu.

Ve yine kendi kendine mırıldanıyordu.

“Rand?” diye sordu Nynaeve.

Rand sırtını dikleştirdi. Gerçekten Rand’dı, değil mi? Bazen, böyle bir savaştan sonra, kim olduğunu hatırlamakta güçlük çekiyordu. Sonunda Rand’ı, istilacıyı, bir köşeye itmiş ve Lews Therin mi olmuştu? Önceki gün öğlen vakti dairesinin köşesinde, kendi kendine Ilyena hakkında mırıldanarak ve ağlayarak uyanmıştı. Onun uzun sarı saçlarının yumuşaklığını ellerinde hissedebiliyordu, ona sarılmanın nasıl bir şey olduğunu hatırlayabiliyordu. Onu ayaklarının dibinde, Tek Güç’le öldürülmüş halde gördüğünü hatırlayabiliyordu.

O kimdi?

Fark eder miydi?

“Sen iyi misin?” diye sordu Nynaeve yine.

“Biz iyiyiz.” Rand sözcükler ağzından çıkana kadar çoğul konuştuğunu fark etmedi. Görüş alanı, hâlâ biraz bulanık olmakla birlikte, düzelmeye başlamıştı. Semirhage’in elini aldığı çatışmadan beri olduğu gibi, her şey azıcık çarpıktı. Artık bunu fark etmiyordu bile.

Sırtını dikleştirdi, sonra erişim anahtarını kullanarak birazcık daha güç çekti ve içini saidin’le doldurdu. Sebep olduğu mide bulantısına rağmen o kadar tatlıydı ki. Daha fazlasını çekmek geliyordu içinden, ama kendini tuttu. Zaten herhangi bir erkeğin yardımsız tutamayacağı kadar güç tutuyordu. Bu yeterliydi.

Nynaeve onun yanındaki heykelciğe baktı. Tepedeki küre hafif hafif parlıyordu. “Rand...”

“Yalnızca birazcık fazladan Güç tutuyorum. Önlem olarak...” Bir insan ne kadar çok Tek Güç tutarsa, ona kalkan koymak o kadar zor olurdu. Eğer damane’ler onu yakalamaya çalışırsa, onun direnci karşısında şok geçireceklerdi. Rand bir tam çembere bile direnebilirdi.

“Beni bir daha yakalayamayacaklar,” diye fısıldadı. “Bir daha asla. Beni hazırlıksız yakalayamayacaklar.”

“Belki geri dönmeliyiz,” dedi Nynaeve. “Rand, onların öne sürdüğü koşullar altında görüşmemiz gerekmiyor. Bu...”

“Kalıyoruz,” dedi Rand usulca. “Onlarla burada, şu anda başa çıkacağız.” İleride, tentenin altında, bir kürsünün üzerindeki bir masanın başında oturan bir şekil görebiliyordu. Şeklin karşısında, aynı yükseklikte bir sandalye vardı. Bu Rand’ı şaşırttı; Seanchanlar hakkında bildiklerine bakarak, Kan’dan birinin karşısında denklik konusunda tartışmayı beklemişti.

Bu Dokuz Ayın Kızı mıydı? Bu çocuk? Yaklaşırlarken Rand kaşlarını çattı, ama şeklin aslında bir çocuk değil, yalnızca çok ufak tefek bir kadın olduğunu fark etti. Siyah giysilere bürünmüştü, teni Deniz Halkı’nınki kadar esmerdi. Yakından bakınca, Rand’ın kendi yaşında gösteriyordu.

Rand derin bir nefes aldı ve atından indi. Savaşın sona ermesinin zamanı gelmişti.

Yenidendoğan Ejder genç bir adamdı. Tuon’a bunu söylemişlerdi, ama yine de onu şaşırtmıştı.

Bu delikanlı onu neden şaşırtacaktı ki? Fatih kahramanlar genelde genç olurdu. İmparator’un büyük atası Arthur Şahinkanadı da fethine başladığında genç bir adamdı.

Fatihler, dünyaya hâkim olanlar, tıpkı fitili kısaltılmamış bir lamba gibi, kendilerini hızla tüketirlerdi. Rand’ın üzerinde siyah üzerine kırmızı ve altın işlemeli bir ceket vardı. İri siyah aygırından iner, tenteye yaklaşırken düğmeleri ışıldıyordu. Siyah ceketin kol yenlerinde kırmızı altın işlemeler vardı. Kol manşetlerine bakarak, eksik el oldukça aşikârdı. Ama bunun dışında, giysileri sadeydi. Sanki Rand dikkatleri yüzünden süslü giysilere çekmeye ihtiyaç duymuyormuş gibiydi.

Saçları gün batımı rengiydi, koyu kızıl. Azametli bir duruşu vardı –kararlı, güvenli adımlar; dümdüz ileri bakan gözler. Tuon bu şekilde yürüme, adım atma tarzında ödün vermeme konusunda eğitilmişti. Rand’ı kimin eğittiğini merak etti. Büyük olasılıkla onu kralların ve önderlerin âdetleri konusunda hazırlayan çok iyi öğretmenleri vardı. Ama raporlara göre bir kır köyünde, çiftçi olarak büyümüştü. Sıradan insanlar arasında saygı kazanması için dikkatle yayılmış bir hikâye olabilir miydi bu?

Rand, solunda bir marath’damane ile tenteye yaklaştı. Kadının üzerinde berrak bir günde gökyüzünün aldığı renkte bir elbise vardı ve bulutlara benzeyen bir kenar süsü ile çevrilmişti. Saçlarını tek bir siyah örgü halinde toplamıştı ve şatafatlı takılarla süslenmişti. Kadın bir şeye kızmış gibiydi, alnı kırışmıştı ve ağzı gergin bir çizgi halindeydi. Onun varlığı Tuon’u ürpertti. İnsan, Matrim’le yolculuk ettikten sonra, marath’damane’lere alışmış olacağını düşünürdü. Ama öyle olmamıştı. Onlar doğal değildi. Tehlikeliydiler. Tuon için tasmasız bir damane’nin yanında olmak, bir çimendişin ayak bileğine dolanmış, diliyle derisini gıdıklıyor olması kadar rahatsız ediciydi.

Elbette, eğer marath’damane huzursuz ediciyse, Ejder’in sağında yürüyen iki adam daha da huzursuz ediciydi. Çocukluktan yeni çıkmış gibi görünen biri, saçlarını örmüş ve uçlarına çanlar bağlamıştı. Diğeri, saçları kırlaşmış, derisi güneşten kararmış, yaşlı bir adamdı. Yaşları arasındaki farka rağmen, ikisi de savaşa alışık adamlar gibi kayıtsızca, kasıla kasıla yürüyordu. İkisinin üzerinde siyah ceketler vardı, yüksek yakalarında yaka iğneleri parlıyordu. Asha’man deniyordu onlara. Yönlendirebilen adamlar. Hemen öldürülmesi en iyi olacak iğrençlikler. Seanchan’da –beklenmedik bir üstünlük kazanmak için– bu Tsorov’ande Doon’u, bu Karanlıkruhlu Fırtınaları, eğitmeye çalışan birkaç kişi çıkmıştı. Ahmakların ölmesi uzun sürmemişti, kontrol etmeye çalıştıkları araçların kendileri öldürmüştü onları.

Tuon kendini hazırladı. Çevresinde, Karede ve Ölümnöbeti Askerleri gerildi. Bu gerilme belli belirsizdi –yanlarında sıkılan yumruklar, yavaşça alınan ve verilen nefesler şeklinde. Tuon onlara dönmedi, ama Selucia’ya gizlice bir jest yaptı.

“Sakinliğinizi koruyacaksınız,” dedi Ses usulca adamlara.

Öyle yapacaklardı –onlar Ölümnöbeti Askerleri’ydi. Tuon yorum yapmak zorunda kalmaktan nefret etmişti, çünkü bu bakışlarını indirecekti. Ama bir aksaklık yaşanmasına izin vermeyecekti. Yenidendoğan Ejder ile görüşmek tehlikeliydi. Bundan kaçınmak imkânsızdı. Tentenin altında, iki yanında yirmi damane ve sul’dam varken bile. Arkasında Karede, Yüzbaşı Musenge ve yay menzilinde, üstü örtülü bir çatıdan onları izleyen bir okçu birliğine rağmen. Selucia, tıpkı yüksek kayaların üzerindeki bir jagwin gibi gerilmiş, saldırmaya hazır, sağında duruyordu. Bütün bunlara rağmen, Tuon risk altındaydı. Yenidendoğan Ejder bir evin içinde açıklanamaz bir biçimde tutuşmuş bir ateşti. Odaya zarar vermesini önleyemezdiniz. Yalnızca binayı kurtarmayı umabilirdiniz.

Rand doğrudan Tuon’un karşısındaki sandalyeye yürüdü ve Tuon’un onu kendisine denk bir yere oturtmasını sorgulamadan, geçip oturdu. Tuon diğerlerinin onun neden hâlâ yas küllerini kullandığını, neden İmparatoriçe olduğunu ilan etmediğini merak ettiğini biliyordu. Yas süresi bitmişti, ama Tuon tahta oturmamıştı.

Bu adam yüzündendi. İmparatoriçe kimseyle, Yenidendoğan Ejder ile bile, dengi olarak görüşemezdi. Ama Dokuz Ayın Kızı... bu adam onun dengi olabilirdi. Bu yüzden duraksamıştı. Yenidendoğan Ejder muhtemelen, ne kadar geçerli bir sebebi olursa olsun, bir başkasının kendisini ondan daha yükseğe yerleştirmesine iyi tepki vermezdi.

Yenidendoğan Ejder otururken iki bulut arasında uzak bir şimşek çaktı. Halbuki Malai –hava durumu falına bakabilen bir damane– yakında yağmur olmadığı konusunda ısrar etmişti. Yağmursuz bir günde şimşek. Hafif adımlar at, diye düşündü alameti okuyarak, ve ağzından çıkana dikkat et. En aydınlatıcı alamet değildi. Biraz daha dikkatli adım atmaya çalışırsa havalanacaktı!

“Siz Dokuz Ayın Kızı’sınız,” dedi Yenidendoğan Ejder. Bu bir soru değil, bir gerçeğin ifadesiydi.

“Siz Yenidendoğan Ejder’siniz,” diye yanıt verdi Tuon. O arduvaz gibi gözlere bakarken, ilk izlenim konusunda yanıldığını düşündü. O genç bir adam değildi. Evet, bedeni bir gence ait olabilirdi. Ama o gözler... bunlar yaşlı gözlerdi.

Rand hafifçe öne eğildi. Ölümnöbeti Askerleri, deri giysilerini gıcırdatarak gerildiler. “Barış yapacağız,” dedi al’Thor. “Bugün. Burada.”

Selucia yumuşak sesle tısladı. Adamın sözleri bir talebe benziyordu. Tuon ona büyük saygı göstermiş, onu kendi düzeyinde oturtmuştu, ama İmparatorluk ailesinden birine emir verilmezdi.

Al’Thor Selucia’ya baktı. “Korumana rahatlayabileceğini söyleyebilirsin,” dedi kuru kuru. “Bu görüşme bir çatışmaya dönüşmeyecek. Buna izin vermeyeceğim.”

“O benim Sesim,” dedi Tuon dikkatle, “ve Gerçeksöyleyenim. Korumam sandalyemin arkasındaki adam.”

Al’Thor hafifçe hıhladı. Demek gözlem yeteneği güçlü bir adamdı. Ya da şanslı bir adam. Selucia’nın görevini pek az kişi doğru olarak tahmin etmişti.

“Barış diliyorsun,” dedi Tuon. “Bu... öneri... için koşulların var mı?”

“Bu bir öneri değil, bir gereklilik,” dedi al’Thor. Yumuşak bir ses tonuyla konuşuyordu. Bütün bu insanlar konuşmakta öylesine aceleciyken, al’Thor’unkinde bir ağırlık vardı. Tuon’a annesini hatırlatıyordu. “Son Savaş geliyor. Kuşkusuz halkın kehanetleri hatırlıyordur. Bu savaşı sürdürerek hepimizi tehlikeye atıyorsun. Güçlerim –herkesin güçleri– Gölge’ye karşı savaşta lazım olacak.”

Son Savaş Karanlık Varlık’la İmparatorluk’un güçleri arasında olacaktı. Kehanetler İmparatoriçe’nin Gölge’ye hizmet edenleri yeneceğini açıkça gösteriyordu. Sonra Yenidendoğan Ejder’i, Işıkyiyen’le düelloya gönderecekti.

Adam kehanetlerin ne kadarını gerçekleştirmişti? Henüz kör olmuş görünmüyordu, demek ki bunun olmasına daha vardı. Essanik Döngüsü’ne göre, kendi mezarının başında durup ağlayacaktı. Yoksa bu kehanet ölülerin yürümesine mi atıfta bulunuyordu. Bu çoktan olmuştu. O ruhların bazılarının kendi mezarlarının üzerinde yürüdükleri kesindi. Bazen yazmalar çok açık olmuyordu.

Bu halk kehanetlerin çoğunu unutmuş görünüyordu. Tıpkı Dönüş’ü bekleme yeminlerini unuttukları gibi. Ama Tuon bunu söylemedi. Ağzından çıkana dikkat et...

“Yani, Son Savaş’ın yakın olduğuna mı inanıyorsun?” diye sordu.

“Yakın mı?” diye sordu al’Thor. “Bıçağını derinde kaydırırken pis nefesini ensene üfleyen bir suikastçı kadar yakın. Gece yarısı, çan on bir kere çaldıktan sonra, son çınlama kadar yakın. Yakın mı? Evet, yakın. Korkunç ölçüde yakın.”

Adam deliliğe yakalanmış mıydı acaba? Eğer yakalanmışsa, bu işleri çok daha güçleştirecekti. Tuon onu inceleyerek delilik işaret aradı. Adam kendine hâkim görünüyordu.

Tenteden bir deniz rüzgârı geçti ve çadır bezini salladı, yanında çürük balık kokusu getirdi. Bugünlerde çok şey çürüyor gibiydi.

O yaratıklar, diye düşündü Tuon. Trolloclar. Onların görünüşü neyi kehanet ediyordu? Tylee onları yok etmişti ve devriyeler başkalarını bulamamıştı. Bu adamdaki gerginlik duraksamasına sebep oldu. Evet, Son Savaş yakındı, belki adamın dediği kadar yakındı. Bu, bu toprakları kendi bayrağı altında birleştirmek için daha da önemli bir sebepti.

“Bunun neden bu kadar önemli olduğunu anlamalısın,” dedi Yenidendoğan Ejder. “Neden benimle savaşıyorsun?”

“Biz Dönüş’üz,” dedi Tuon. “Alametler varış zamanımızın geldiğini gösterdi. Bize övgü düzecek, Son Savaş’a ordular gönderecek, birleşmiş bir krallık bulmayı bekliyorduk. Bunun yerine, yeminlerini unutmuş, hiçbir hazırlık yapmamış, paramparça bir diyar bulduk. Savaşmamız gerektiğini nasıl göremezsin? Yolundan sapmış bir çocuğu cezalandırmak nasıl bir ebeveyni mutlu etmezse, sizi öldürmek de bizi memnun etmiyor.”

Al’Thor kulaklarına inanamadı. “Size göre biz çocuk muyuz?”

“Bu yalnızca bir benzetme,” dedi Tuon.

Adam bir an için oturdu, sonra eliyle çenesini ovaladı. Diğer elini kaybettiği için Tuon’u mu suçluyordu? Falendre bundan bahsetmişti.

“Bir benzetme,” dedi adam. “Belki uygun bir benzetme. Evet, bu topraklar gerçekten de birlikten yoksundu. Ama ben o birliği sağladım. Kaynak yerleri zayıf belki, ama yeteri kadar dayanacak. Ben olmasam, sizin birleştirme amaçlı savaşınız övgüye değer olurdu. Ama şu anda dikkat dağıtıyorsunuz. Barış yapmak zorundayız. İttifakımız yalnızca benim hayatım sona erene kadar sürecek.” Tuon’un gözlerinin içine baktı. “Bunun çok gecikmeyeceğine dair söz veririm.”

Tuon geniş masanın başında, kollarını önünde kavuşturarak oturdu. Al’Thor kolunu uzatsa ona dokunamazdı. Düşünülünce komik bir önlem gibi gelse de, bu kasıtlıydı. Adam onu öldürmeye karar verirse eline ihtiyaç duymazdı. Bunu düşünmemek en iyisiydi.

“Eğer birleşmede fayda görüyorsan,” dedi Tuon, “belki de topraklarını Seanchan bayrağı altında birleştirmeli, halkının yeminleri etmesini sağlamalı ve...” Al’Thor’un arkasında duran kadın, marath’damane, Tuon konuşurken gözlerini iri iri açtı.

“Hayır,” dedi al’Thor, Tuon’un sözünü keserek.

“Ama kuşkusuz tek bir hükümdarın...”

“Hayır,” dedi adam yumuşak, ama daha kararlı bir sesle. Daha tehlikeli bir sesle. “Sizin pis tasmalarınızla bir kişinin daha tasmalandığını görmeyeceğim.”

“Pis mi? Yönlendirebilenlerle başa çıkmanın tek yolu bu!”

“Biz tasmalar olmadan yüzyıllar boyunca yaşamayı başardık.”

“Siz...”

“Bu, geri atacağım bir konu değil,” dedi al’Thor.

Tuon’un korumaları –Selucia dahil– dişlerini gıcırdattılar ve ellerini kılıçlarının kabzalarına götürdüler. Adam peş peşe iki kez Tuon’un sözünü kesmişti. Dokuz Ayın Kızı’nın. Nasıl bu kadar cüretkâr olabiliyordu?

Adam Yenidendoğan Ejder’di, bu yüzden. Ama sözleri aptallıktı. Tuon İmparatoriçe olduğunda, bu adam onun önünde eğilecekti. Kehanetler bunu gerektiriyordu. Kuşkusuz bu, onun krallıklarının İmparatorluk’a katılacağı anlamına geliyordu.

Tuon konuşmaların kontrolünü kaybetmişti. Okyanusun bu yanında marath’damane’ler hassas bir konuydu. Kadınları tasmalamanın mantığını anlıyorlardı muhtemelen, ama geleneklerden vazgeçmek zordu. Kuşkusuz bu yüzden bu konular hakkında konuşurken huzursuz oluyorlardı.

Konuşmayı başka yönlere çekmesi gerekiyordu. Yenidendoğan Ejder’in gardını indirmesine sebep olacak bir yöne. Onu inceledi. “Konuşmanın tek konusu bu mu olacak?” dedi. “Karşı karşıya oturup, fikir ayrılıklarımız hakkında mı konuşacağız?”

“Başka ne hakkında konuşabiliriz?” dedi al’Thor.

“Belki ortak noktalarımız vardır.”

“O alanda, konuyla alakalı bir şeyler olduğundan kuşkuluyum.”

“Öyle mi?” dedi Tuon. “Ya Matrim Cauthon?”

Evet, bu onu şok etti. Yenidendoğan Ejder gözlerini kırpıştırdı, ağzı hafifçe açık kaldı. “Mat mi?” dedi. “Mat’i tanıyor musun? Nasıl...”

“Beni kaçırdı,” dedi Tuon. “Ve ta Altara’ya kadar sürükledi.”

Yenidendoğan Ejder’in ağzı hâlâ açıktı, ama sonra kapadı onu. “Şimdi hatırlıyorum,” dedi usulca. “Seni gördüm. Onun yanında. Seni o yüzle bağdaştıramamıştım. Mat... sen ne yaptın?”

Sen bizi gördün mü? diye düşündü Tuon kuşkuyla. Demek delilik kendini göstermeye başlamıştı. Bu onu yönlendirmeyi kolaylaştırır mı, yoksa zorlaştırır mıydı? Ne yazık ki, muhtemelen ikincisi geçerliydi.

“Eh,” dedi al’Thor sonunda, “Mat’in kendine has sebepleri olduğundan eminim. Hep vardır. Ve ona o sırada çok mantıklı gelir...”

Demek Matrim Yenidendoğan Ejder’i tanıyordu gerçekten; Tuon için kusursuz bir kaynak olacaktı. Belki de bu yüzden Tuon’a gönderilmişti, Yenidendoğan Ejder hakkında bilgi edinebilsin diye. Bu konuda yardımcı olabilmesi için Matrim’i geri alması gerekecekti.

Matrim bundan hoşlanmayacaktı, ama sağduyu görecekti. O İlk Kuzgunlar Prensi’ydi. Yüksek Kan’a terfi etmesi, başını tıraşlaması ve doğru yaşam tarzını öğrenmesi gerekecekti. Tuon’a göre –kendi kendine açıklayamadığı sebeplerden dolayı– bunların hepsi maskaralıktı.

Onun hakkında soru sormaktan kendini alamadı. Kısmen bu konu al’Thor’un dengesini bozmuş göründüğünden ve kısmen de meraklandığından. “Bu Matrim Cauthon nasıl bir adamdır? İtiraf etmeliyim, onun üşengeç bir serseri olduğunu, ettiği yeminlerden kaçınmak için bahane bulmaya fazla hazır olduğunu düşündüm.”

“Ondan bu şekilde bahsedemezsin!” Şaşırtıcı şekilde, sözler al’Thor’un sandalyesinin arkasında duran marath’damane’den gelmişti.

“Nynaeve...” diye başladı al’Thor.

“Beni susturmaya kalkma Rand al’Thor,” dedi kadın kollarını kavuşturarak. “O senin de arkadaşın.” Kadın Tuon’a baktı ve onunla göz göze geldi. Onunla göz göze gelmişti. Bir marath’damane’yle!

Kadın sözlerine devam etti: “Matrim Cauthon tanıyıp tanıyacağınız en iyi adamlardan biridir Ekselansları ve ondan olumsuz bir biçimde bahsedilmesine kulak tıkamayacağım. Doğru doğrudur.”

“Nynaeve haklı,” dedi al’Thor gönülsüzce. “O iyi bir adamdır. Mat bazen biraz kaba görünebilir, ama insanın bulmayı umacağı en sağlam dosttur. Vicdanının onu yapmaya zorladığı şeyler konusunda homurdandığı doğrudur ama.”

“O benim hayatımı kurtardı,” dedi marath’damane. “Kimse beni kurtarmayı düşünmezken, o büyük tehlikeye atılarak, büyük bedeller ödeyerek beni kurtardı.” Gözleri öfkeden çakmak çakmak olmuştu. “Evet, çok fazla içer ve kumar oynar. Ama ondan onu tanıyormuş gibi bahsetmeyin, çünkü tanımıyorsunuz. İçten içe, altın yüreklidir. Eğer ona zarar verdiyseniz...”

“Ona zarar vermek mi?” dedi Tuon. “O beni kaçırdı!”

“Eğer öyle yaptıysa, bir sebebi vardır,” dedi Rand al’Thor.

Ne sadakat! Tuon bir kez daha, Matrim Cauthon hakkındaki görüşünü yeniden değerlendirmek zorunda kaldı.

“Ama bunun konuyla alakası yok,” dedi al’Thor aniden ayağa kalkarak. Ölümnöbeti Askerleri’nden biri kılıcını çekti. Al’Thor ona dik dik baktı ve Karede hemen adama işaret etti. Adam utanç içinde, bakışlarını indirerek kılıcını kınına soktu.

Al’Thor avucunu masaya dayadı. Öne eğilerek, Tuon’un gözlerinin içine baktı. O yoğun, gri, çelik gibi gözlerden kim bakışlarını kaçırabilirdi? “Bunların hiçbirinin önemi yok. Mat’in önemi yok. Benzerliklerimizin ve farklılıklarımızın önemi yok. Önemli olan tek şey ihtiyaç. Ve benim sana ihtiyacım var.”

Daha da eğilerek, Tuon’a tepeden baktı. Biçimi değişmemişti, ama aniden boyu otuz metre uzunluktaymış gibi görünmeye başlamıştı. Aynı sakin, delici sesle konuştu, ama şimdi onda bir tehdit vardı. Bir keskinlik.

“Saldırılarınıza son vermek zorundasınız,” dedi adam fısıldarcasına. “Benimle anlaşma imzalamalısınız. Bunlar talep değil. Bunlar benim iradem.”

Tuon aniden kendini ona itaat etmeyi arzularken buldu. Onu memnun etmeyi. Bir anlaşma. Bir anlaşma kusursuz olurdu, ona buradaki topraklardaki hâkimiyetine istikrar kazandırma şansı verirdi. Seanchan’da düzeni nasıl sağlayacağını planlayabilirdi. Asker bulup eğitebilirdi. Pek çok olasılık açılırdı ona. Sanki zihni aniden bir ittifakın tüm avantajlarını görmek, kusurların hepsini göz ardı etmek istemeye başlamıştı.

Tuon o kusurları aradı, bu adamla birlik yapmanın sorunlarını görmeye çalıştı. Ama bunlar zihninde akışkan hale gelmişlerdi ve kayıp gidiyorlardı. Onları yakalayıp, itirazlarını dile getiremiyordu. Tente sessizleşti, esinti dindi.

Ona neler oluyordu? Bir ağırlık göğsünü sıkıştırmış gibi, nefessiz kaldığını hissetti. Bu adamın iradesine boyun eğmek zorundaymış, aksi mümkün değilmiş gibi hissetti!

Al’Thor’un yüzünde haşin bir ifade vardı. Akşam ışığına rağmen yüzü gölgeliydi, tentenin altındaki başka her şeyden daha gölgeli. Hâlâ Tuon’un gözlerine bakıyordu ve Tuon çabuk çabuk, sık nefesler alıyordu. Görüş alanının kıyısında, adamın çevresinde bir şey gördüğünü sandı. Ondan yayılan siyah bir pus, karanlık bir hale. Çevresindeki havayı, aşırı sıcak gibi çarpıtıyordu. Boğazı sıkıştı, sözcükler oluşuyordu. Evet. Evet. Dediğini yapacağım. Evet. Yapmalıyım. Yapmalıyım.

“Hayır,” dedi bir fısıltıyla.

Adamın yüzü karardı ve Tuon onun elini bastırmasında, parmaklarının kuvvetle titremesinde öfke gördü. Hem de fazlasıyla yoğun bir öfke.

“Benim ihtiyacım...” diye başladı al’Thor.

“Hayır,” diye tekrarladı Tuon özgüveni artarak. “Önümde eğileceksin Rand al’Thor. Tersi olmayacak.” Ne karanlık! Bir adam onu nasıl taşıyabilirdi! Adam dağ büyüklüğünde bir gölge düşürüyordu sanki.

Tuon bu yaratıkla ittifak yapamazdı. O için için kaynayan nefret onu dehşete düşürüyordu ve dehşet ona yabancı bir duyguydu. Bu adama dilediğini yapma özgürlüğü tanınamazdı. Onun kontrol altına alınması gerekiyordu.

Al’Thor ona bir an daha baktı. “Pekâlâ,” dedi. Sesi buz gibiydi.

Hızla döndü ve arkasına bakmadan tenteden çıkıp gitti. Maiyeti de onu izledi; marath’damane dahil hepsi huzursuz görünüyordu. Sanki bu adamın kimliğinde neyi –ya da kimi– takip ettiklerinden onlar da emin değilmiş gibi.

Tuon nefes nefese, onun gidişini izledi. Ne kadar sarsıldığını diğerlerinin görmesine izin veremezdi. O, son anda, ondan korktuğunu bilmemeleri gerekiyordu. Adam atına binip, tepelerin ardında kaybolana kadar bekledi. Elleri hâlâ titriyordu. Konuşabileceğini sanmıyordu.

Tuon’un sakinleşmek için ihtiyaç duyduğu süre boyunca kimse konuşmadı. Belki onlar da kendisi kadar sarsılmıştı. Belki onun endişesini sezmişlerdi. Sonunda, al’Thor gittikten uzun zaman sonra, Tuon ayağa kalktı. Döndü ve toplanmış Kan üyelerine, generallere, askerlere ve korumalara baktı. “Ben İmparatoriçe’yim,” dedi yumuşak bir sesle.

Hepsi dizleri üzerine çöktüler, Yüksek Kan’dan olanlar bile önünde yere kapandılar.

Gereken tek tören buydu. Ah, Ebou Dar’da, geçit alayları ve divanlarla, resmi bir taç giyme töreni yapılacaktı. Kan’ın her üyesinin kişisel sadakat yeminini kabul edecekti ve gelenekler uyarınca, onun tahta çıkmasına karşı çıktığını hissettiği herhangi birini, herhangi bir sebep ileri sürmeden, kendi elleriyle öldürebilecekti.

Bütün bunlar ve daha fazlası olacaktı. Ama asıl taç giyme töreni, kendi ifadesiydi. Yas süresinin ardından, Dokuz Ayın kızı tarafından dile getirilmiş ifade.

Kalkmalarını söylediğinde kutlamalar başladı. Bir hafta kutlama yapılacaktı. Gerekli bir oyalamaca. Dünyanın ona ihtiyacı vardı. Bir imparatoriçeye ihtiyacı vardı. Bu andan sonra her şey değişecekti.

Da’covale’ler kalkıp taç giymesine övgüler düzen şarkılar söylerken, Tuon General Galgan’a yaklaştı. “General Yulan’a haber iletin,” dedi yumuşak sesle. “Ona söyleyin, Tar Valon’daki marath’damane’lere saldırmaya hazırlansın. Yenidendoğan Ejder’e saldırmalıyız, hem de bir an önce. Bu adamın şimdiden sahip olduğundan daha fazla güce kavuşmasına izin veremeyiz.”

36
Tuon’un Ölümü

“Yolculuğuma Tear’da başladım,” dedi Verin, Mat’in en iyi sandalyesine oturarak. Sandalye koyu renk cevizden yapılmıştı ve güzel, taba rengi bir minderi vardı. Tomas elini kılıcının kabzasına koyarak kadının arkasında pozisyon aldı. “Hedefim Tar Valon’a gitmekti.”

“O zaman buraya nasıl geldin?” diye sordu Mat kuşkuyla, minderli sıraya oturarak. O şeyden nefret ediyordu; sıraya oturup da rahat etmek imkânsızdı. Minderler işe yaramıyordu. Bir şekilde, oturmayı daha da zorlaştırıyorlardı. Lanet şey deli ve şaşı Trolloclar tarafından tasarlanmış ve lanetlilerin kemiklerinden yapılmış olmalıydı. Tek açıklaması buydu.

Sıranın üzerinde kıpırdandı. Neredeyse bir sandalye daha getirtecekti, ama Verin konuşmaya devam ediyordu. Mandevwin ve Talmanes çadırın hemen içindeydi. İlki kollarını kavuşturmuş dikilirken, ikincisi yerde oturmaktaydı. Thom odanın diğer yanında yere oturmuş, tartan bakışlarla Verin’i izliyordu. Hepsi Mat’in küçük görüşme çadırındaydı. Burayı subaylarla kısa görüşmeler yapmak için ayırmıştı. Mat Verin’i asıl çadırına götürmek istememişti, çünkü Trustair baskını planları hâlâ oraya yayılmış durumdaydı.

“Ben de kendime aynı soruyu soruyorum Cauthon Efendi,” dedi Verin gülümseyerek. Yaşlı Muhafızı sandalyesinin arkasında dikiliyordu. “Burada ne işim var? Buraya gelmeye kesinlikle niyetli değildim. Ama buradayım işte.”

“Adeta kazayla gelmişsin gibi konuşuyorsun Verin Sedai,” dedi Mandevwin. “Ama yüzlerce fersah mesafeden bahsediyoruz!”

“Artı,” diye ekledi Mat, “Yolculuk yapabiliyorsun. Bu yüzden Beyaz Kule’ye gitmek istiyorsan, neden oraya Yolculuk edip işi bitirmedin?”

“İyi sorular,” dedi Verin.” Gerçekten öyle. Biraz çay alabilir miyim?”

Mat içini çekti ve kahrolası sıranın üzerinde yine kıpırdandı. Talmanes’e emri vermesini işaret etti. Talmanes ayağa kalktı ve emri vermek için bir anlığına dışarı çıktı, sonra geri dönüp oturdu.

“Teşekkür ederim,” dedi Verin. “Fena susamışım.” Kahverengi Ajah’tan Aes Sedailerde olağan olan o aşina, dalgın havaya sahipti. Mat, hafızasındaki boşluklar yüzünden, Verin’le ilk karşılaşmasını doğru düzgün hatırlamıyordu. Aslında, kadınla ilgili tüm anıları bulanıktı. Ama onda âlim mizacı olduğunu düşündüğünü hatırlıyordu.

Bu sefer, kadını incelerken, tavırları ona fazla abartılı geldi. Sanki Kahverengiler hakkındaki önyargılara güveniyor, onları kullanıyormuş gibi. Bir sokak göstericisinin üç kart oyunu ile köylü çocukları kandırması gibi.

Kadın onu süzdü. Dudaklarının köşesindeki o gülümseme de neyin nesiydi? Oyununu anladığınıza aldırmayan bir dolandırıcının gülümsemesiydi. Artık oyunu anladığınıza göre, ikiniz birden oyunun keyfini çıkartabilirdiniz ve belki birlikte bir başkasını kandırabilirdiniz.

“Ne kadar güçlü bir ta’veren olduğunun farkında mısın genç adam?” diye sordu Verin.

Mat omuzlarını silkti. “O tür şeyler için Rand’ı araman lazım. Cidden, onunla karşılaştırıldığında ben bir şey sayılmam.” Kahrolası renkler!

“Ah, Ejder’in önemini hafife almayı aklıma bile getirmem,” dedi Verin gülerek. “Ama ışığını onun gölgesine saklayamazsın Matrim Cauthon. En azından, kör olmayanların yanında. Başka zaman olsa, yaşayan en güçlü ta’veren olurdun kuşkusuz. Muhtemelen yüzyıllardır yaşamış en güçlüsü olurdun.”

Mat sıranın üzerinde kıpırdandı. Lanet küller, kıvranıyormuş gibi görünmesine sebep olmasından nefret ediyordu. Belki de ayağa kalkmalıydı. “Sen neden bahsediyorsun Verin?” dedi bunun yerine. Kollarını kavuşturdu ve en azından rahatmış numarası yapmayı denedi.

“Beni kıtanın öte yanından buraya nasıl çektiğini anlatıyorum.” Bir asker dumanları tüten bir fincan nane çayıyla içeri girince kadının gülümsemesi genişledi. Çayı minnetle aldı ve asker çekildi.

“Seni çektim mi?” dedi Mat. “Sen beni arıyordun.”

“Yalnızca Desen’in beni bir yere çektiğini belirledikten sonra.” Verin çayına üfledi. “Bu, sen ve Perrin anlamına geliyordu. Rand’ın suçu olamazdı, çünkü bu olasılığı kolaylıkla eleyebilirdim.”

“Rand mı?” diye sordu yeni bir renk çakmasını göz ardı ederek. “Onun yanında mıydın?”

Verin başını salladı.

“O... nasıl görünüyordu?” dedi Mat. “O... bilirsin...”

“Delirdi mi diye mi soruyorsun?” diye sordu Verin.

Mat başını salladı.

“Korkarım öyle,” dedi Verin hafifçe dudak bükerek. “Ama hâlâ kendine hâkim olabildiğini düşünüyorum.”

“Kahrolası Tek Güç,” dedi Mat gömleğinin altına uzanıp rahatlatıcı tilkibaşı madalyona dokunarak.

Verin başını kaldırdı. “Ah, ben genç al’Thor’un sorunlarının yalnızca Güç’ten kaynaklandığını sanmıyorum Matrim. Pek çok kişi onun huylarını saidin’e bağlamaktan hoşlanabilir, ama bunu yapmak, o zavallı çocuğun sırtına yıktığımız inanılmaz gerilimleri göz ardı etmek olur.”

Mat tek kaşını kaldırarak Thom’a baktı.

“Her durumda” –Verin çayını yudumladı– “insan lekeyi çok fazla da suçlayamaz, çünkü onu artık etkilemeyecek.”

“Etkilemeyecek mi?” diye sordu Mat. “Yönlendirmeyi bıraktı mı?”

Verin kahkaha attı. “Bir balığın yüzmeyi bırakması daha olası. Hayır, leke artık onu etkilemeyecek, çünkü leke artık yok. Al’Thor saidin’i temizledi.”

“Ne?” diye sordu Mat sertçe, doğrulup oturarak.

Verin çayını yudumladı.

“Sen ciddi misin?” diye sordu Mat.

“Oldukça,” diye karşılık verdi kadın.

Mat yine Thom’a baktı. Sonra ceketini çekiştirdi ve elini saçlarından geçirdi.

“Ne yapıyorsun?” diye sordu Verin eğlentiyle.

“Bilmiyorum,” dedi Mat mahcup bir sırıtışla. “Sanırım yalnızca farklı bir şey, herhangi bir şey hissetmem gerektiğini düşündüm. Bütün dünya değişti, değil mi?”

“Öyle de diyebilirsin,” dedi Verin, “ama saidin’in temizlenmesinin bir gölete atılmış bir çakıl taşı gibi olduğunu söyleyebilirim. Dalgaların kıyıya ulaşması zaman alacak.”

“Çakıl taşı mı?” diye sordu Mat. “Çakıl taşı mı?”

“Eh, kaya desek de olur belki.”

“Bana sorarsan kahrolası bir dağ,” diye mırıldandı Mat. Korkunç sıraya yerleşti.

Verin güldü. Lanet Aes Sedailer. Böyle olmaları gerekiyor muydu? Muhtemelen ettikleri ve kimseye söylemedikleri bir başka yemin yüzündendi. Gizemli davranma yemini gibi bir şey. Mat ona baktı. “Neden güldün?” diye sordu sonunda.

“Yok bir şey,” dedi Verin. “Yalnızca, son birkaç gün içinde yaptıklarımın etkisini yakında hissedeceğini tahmin ediyorum.”

“Ne yaptın?”

“Eh,” dedi kadın. “Alakasız konular açılmadan önce bundan bahsediyorduk sanırım.”

“Gerçek Kaynak’ın kahrolası temizlenmesinden bahsediyorduk,” diye mırıldandı Mat. “Gerçekten.”

“Bazı ilgi çekici olaylar tecrübe ettim,” diye devam etti Verin, Mat’i duymazdan gelerek elbette. “Sen farkında olmayabilirsin, ama belli bir yerden Yolculuk etmek için, orada zaman geçirmen gerek. Normalde bir gece kalmak yeterli oluyor. Sonuç olarak, Ejder’den ayrıldıktan sonra yakındaki bir köye gittim ve bir handa oda tuttum. Yerleştim, odayı öğrendim ve sabah kapıyol açmak için hazırlık yaptım.

“Bununla birlikte, gecenin bir yarısı hancı geldi. Utana sıkıla, bir başka odaya geçmem gerektiğini açıkladı. Anlaşılan, üst katımdaki odada bir sızıntı keşfedilmiş ve birazdan tavanımdan akmaya başlarmış. İtiraz ettim, ama adam ısrar etti.

“Böylece, koridorun karşısındaki bir odaya geçtim ve o odayı öğrenmeye başladım. Tam onu kapıyol açmama izin verecek kadar öğrendiğimi hissetmeye başlamıştım ki, yine rahatsız edildim. Bu sefer hancı, utanç içinde, karısının sabah temizlik yaparken yüzüğünü o odada unuttuğunu söyledi. Kadın gece uyanmıştı ve çok üzülmüşü. Hancı –büyük yorgunluk içinde– özür dileyerek yine oda değiştirmemi istedi.”

“Ee?” diye sordu Mat. “Bunlar tesadüf Verin.”

Kadın tek kaşını kaldırarak ona baktı, sonra Mat sıranın üzerinde kıpırdanınca gülümsedi. Kavrulsun, Mat kıvranmıyordu!

“Odamı değiştirmeyi reddettim Matrim,” dedi Verin. “Hancıya odayı ben gittikten sonra arayabileceğini söyledim ve yüzük bulursam almayacağıma söz verdim. Sonra kapıyı kararlılıkla yüzüne kapadım.” Çayını yudumladı. “Birkaç dakika sonra handa yangın çıktı –şömineden bir köz yere yuvarlanmıştı ve sonunda her yer tutuşmuştu. Neyse ki herkes kurtuldu, ama han yandı. Tomas ve ben yorgun argın, uykusuz bir halde bir sonraki köye gittik ve orada oda tuttuk.”

“Ee?” dedi Mat. “Bana hâlâ tesadüfmüş gibi geliyor.”

“Bu üç gün devam etti,” dedi Verin. “Binanın dışında bir yeri öğrenmeye çalışırken bile rahatsız ediyorlardı beni. Birileri geçerken ateşi paylaşmak istiyor, bir ağaç kampa devriliyor, bir koyun sürüsü geçiyor, durup dururken fırtına çıkıyordu. Gelişigüzel olaylar mekânı öğrenmemi engelliyordu.”

Talmanes hafifçe ıslık çaldı. Verin başını salladı. “Ne zaman bir bölgeyi öğrenmeye çalışsam, yolunda gitmeyen bir şey oluyordu. Kaçınılmaz olarak, bir sebepten yer değiştiriyordum. Bununla birlikte, belli bir yeri öğrenmek için hiçbir şey yapmayacağıma, kapıyol açmaya çalışmayacağıma karar verdikten sonra, hiçbir şey olmadı. Başkası olsa yoluna devam eder, şimdilik Yolculuk yapmaya çalışmaktan vazgeçerdi, ama mizacım gereği, kendimi bu olayı incelerken buldum. Oldukça düzenliydi.”

Lanet küller. Bu, Rand’ın insanlara yaptığı türden bir şeydi. Mat’in değil. “Anlattıklarına bakarak, hâlâ Tear’da olmalıydın.”

“Evet,” dedi Verin, “ama kısa süre sonra çekişi hissetmeye başladım. Bir şey beni çekiştiriyordu. Sanki...”

Mat yine kıpırdandı. “Sanki biri içine kahrolası bir balık oltası takmış gibi mi? Ve çok uzakta durmuş hafif hafif –ama ısrarla– çekiyormuş gibi mi?”

“Evet,” dedi Verin. Gülümsedi. “Ne akıllıca bir tarif.”

Mat yanıt vermedi.

“Yolculuk etmek için daha sıradan yöntemler kullanmaya karar verdim. Yolculuğu kullanamamamın al’Thor’un yakınlığı ile bir ilgisinin olduğunu düşündüm. Ya da belki Karanlık Varlık’ın etkisi yüzünden Desen’in yavaş yavaş çözülmesinden kaynaklandığını. Kuzeye, Cairhien’e doğru giden bir tüccar kervanına katıldım. Kabul edilebilir bir ücret karşılığı kiralamaya gönüllü oldukları boş bir arabaları vardı. Yangınlar, ağlayan bebekler ve bir handan diğerine taşınmak yüzünden uykusuz geçen günlerin ardından oldukça yorgundum. Bu yüzden, korkarım gereğinden fazla uyudum. Tomas da uyudu.

“Uyandığımızda, kervanın Cairhien’e gitmek yerine kuzeybatıya döndüğünü fark ederek şaşırdık. Kervan başıyla konuştum ve adam son anda, taşıdığı malların Murandy’de Cairhien’den daha fazla para ettiği haberini aldığını söyledi. Düşünürken, bu değişikliği bana söylemesi gerektiğini, ama aklından çıktığını söyledi.”

Çayından bir yudum daha aldı. “O zaman belli bir yere yöneltildiğime ikna oldum. Çoğu kişi fark etmezdi sanırım, ama ben ta’veren doğasını inceledim. Kervan Murandy’ye doğru çok fazla ilerlememişti –yalnızca bir gün kadar– ama çekiştirme meselesi ile karışınca, bu kadarı yeterli olmuştu. Tomas’la konuştuk ve çekildiğimiz yere gitmekten kaçınmaya karar verdi. Süzülme, Yolculuk kadar üstün değildir, ama bu yöntemi kullanmak için bölgeyi bilmek de gerekmez. Bir kapıyol açtım, ama yolculuğumuzun sonuna geldiğimizde Tar Valon’a değil, Murandy’nin kuzeyinde küçük bir köye çıktık.

“Bu imkânsız olmalıydı. Bununla birlikte, düşününce, Tomas ve ben onun bir seferinde Trustair köyünde çıktığı bir av gezisinden sevgiyle bahsetmekte olduğunu ve benim kapıyolu o anda açtığımı fark ettik. Dikkatimin dağılmasına izin vermiş, yanlış yere odaklanmış olmalıyım.”

“Ve işte buradayız,” dedi Tomas kollarını kavuşturarak. Aes Sedai’nin arkasında dururken hoşnutsuz görünüyordu.

“Gerçekten de buradayız,” dedi Verin. “Merak uyandırıcı, sen de öyle demez miydin genç Matrim? Kaza eseri buraya gelip, tam da ordun için kapıyol açacak birine ihtiyaç duyduğun anda yoluna çıkıyorum.”

“Yine de tesadüf olabilir.”

“Ya çekiştirme?”

Mat ne diyeceğini bilemedi.

“Ta’veren’ler tesadüflerle işler,” dedi Verin. “Çok işine yarayacak atık bir malzeme bulursun ya da tam olarak doğru zamanda biriyle tanışırsın. Tesadüfler, tesadüfi olarak senin avantajına olacak şekilde çalışır. Yoksa fark etmedin mi?” Verin gülümsedi. “Üzerine zar atmak ister misin?”

“Hayır,” dedi Mat gönülsüzce.

“Ama bir şey beni rahatsız ediyor,” dedi Verin. “Yoluna başka kimse çıkmadı mı? Al’Thor’un Asha’manları kırsalı tarayarak yönlendirebilen adam arıyor. Bunun gibi kırsal bölgelerin listelerinin başında olduğunu tahmin ediyorum, çünkü bu tür yerlerde yönlendirebilen insanların fark edilmeden kalması daha olası. İçlerinden biri yoluna çıkıp, senin için kapıyol açabilirdi.”

“Hayatta olmaz,” dedi Mat ürpererek. “Birlik’ten kimseyi onların ellerine bırakmam.”

“Andor’a bir anda varabilmek için bile mi?” diye sordu Verin.

Mat duraksadı. Eh, belki.

“Bazı sebeplerden dolayı benim burada olmam gerekiyordu,” dedi kadın düşünceler içinde.

“Ben yine de bütün bunlardan çok şey okuduğunu düşünüyorum,” diye yanıt verdi Mat kavrulası sıranın üzerinde yine kıpırdanarak.

“Belki öyle, belki değil. İlk önce, seni Andor’a götürmek karşılığında ücretimi belirlememiz gerek. Caemlyn’e gitmek istediğini varsayıyorum?”

“Ücret mi?” dedi Mat. “Ama seni buraya gelmeye Desen’in zorladığını düşünüyorsun! Neden benden ücret istiyorsun ki?”

“Çünkü,” dedi kadın bir parmağını kaldırarak, “seni beklerken –sen mi, yoksa Perrin mi olacağını bilmiyordum– sana başkasının veremeyeceği pek çok şey verebileceğimi fark ettim.” Elbisesinin cebine uzandı ve bazı kâğıt parçaları çıkardı. Birinde Mat’in resmi vardı. “Bunu nereden bulduğumu sormadın.”

“Sen Aes Sedai’sin,” dedi Mat omuzlarını silkerek. “Düşündüm ki sen... bilirsin, saidar ettirmişsindir.”

“Saidar mı ettirmişimdir?” diye sordu kadın ifadesiz bir sesle.

Mat omuzlarını silkti.

“Bu kâğıdı aldığım kişi Matrim...”

“Bana Mat de,” dedi Mat.

“Bu kâğıdı aldığım kişi Matrim, bir Karanlıkdostuydu,” dedi Verin. “Benim Gölge’nin hizmetkârlarından olduğumu düşünerek bana Terkedilmişlerden birinin bu resimlerdeki adamların öldürülmesini emrettiğini söyledi. Sen ve Perrin büyük tehlikedesiniz.”

“Hiç şaşırmadım,” dedi Mat hissettiği ürpertiyi saklamaya çalışarak. “Verin, Karanlıkdostları İki Nehir’den ayrıldığım günden beri beni öldürmeye çalışıyor.” Duraksadı. “Yak beni, İki Nehir’den ayrıldığım günün öncesinden beri. Bu neyi değiştirir?”

“Bu farklı,” dedi Verin ciddileşerek. “İçinde bulunduğun tehlikenin düzeyi... Ben... Eh, büyük, çok büyük tehlikede olduğun konusunda anlaşalım. Takip eden birkaç hafta boyunca çok dikkatli olmanı öneririm.”

“Ben her zaman dikkatliyim,” dedi Mat.

“Eh, daha dikkatli ol,” dedi Verin. “Saklan. Riske girme. Bütün bu işler bitmeden gerekli olacaksın.”

Mat omuzlarını silkti. Saklanmak? Bunu yapabilirdi. Thom’un yardımıyla öyle bir kılık değiştirebilirdi ki, kendi kız kardeşleri bile tanıyamazdı onu. “Bunu yapabilirim,” dedi Mat. “Çok basit bir ücret. Bizi Caemlyn’e götürmen ne kadar sürer?”

“Ücretim bu değildi Matrim,” dedi kadın eğlentiyle. “Bu bir öneriydi. Çok dikkatli dinlemen gerektiğini düşündüğüm bir öneri.” Resmin altından küçük, katlanmış bir kâğıt parçası çıkardı. Kâğıt bir damla kan kırmızı mumla mühürlenmişti.

Mat tereddütle aldı onu. “Bu nedir?”

“Talimatlar,” dedi Verin. “Sizi Caemlyn’de bırakmamın ardından onuncu gün onları yerine getireceksin.”

Mat kaşlarını çatarak boynunu kaşıdı, sonra mührü açacak oldu. “O güne dek açmayacaksın,” dedi Verin.

“Ne?” diye sordu Mat. “Ama...”

“Ücretim bu,” dedi Verin basitçe.

“Lanet kadın,” dedi Mat kâğıda bakarak. “Ne olduğunu bilmeden yemin etmem.”

“Talimatlarımı zor bulacağından kuşkuluyum Matrim,” dedi Verin.

Mat bir an kaşlarını çatarak mühre baktı, sonra ayağa kalktı. “Boş ver.”

Verin dudaklarını büzdü. “Matrim, sen...”

“Bana Mat de,” dedi Mat şapkasını minderden alarak. “Ve anlaşma yok dedim. Zaten yürüyerek yirmi günde Caemlyn’e varırım.” Çadır kapaklarını açtı ve dışarıyı gösterdi. “Bana ipler bağlamana izin vermeyeceğim kadın.”

Verin yerinden kıpırdamadı, ama kaşlarını çattı. “Ne kadar zor biri olabileceğini unutmuşum.”

“Bundan gurur duyuyorum,” dedi Mat.

“Ya ödün verirsek?” diye sordu Verin.

“O lanet kâğıtta ne olacağını söyleyecek misin?”

“Hayır,” dedi Verin. “Çünkü içindekileri yapmana ihtiyacım olmayabilir. Geri dönebilmeyi, mektubu senden geri alıp seni kendi yoluna yollayabilmeyi umuyorum. Ama eğer bunu yapamazsam...”

“O zaman ödün nedir?” dedi Mat.

“Mektubu açmamayı seçebilirsin,” dedi Verin, “Onu yak. Ama eğer bunu yaparsan, geri dönüşümün beklediğimden daha uzun sürmesi ihtimaline karşı Caemlyn’de elli gün beklersin.”

Bu Mat’i duraksattı. Elli gün, beklemek için uzun bir süreydi. Ama eğer kendi başına yolculuk etmek yerine bunu Caemlyn’de yapacaksa...

Elayne şehirde miydi? Elayne Ebou Dar’dan kaçtığından beri onun için endişeleniyordu. Eğer oradaysa, en azından Aludra’nın ejderlerinin üretimini çabucak başlatabilirdi.

Ama elli gün? Beklemek? Ya bu ya da kahrolası mektubu açıp denileni yapacaktı, öyle mi? İki seçenek de hoşuna gitmiyordu. “Yirmi gün,” dedi.

“Otuz gün,” dedi kadın ayağa kalkarak. Sonra Mat’in itiraz etmesini önlemek için parmağını kaldırdı. “Bir ödün Mat. Aes Sedailer arasında, benim çoğundan daha esnek olduğumu göreceksin.” Elini uzattı.

Otuz gün. Mat otuz gün bekleyebilirdi. Elindeki mektuba baktı. Onu açmaya direnebilirdi ve otuz gün beklemek ona pek zaman kaybettirmezdi. Caemlyn’e tek başına ulaşması için gereken süreden biraz daha fazlaydı o kadar. Aslında, bu kahrolası iyi bir anlaşmaydı! Ejderlerin üretimini başlatmak için birkaç haftaya ihtiyacı vardı, ayrıca Ghenjei Kulesi ile yılanlar ve tilkiler hakkında bilgi edinmek için zamana ihtiyacı vardı. Thom yakınamazdı –Caemlyn’e ulaşmaları iki hafta sürecekken bunu yapamazdı.

Verin, yüzünde belli belirsiz bir endişe ifadesiyle onu süzdü. Ona ne kadar memnun olduğunu belli edemezdi. Bir kadına bunu belli edersen, sana ödetmenin bir yolunu bulurdu.

“Otuz gün,” dedi Mat gönülsüzce, Verin’in elini sıkarak, “ama otuz günün sonunda giderim.”

“Ya da on gün sonra mektubu açarsın,” dedi Verin, “ve ne diyorsa yaparsın. İkisinden biri Matrim. Söz mü?”

“Söz,” dedi Mat. “Ama lanet mektubu açmayacağım. Otuz gün bekleyeceğim, sonra kendi işime bakacağım.”

“Göreceğiz,” dedi Verin kendi kendine gülümseyerek ve Mat’in elini bırakarak. Mat’in resmini katladı, sonra cebinden küçük, deri bir çanta çıkardı. Onu açtı, resmi içine koydu ve bunu yaparken Mat kadının çantasının içinde, kendi elindekinin tıpatıp aynısı, katlanmış, mühürlenmiş kâğıt parçalarından bir yığın olduğunu fark etti. Onların amacı neydi?

Mektupları sağ salim cebine koyduktan sonra Verin bir parça yarı saydam taş –zambak şeklinde bir broş– çıkardı. “Kampını toplamaya başla Matrim. Kapıyolu en kısa zamanda açmam gerek. Ben de bir an önce Yolculuk etmeliyim.”

“Tamam.” Mat ellerindeki mühürlü, katlanmış kâğıda baktı. Verin neden bu kadar gizemli davranıyordu?

Kavrulsun! diye düşündü. Açmayacağım. Açmayacağım işte. “Mandevwin,” dedi. “Verin Sedai’yi kendi çadırına götür. Biz kampı toplarken orada beklesin. Neye ihtiyaç duyarsa getirmeleri için iki de asker görevlendir. Aynı zamanda, diğer Aes Sedailere onun burada olduğunu bildir. Aes Sedailer Aes Sedai olduğundan, geldiğini duymak ilgilerini çekecektir muhtemelen.”

Mat kâğıdı kemerine tıktı, sonra çıkacak oldu. “Bir de, biri şu kahrolası sırayı yaksın. Bunu buraya kadar taşıdığımıza inanamıyorum.”

Tuon ölmüştü. Gitmiş, kenara atılmış, unutulmuştu. Tuon Dokuz Ayın Kızı’ydı. Artık tarihçelerde bir nottan ibaretti.

Fortuona imparatoriçeydi.

Fortuona Athaem Devi Paendrag kısa çimenlerin üzerinde başını eğerek diz çökmüş olan askerin alnını hafifçe öptü. Rutubetli Altara sıcağı yaz gelmiş gibi hissetmesine sebep oluyordu, ama daha birkaç hafta önce yeşil ve yaşam dolu görünen çimenler güdüktü ve sararmaya başlamıştı. Otlar ve dikenler neredeydi? Son zamanlarda, tohumlar gerektiği gibi filizlenmiyordu. Tahıl gibi, onlar da bozuluyor, gerçekten canlanmadan ölüyorlardı.

Fortuona’nın önündeki asker beş kişiden biriydi. O beş kişinin arkasında, saldırı güçlerinin en seçkinleri olan Semavi Yumruk’un iki yüz üyesi duruyordu. Üstlerinde koyu renk siyah göğüs plakaları ve hafif ahşap ve deriden yapılmış, böcek biçiminde miğferler vardı. Hem miğferlere hem de göğüs plakalarına sıkılmış yumruk simgesi işlenmişti. Elli sul’dam ve damane çifti. Aralarında, Fortuona’nın bu ülküye bağışladığı Dali ve sul’dam’ı Malahavana da vardı. Bu önemli göreve kişisel bir şey bağışlama ihtiyacı hissetmişti.

Arkadaki ağıllarda yüzlerce to’raken dolanıyor, bakıcıları tarafından gelecek uçuşa hazırlanarak yürütülüyorlardı. Raken sürüsü zarif hareketlerle yukarıda süzülmeye başlamıştı bile.

Fortuona önündeki askere bakarak parmaklarını adamın alnına, öptüğü yere koydu. “Ölümün zafer getirsin,” dedi yumuşak sesle, törensel sözleri söyleyerek. “Hançerin kan alsın. Çocukların son şafağa kadar sana övgü düzsün.”

Adam başını biraz daha eğdi. Sıradaki diğer iki kişi gibi, o da siyah derilere bürünmüştü. Kemerinden üç hançer sarkıyordu ve pelerini ya da miğferi yoktu. Ufak tefek bir adamdı –Semavi Yumruk’un tüm üyeleri ufak tefek ve sağlam yapılı olurdu ve bu grubun yarıdan fazlası kadındı. To’raken görevlerine çıkanlar için ağırlık önemli bir meseleydi. Bir baskında, iki ufak tefek, eğitimli asker; ağır zırh içinde iri yarı, hantal birine yeğlenirdi.

Akşamın erken saatleriydi, güneş yeni yeni batmaya başlamıştı. Saldırı gücüne bizzat kumanda edecek olan Korgeneral Yulan uçuşu günün geç saatlerinde yapmanın en iyisi olacağını hissetmişti. Saldırıları karanlıkta başlayacaktı, böylece Ebou Dar’da ufku gözetliyor olabilecek kişilerden onları saklayacaktı. Ebou Dar’daki insanların yüzlerce to’raken’in havalandığını görmesi ne fark ederdi? Haber, kanat açmış raken kadar hızlı uçardı.

Ama düşmanları yapabiliyor olmaları gerekenden çok daha hızlı yolculuk edebiliyorlardı. Ter’angreal, örgü ya da güç veren başka bir şey olsun, açık bir tehlikeydi. Gizliliği kullanmak en iyisiydi. Tar Valon uçuşu günler alacaktı.

Fortuona beş kişilik sırada, bir sonraki askere geçti. Kadının siyah saçları örülmüştü. Fortuona, aynı törensel sözleri söyleyerek kadının alnını öptü. Bu beşi Kanhançeri idi. Her birinin taktığı simsiyah taş yüzük, onlara güç ve hız bahşeden özel bir ter’angreal’di ve karanlığa bürünmelerini, gölgelere karışmalarını sağlıyordu.

Ama inanılmaz yeteneklerinin bir bedeli de vardı, çünkü yüzük konağının canını soğuruyor, onları birkaç gün içinde öldürüyordu. Yüzüğü çıkarmak süreci biraz yavaşlatıyordu, ama bir kez çalıştırıldı mı –yüzüğü takarken üzerine kendi kanlarından bir damla damlatmaları gerekiyordu– süreç geri döndürülemezdi.

Bu beşi geri dönmeyecekti. Baskının sonucu ne olursa olsun geride kalacaklar, becerebildiklerince çok marath’damane öldüreceklerdi. Korkunç bir israftı –o damane’lerin tasmalanması gerekiyordu– ama onları Yenidendoğan Ejder’in ellerine bırakmaktansa öldürmek daha iyiydi.

Fortuona kısa sıradaki bir sonraki askere geçti, onu da öptü ve kutsadı.

Yenidendoğan Ejder’le görüştüğü günden beri çok şey değişmişti. Yeni adı bunun göstergelerinden yalnızca bir tanesiydi. Artık Yüksek Kan’dan olanlar bile önünde yere kapanıyordu. So’jhin’leri –Selucia dahil– saçlarını tıraşlamışlardı. Bundan sonra başlarının sağ yanını tıraşlayacaklar, sol yandaki saçları uzatarak öreceklerdi. Bundan sonra sol tarafta şapkalar takacaklardı.

Sıradan insanlar daha güvenli, daha gururlu bir biçimde yürüyorlardı. Yine bir imparatoriçeleri vardı. Dünyada bunca yanlış şey varken, bir şey yine doğru olmuştu.

Fortuona beş Kanhançeri’nin sonuncusunu öptü ve onları ölüme mahkûm eden, ama kahramanlık bahşeden sözleri söyledi. Yanında duran Selucia’yla birlikte geri çekildi. General Yulan öne çıktı ve iyice eğildi. “İmparatoriçe, sonsuza dek yaşasın, bilsin ki onu hayal kırıklığına uğratmayacağız.”

“Biliniyor,” dedi Selucia. “Işık sizi izlesin. Bilin ki Majesteleri, sonsuza dek yaşasın, bugün yeni bahar gülünün yere üç taç yaprağı düşürdüğünü gördü. Zaferinizin alameti verildi. Onu yerine getirin General, ödülünüz büyük olacaktır.”

Yulan ayağa kalktı, yumruğunu göğsüne dayayarak, metali metale çarparak selam verdi. Askerlerini, beş Kanhançeri önde, to’raken ağıllarına götürdü. Birkaç dakika sonra yaratıkların ilki ağılın arkasındaki uzun çayırda, direkler ve flamalarla işaretlenmiş yerde koşarak havalandılar. Diğerleri de takip etti, bir filo, Fortuona’nın aynı anda gökyüzünde hiç görmediği kadar çok. Gün batımının son ışıkları ölürken, kuzeye yöneldiler.

Raken ve to’raken normalde bu şekilde kullanılmazdı. Çoğu baskında askerler belli bir merkeze bırakılırdı ve to’raken’ler orada beklerken askerler baskın yapıp geri dönerdi. Ama bu baskın yaşamsal öneme sahipti. Yulan’ın planı daha cüretkâr bir saldırı gerektiriyordu, benzeri görülmemiş bir saldırı. Sırtında damane ve sul’dam’lar taşıyarak havadan saldıran to’raken’ler. Yepyeni, cüretkâr bir taktiğin başlangıcı olabilirdi. Ya da felakete gidebilirdi.

“Her şeyi değiştirdik,” dedi Fortuona yumuşak sesle. “General Galgan yanılıyor; bu Yenidendoğan Ejder’e pazarlık için daha olumsuz bir pozisyon vermeyecek. Onu aleyhimize çevirecek.”

“Önceden bize karşı değil miydi?” diye sordu Selucia.

“Hayır,” dedi Fortuona. “Biz ona karşıydık.”

“Bir farkı mı var?”

“Evet,” dedi Fortuona gökyüzünde zar zor görülebilen to’raken bulutunu izleyerek. “Var. Korkarım o farkın ne kadar büyük olduğunu çok yakında göreceğiz.”

37
Bir Işık Gücü

Min sessizce oturarak Rand’ın giyinmesini izledi. Hareketleri gergin ve dikkatliydi, tıpkı bir sirkteki ip cambazı gibi. Bembeyaz gömleğin manşetlerini ağır, dikkatli hareketlerle ilikledi. Sağ manşet zaten iliklenmişti; hizmetkârları halletmişti onu.

Dışarıda akşam çöküyordu. Henüz tam olarak karanlık değildi, ama kepenkler geceye hazırlık olarak kapatılmıştı. Rand altın siyah ceketine uzandı; önce bir kolunu, sonra diğerini kol yenlerine soktu. Sonra düğmeleri teker teker ilikledi. Bunlar ona sorun çıkarmıyordu; tek eliyle çalışmaya alışıyordu. Düğme düğme. Bir, iki, üç, dört...

Min’in içinden çığlık atmak geçiyordu.

“Konuşmak ister misin?” diye sordu.

Rand aynadan dönmedi. “Ne hakkında?”

“Seanchanlar.”

“Barış olmayacak,” dedi Rand ceketinin yakasını düzelterek. “Başarısız oldum.” Ses tonu duygusuz, ama bir şekilde gergindi.

“Hayal kırıklığına uğraman normal Rand.”

“Hayal kırıklığına uğramak anlamsız,” dedi Rand. “Öfke anlamsız. Her iki duygu da gerçekleri değiştirmeyecek ve gerçek şu ki, Seanchanlar için harcayacak zamanım kalmadı. Son Savaş’a giderken Arad Doman’ı istikrarsız bırakmayı ve arkadan saldırıya uğramayı göze almamız gerekecek. İdeal koşullar değil, ama olması gereken bu.”

Rand’ın üzerinde hava ışıldadı ve orada bir dağ belirdi. Rand’ın yanında görüler o kadar olağandı ki, Min yeni olmadıkları sürece kendini onları görmezden gelmeye zorluyordu –ama bazı günler hepsine bakıp, incelemeye zaman ayırıyordu. Bu yeniydi ve dikkatini çekmişti. Yüksek dağın bir yanı patlamıştı ve yamacında düzensiz bir çukur vardı. Ejderdağı mı? Çok yüksekteki bulutların gölgesindeymiş gibi, karanlık gölgelere bürünmüştü. Bu tuhaftı; önceden, dağı gördüğü her seferde, bulutların kendilerinden daha yüksekte oluyordu.

Ejderdağı gölgeliydi. Gelecekte Rand için önemli olacaktı. Şu, göklerden inip dağın zirvesini aydınlatan minik bir ışık noktası mıydı?

Görü kayboldu. Min bazılarının anlamını bilse de, bu onu şaşırtmıştı. Kırmızı minderli sandalyesinde arkasına yaslanarak içini çekti. Kitapları yere saçılmıştı; kısmen Rand’daki aciliyet duygusunu sezdiğinden, kısmen de başka ne yapabileceğini bilmediğinden çalışmalarına gittikçe daha fazla zaman ayırıyordu. Kendi başının çaresine bakabildiğini düşünmekten hoşlanıyordu. Ve kendini Rand’ın son savunması olarak düşünmeye başlamıştı.

Min bir ‘savunma hattı’ olarak ne kadar faydalı olduğunu anlamıştı. Bir çocuk kadar faydalıydı! Aslında, bir engel olmuştu, Semirhage’in ona karşı kullanabileceği bir araç olmuştu. Rand onu göndermeyi önerdiğinde kızmış, bu aklına geldiği için bir güzel fırça çekmişti ona. Onu göndermek? Onu güvende tutmak için? Bu aptallıktı! O kendi başının çaresine bakabilirdi.

Öyle düşünmüştü. Şimdi onun haklı olduğunu görüyordu.

Bu onu üzmüştü. Bu yüzden kitaplarına gömülmüş, onun yoluna çıkmamaya çalışmıştı. Rand o gün değişmişti. Sanki içinde aydınlık bir şey sönmüştü. Yağı bitmiş bir lamba gibi tükenmiş, yalnızca kabuk kalmıştı. Rand artık ona farklı bir biçimde bakıyordu. O gözler Min’i incelerken, yalnızca bir yük mü görüyordu?

Min ürperdi ve bu düşünceyi kafasından çıkarmaya çalıştı.

Rand çizmelerini giydi, sonra rokalarını bağladı.

Ayağa kalktı ve giysi sandığına yasladığı kılıca uzandı. Kırmızı altın ejderli kın ışıkta parlıyordu. Âlimler gömülmüş heykelin altında ne kadar da tuhaf bir silah bulmuşlardı. Kılıç o kadar eski geliyordu ki! Rand bugün onu bir şeyin simgesi olarak mı takacaktı? Belki, savaşa gittiğinin bir işareti olarak?

“Onun peşine düşüyorsun, değil mi?” derken buldu Min kendini. “Graendal’ın?”

“Çözebildiğim sorunları çözmeliyim,” dedi Rand eski kılıcı kınından çekip, keskin kenarını kontrol ederek. Kılıçta balıkçıl damgası yoktu, ama ince çelik, lamba ışığında parlıyor, katlanmış metalin kıvrımlı çizgilerini gösteriyordu. Rand Güç’le dövüldüğünü iddia ediyordu. Kılıç hakkında, başkalarıyla paylaşmadığı şeyler biliyor gibiydi.

Rand ona bakarak kılıcı siyah kına geri soktu. “Çözebileceğin sorunları çöz, çözemediklerin için endişelenme. Bir zamanlar Tam’in öğrettiği bir şey. Arad Doman Seanchanlara karşı kendi başına direnmek zorunda kalacak. Buradaki insanlar için yapabileceğim son şey, Terkedilmişlerden birini topraklarından temizlemek.”

“Seni bekliyor olabilir Rand,” dedi Min. “Nynaeve’in bulduğu oğlanın bilinçli olarak yerleştirilmiş olabileceği aklına geldi mi? Keşfedilmek için, seni tuzağa düşürmek için?”

Rand duraksadı, sonra başını iki yana salladı. “O gerçekti Min. Moghedien böyle bir numara düşünebilir, ama Graendal düşünemez. O izini sürmemden korkardı. Yerinin öğrenildiği haberi ona ulaşmadan, hızla hareket etmeliyiz. Hemen vurmalıyım.”

Min ayağa kalktı.

“Benimle geliyor musun?” diye sordu Rand şaşkınlıkla.

Min kızardı. Ya Semirhage’le olduğu gibi, Graendal’la da işler yolunda gitmezse? Ya yine Rand’a karşı kullanılabilecek bir araç olursam?

“Evet,” dedi sırf kendine pes etmediğini kanıtlamak için. “Elbette geliyorum. Beni geride bırakabileceğini düşünme!”

“Aklıma bile gelmez,” dedi Rand ifadesizce. “Gel.”

Min daha fazla itiraz beklemişti.

Rand komodinden küre tutan adam heykelciğini aldı. Ter’angreal’i elinde evirip çevirerek inceledi, sonra meydan okurcasına Min’e baktı. Min hiçbir şey söylemedi.

Rand heykelciği ceketinin aşırı geniş cebine tıktı, sonra Güç’le dövülmüş kadim kılıç kemerinde, uzun adımlarla odadan çıktı.

Min Rand’ın peşinden seğirtti. Rand kapıyı koruyan iki Kız’a baktı. “Savaşa gidiyorum,” dedi onlara. “Yirmiden fazla getirmeyin.”

Kızlar kısa bir el konuşması yaptılar; sonra biri önden koşarak uzaklaşırken, diğeri koridorda Rand’ın peşine takıldı. Min güm güm atan bir yürekle, çizmeleri yer tahtaları üzerinde gürültü çıkararak Rand’ın yanında koşturdu. Rand daha önce de bu şekilde Terkedilmişlerle savaşmaya gitmişti, ama genelde plan yapmak için daha fazla zaman ayırırdı. Illian’a saldırmadan önce aylar boyunca Sammael karşısında manevralar yapmıştı. Graendal’la ne yapacağına karar vermek için tek bir günü olmuştu!

Min hançerlerini kontrol ederek kol yenlerinde olduklarından emin oldu, ama yalnızca sinirli olduğunda yaptığı bir şeydi. Rand koridorun sonuna ulaştı, sonra sakin bir yüz, hızlı ama telaşlı olmayan adımlarla merdiveni inmeye başladı. Ama sınırlanmış, sarılıp sarmalanmış, bir şekilde bağlanıp tek bir hedefe yönlendirilmiş bir fırtına gibiydi. Min onun, tıpkı eskiden olduğu gibi, patlayıp öfkesinden kurtulmasını ne çok isterdi! Rand o zamanlar onu çileden çıkarıyordu, ama asla korkutmuyordu. Şu anda, okuyamadığı o buz gibi gözlerin, o tehlikeli halenin korkuttuğu gibi değil. Semirhage olayından beri Rand ne pahasına olursa olsun ‘yapması gerekeni’ yapmaktan bahsedip duruyordu ve Min onun Seanchanları onunla ittifak yapmaya ikna edemediğinden, için için kaynadığını biliyordu. Bu başarısızlık ve kararlılık karışımı onu nereye götürecekti?

Geniş merdivenin dibinde Rand bir hizmetkârla konuştu. “Bana Nynaeve Sedai ve Lord Ramshalan’ı getir. Oturma odasına gelsinler.”

Lord Ramshalan mı? Eskiden Leydi Chadmar’ın çevresinden olan şişman adam mı? “Rand,” dedi Min sessizce, merdivenin dibine ulaşarak, “ne yapmayı planlıyorsun?”

Rand hiçbir şey söylemedi. Beyaz mermer girişten geçip oturma odasına girdi. Oda, beyaz zeminle zıtlık oluşturan koyu kırmızılarla döşenmişti. Rand oturmadı, ayakta kalıp kollarını arkasında kavuşturdu ve duvara asılmasını emrettiği Arad Doman haritasını incelemeye başladı. Eski harita orada, eskiden güzel bir yağlıboya tablonun olduğu yerde asılıydı ve tamamen yersiz kaçıyordu.

Haritada, güneydoğuda, küçük bir gölün köşesine siyah mürekkeple bir işaret konulmuştu. Rand Kerb’ün öldüğü sabahın ertesinde koymuştu onu oraya. Natrin Tepesi’ni işaretliyordu.

“Eskiden bir kaleydi,” dedi Rand dalgın dalgın.

“Graendal’ın saklandığı şehir mi?” dedi Min onun yanına gelerek.

Rand başını iki yana salladı. “Orası bir şehir değil. Birilerini keşfe gönderdim. Uzun zaman önce, Puslu Dağlar’ı izlemek için ve Manetheren’in geçitlerden istilaya gelmesi ihtimaline karşı nöbet tutmak amacıyla inşa edilmiş tek bir yapı. Trolloc Savaşları’ndan beri askeri amaçla kullanılmamış; Manetheren adını hatırlamayan İki Nehir halkının istilasından endişelenmeye gerek yok.”

Min başını salladı. “Ama Arad Doman gerçekten de İki Nehirli bir çoban tarafından istila edildi.”

Eskiden bu yorum Rand’ı gülümsetirdi. Min onun artık bunu yapmadığını unutup duruyordu.

“Birkaç yüz yıl önce,” dedi Rand gözlerini düşünceler içinde kısarak, “Arad Doman kralı Natrin Tepesi tahtı adına el koydu. Bundan bir süre önce Tornan Burnu’ndan, kendi krallığını kurmaya çalışan küçük bir asil aile tarafından ele geçirilmişti. Bu Almoth Ovası’nda zaman zaman olur. Doman kralı mekânı sevdi ve kaleyi saray olarak kullandı.

“Orada epey zaman geçirdi. Aslında, o kadar çok zaman geçirdi ki, tüccar düşmanları Bandar Eban’da çok fazla güç kazandı. Kral düştü, ama ardılı da kaleyi kullandı ve Kral’ın gevşemeye ihtiyaç duyduğu zamanlarda Taç’ın kullandığı popüler bir inziva yerine dönüştü. Bu uygulama son yüz yılda azaldı ve sonunda, elli sene kadar önce, Kral’ın uzak bir kuzenine bağışlandı. O zamandan beri bu aile tarafından kullanılıyor. Doman halkı Natrin Tepesi’ni unuttu.”

“Alsalam dışında mı?” diye sordu Min.

Rand başını iki yana salladı. “Hayır. Onun kaleden haberi olduğundan kuşkuluyum. Ben bu tarihçeyi kraliyet arşivcisinden öğrendim. Adam mekânı kullanan ailenin adını bulabilmek için saatlerce araştırma yaptı. Eskiden zaman zaman şehirleri ziyaret etseler de, aylardır onlardan haber alınamıyormuş. Bölgedeki yeni çiftçiler sarayda kimse oturmuyormuş gibi göründüğünü söylüyor, ama eski sahibinin nereye gittiğini kimse bilmiyor. Bunun ne kadar tuhaf olduğunu hiç düşünmemiş olmalarına şaşmış görünüyorlar.”

Rand onu süzdü. “Bu tam da Graendal’ın güç merkezi olarak seçeceği türden bir yer. Bir mücevher –unutulmuş bir güç ve güzellik kalesi, kadim ve görkemli. Bandar Eban’a, Arad Doman’ın idare edilmesinde parmağı olmasına yetecek kadar yakın, ama savunulabilir ve yalıtılmış olmasına yetecek kadar uzak. Onu ararken bir hata yaptım –onun bahçeleri ve arazisi olan güzel bir malikâne isteyeceği varsaydım. Düşünmüş olmalıydım; o yalnızca güzellik değil, prestij koleksiyonu da yapar. Krallara layık muhteşem bir kale, zarif bir malikâne kadar uyar ona. Özellikle de burası artık bir kaleden çok saray olduğu için.”

Girişten gelen ayak sesleri Min’in dikkatini çekti ve birkaç saniye sonra bir hizmetkâr Nynaeve’le sivri sakallı, ince bıyıklı züppe Ramshalan’ı içeri buyur etti. Adam bugün sakalının ucuna minik çanlar takmıştı ve yanağına, yine çan şeklinde, siyah kadifeden bir sahte ben yapıştırmıştı. Üzerinde yeşil mavi, kol yenleri sarkık, ipekli bir kıyafet vardı ve altından fırfırlı bir gömlek görünüyordu. Moda Min’in umurunda değildi, ama adam saçma görünüyordu. Tüyleri karışmış bir tavus kuşu gibi.

“Lordum beni mi çağırdı?” dedi Ramshalan Rand’a doğru gösterişli bir biçimde eğilerek.

Rand haritadan dönmedi. “Sana bir bilmece Ramshalan,” dedi. “Ne düşündüğünü bilmek istiyorum.”

“Lütfen, tereddüt etmeyin Lordum!”

“O zaman bana şunu söyle: Benden daha akıllı olduğunu bildiğim bir düşmanı nasıl alt ederim?”

“Lordum?” Ramshalan, Rand’ın ilkini fark etmemiş olmasından korkarmış gibi, bir daha eğildi. “Kuşkusuz beni kandırmaya çalışıyorsunuz! Sizden daha zeki kimse olamaz.”

“Keşke bu doğru olsaydı,” dedi Rand yumuşak bir sesle. “Karşımda, yaşamış en kurnaz insanlardan biri var. Mevcut düşmanım diğerlerinin zihinlerini, benim yarışamayacağım bir biçimde anlıyor. Bu durumda, onu nasıl yenerim? Onu tehdit ettiğim anda ortadan kaybolacak, hazırladığı muhakkak olan bir düzine başka saklanma yerinden birine kaçacaktır. Benimle çatışmaya girmekten kaçınacaktır, ama ani bir saldırıda kalesini yok edersem, onun gizlice kaçmasını göze almış olurum ve onun işini bitirip bitirmediğimi asla bilemem.”

“Gerçekten de bu bir sorun Lordum,” dedi Ramshalan. Kafası karışmış görünüyordu.

Rand, kendi kendine başını salladı. “Onun gözlerinin içine bakmam, ruhunu görmem, karşımdakinin bir tür şaşırtmaca değil, onun yüzü olduğunu bilmem gerek. Bunu, onu korkutup kaçırmadan yapmam gerek. Nasıl? Benden daha akıllı bir düşmanı, hazırlıksız yakalamanın imkânsız olduğu bir düşmanı, ama aynı zamanda benimle yüzleşmeye gönülsüz olan bir düşmanı nasıl öldürebilirim?”

Ramshalan bu sorular karşısında allak bullak olmuş görünüyordu. “Ben... Lordum, eğer düşmanınız o kadar akıllıysa, belki de en iyi yol daha akıllı birinin yardımını istemektir.”

Rand ona döndü. “Mükemmel bir öneri Ramshalan. Belki ben de şimdi bunu yapmışımdır.”

Adam kabardı. Rand’ın onu bu yüzden çağırttığını sanıyor! diye düşündü Min. Başını çevirip elini kaldırarak gülümsemesini saklamak zorunda kaldı.

“Senin böyle bir düşmanın olsaydı Ramshalan, ne yapardın?” diye sordu Rand. “Sabırsızlanıyorum. Bana yanıt ver.”

“İttifak yapardım Lordum,” dedi Ramshalan bir an bile duraksamadan. “O kadar güçlü birinin düşman değil dost olması en iyisi, derim.”

Ahmak, diye düşündü Min. Eğer düşmanın o kadar kurnaz ve amansızsa, bir ittifak sırtında bir suikastçının hançeriyle biter.

“Bir kusursuz öneri daha,” dedi Rand yumuşak sesle. “Ama ilk yorumun hâlâ kafamı kurcalıyor. Benden daha akıllı müttefiklere ihtiyacım olduğunu söyledin ve bu doğru. O zaman senin için gitme zamanı.”

“Lordum?” dedi Ramshalan.

“Benim elçim olacaksın,” dedi Rand elini sallayarak. Aniden odanın kenarında bir kapıyol havayı yardı ve yerdeki güzel kilimi biçti. “Doman’da kandoğumluların çoğu ülkenin değişik yerlerinde saklanıyor. Onların müttefikim olmasını isterdim, ama her birini teker teker aramak zaman alır. Neyse ki, sen buradasın ve benim adıma gidebilirsin.”

Fikir Ramshalan’ı heyecanlandırmış gibiydi. Min kapıyolun arkasında yüksek çamlar görebiliyordu ve diğer taraftaki hava soğuk ve ayazdı. Min döndü ve yine mavi beyazlara bürünmüş Nynaeve’e baktı. Aes Sedai konuşmaları tartan bakışlarla izliyordu ve Min Nynaeve’in ifadesinde kendi duygularını okuyabiliyordu. Rand’ın oyunu neydi?

“Bu kapıyolun ötesinde,” dedi Rand, “küçük bir Doman tüccar ailesinin oturduğu eski bir saraya giden bir yamaç bulacaksın. Seni göndereceğim pek çok yerin ilki. Benim adıma git ve kaleye hükmedenleri bul. Bak bakalım, beni desteklemeye razıları mı, hatta beni tanıyorlar mı? İttifak karşılığında onlara ödüller öner; akıllı olduğunu kanıtladığına göre, koşulları senin belirlemene izin veriyorum. Benim kafam bu tür pazarlıkları almıyor.”

“Peki Lordum!” dedi adam daha da şişinerek. Ama kapıyolu endişeyle süzüyordu. Çoğu kişi gibi, o da Tek Güç’e güvenmiyordu, özellikle de bir erkek tarafından kullanılıyorsa. Mümkün olsa, Leydi Chadmar gözden düştüğünde yaptığı gibi, hemen taraf değiştirirdi. Rand bunun gibi bir züppeyi Graendal’la görüşmeye göndererek neyi hedefliyordu?

“Git,” dedi Rand.

Ramshalan tereddütle kapıyola doğru birkaç adım attı. “Şey, Lord Ejder, eşlikçi olarak birilerini alabilir miyim?”

“Oradaki insanları korkutmaya gerek yok,” dedi Rand haritadan dönmeden. Kapıyoldan soğuk hava esiyordu. “Hemen git ve dön Ramshalan. Sen dönene kadar kapıyolu açık bırakacağım. Sabrım sınırsız değil ve bu görev için başvuracağım pek çok kişi var.”

“Ben...” Adam riskleri hesaplar göründü. “Elbette Lord Ejder.” Derin bir nefes aldı ve kapıdan geçti. Adımları, bir su birikintisine giren ev kedisinin adımları gibi rahatsızdı. Min kendini adam için üzülürken buldu.

Ramshalan ormanda uzaklaşırken yerdeki çam iğneleri çıtırdıyordu. Ağaçların arasında bir esinti uğulduyordu; malikânenin rahat ortamında otururken işitmek için tuhaf bir sesti. Rand kapıyolu açık bıraktı. Hâlâ haritasına bakıyordu.

“Tamam Rand,” dedi Nynaeve birkaç dakika sonra, kollarını kavuşturarak. “Bu nasıl bir oyun?”

“Sen olsan onu nasıl yenerdin Nynaeve?” diye sordu Rand. “Rahvin ya da Sammael gibi, onu benimle savaşmaya zorlayamam. Kolay kolay tuzağa da düşmez. Graendal insanları herkesten daha iyi anlar. Çarpık olabilir, ama kurnazdır ve onu hafife almamak gerek. Torhs Margin’in bu hatayı yaptığını hatırlıyorum ve sonunun nasıl olduğunu biliyorsun.”

Min kaşlarını çattı. “Kim?” diye sordu Nynaeve’e bakarak. Aes Sedai omuzlarını silkti.

Rand onlara baktı. “Tarihte Kırık Torhs olarak tanındığını sanıyorum.”

Min yine başını iki yana salladı. Nynaeve de ona katıldı. İkisinin de tarih bilgisi derin değildi, doğru, ama Rand bu ismi bilmeleri gerekirmiş gibi davranıyordu. Rand’ın yüzü sertleşti ve hafitçe kızararak yüzünü çevirdi. “Soru yine de geçerli,” dedi gergin, ama yumuşak bir sesle. “Onunla nasıl savaşırdın Nynaeve?”

“Senin oyunlarını oynamak istemiyorum Rand al’Thor,” diye yanıt verdi Nynaeve öfkeyle. “Ne yapacağına karar verdiğin açık. Neden bana soruyorsun?”

“Çünkü yapmak üzere olduğum şey beni korkutmalı,” dedi Rand. “Ama korkutmuyor.”

Min ürperdi. Rand kapıda duran Kızlara başını salladı. Kızlar hafif adımlarla hareket ederek odayı aştılar, kapıyoldan içeri sıçradılar ve çam ormanına yayılarak çabucak gözden kayboldular. Yirmisi birden, Ramshalan kadar ses çıkarmamıştı.

Min bekledi. Kapıyolun diğer yanında, uzak güneş; gözlerden gizlenmiş, gölgeli orman zeminine akşam ışığı düşürüyordu. Birkaç dakika sonra beyaz saçlı Sulin görüş alanına girdi ve Rand’a başını salladı. Yol açıktı.

“Gel,” dedi Rand ve kapıyoldan geçti. Min takip etti, ama Nynaeve, koşmaya başlayarak, ondan önce kapıyola vardı.

Kahverengi çam iğnelerinden oluşan bir halıya adım attılar. Eriyen kış karının altındaki uzun uykuları sırasında kirlenmişlerdi. Dallar esintide birbirlerini dürtüklüyordu ve dağ havası esintinin düşündürdüğünden daha soğuktu. Min pelerini olmasını diledi, ama pelerin alacak zamanı yoktu. Rand ormanda dümdüz yürüyordu ve Nynaeve onun yanında koşarak alçak sesle konuşuyordu.

Nynaeve Rand’dan faydalı bir şey öğrenemeyecekti, Rand bu ruh hali içindeyken olmazdı. Bekleyip, onun neler açıklayacağına bakmaları gerekecekti. Min ağaçların arasında bazı Aieller gördü, ama yalnızca saklanmaya çalışmadıkları açık olan zamanlarda ve kısa bir an için. Islaktopraklardaki hayata alışmışlardı. Kıraç’ta yetişmiş bir halk, ormanda saklanmayı içgüdüleriyle nasıl biliyordu?

İleride ağaçlar açılıyordu. Min, hafifçe eğimli bir sırtın tepesinde durmuş olan Rand ile Nynaeve’e yetişmek için acele etti. Buradan ormanı görebiliyorlardı ve ağaçlar aşağıda yeşil kahverengi bir deniz gibi devam ediyordu. Toprakta üçgen şeklinde bir oyuğa birikmiş küçük bir dağ gölünün kıyılarında çamlar aralanıyordu.

Suyun üzerinde, kendine ait bir sırtın tepesinde, etkileyici beyaz bir yapı vardı. Dikdörtgen şeklinde ve yüksekti, üst üste yığılmış pek çok kule biçiminde yapılmıştı ve her biri bir alttakinden biraz daha inceydi. Bu saraya zarif bir şekil veriyordu –korunaklı, ama saraysı. “Çok güzel,” dedi nefes nefese.

“Bir başka zamanda yapılmıştı,” dedi Rand. “İnsanların bir binanın görkeminin ona güç verdiğine inandığı bir zamanda.”

Saray uzaktaydı, ama Min’in surlarda, kargılarını omuzlarına dayamış, göğüs plakaları akşam güneşini yansıtan nöbetçilerin yürüdüğünü seçmesine izin vermeyecek kadar uzakta da değil. Geçe kalmış bir avcı grubu atlarının sırtında kapıdan geçerek içeri girdi. Yük atlarına güzel bir erkek geyik bağlanmıştı. Bir grup işçi yakında devirdikleri ağacı kesiyorlar, muhtemelen ateş için odun hazırlıyorlardı. İki beyazlı hizmetkâr kadın, iki ucuna kovalar bağlanmış sırıklarla gölden su taşıyorlardı. Yapı boyunca, pencerelerde ışıklar yanıyordu. Tek bir muazzam binaya toplanmış yaşayan, çalışan bir malikâneydi.

“Sence Ramshalan yolunu bulmuş mudur?” dedi Nynaeve kollarını kavuşturarak. Etkilenmemiş görünmeye çalıştığı açıktı.

“Bunu onun gibi bir ahmak bile ıskalayamaz,” dedi Rand gözlerini kısarak. Heykelcik hâlâ cebindeydi. Min o şeyi geride bırakmış olduğunu diliyordu. Rand’ın onu yoklaması, okşaması Min’i huzursuz ediyordu.

“Demek Ramshalan’ı ölmeye yolladın,” dedi Nynaeve. “Bu neye yarayacak?”

“Onu öldürmeyecektir,” dedi Rand.

“Bundan nasıl emin olabilirsin?”

“Onun âdeti değil,” dedi Rand. “Onu bana karşı kullanabilecekken değil.”

“Adama anlattığın hikâyeye Graendal’ın inanmasını beklemiyorsun,” dedi Min. “Onu Doman lordlarının sadakatlerini sınamak için gönderdiğine?”

Rand başını yavaşça iki yana salladı. “Hayır. Kadının bu hikâyenin bir kısmına inanmasını umuyorum, ama beklemiyorum. Onun hakkında söylediklerimde ciddiydim Min –o benden daha kurnazdır. Ve beni, benim onu tanıdığımdan çok daha iyi tanıdığından korkuyorum. Ramshalan’a İçtepi uygulayacak ve ondan tüm konuşmamızı öğrenecek. Ondan sonra, bu konuşmayı benim aleyhime kullanmak için bir yol bulacak.”

“Nasıl?” diye sordu Min.

“Bilmiyorum. Keşke bilseydim. Akıllıca bir şey düşünecek, sonra Ramshalan üzerinde benim sezemeyeceğim kadar hafif bir İçtepi uygulayacak. Ben, adamı yakınımda tutup, ne yapacağına bakma ile onu yanımdan uzaklaştırma seçenekleri arasında kalacağım. Ama elbette, Graendal bunu da düşünmüş olacak ve ben ne yaparsam yapayım, onun diğer planlarını harekete geçirmiş olacağım.”

“Kulağa, kazanman imkânsızmış gibi geliyor,” dedi Nynaeve kaşlarını çatarak. Soğuğun hiç farkında değilmiş gibiydi. Aslında, Rand da öyle görünüyordu. Soğuğu ve sıcağı görmezden gelme ‘numarası’ nasıl bir şeyse, Min onu öğrenmeyi asla becerememişti. Bunun güçle bir ilgisi olmadığını öne sürüyorlardı, ama eğer öyleyse, neden yalnızca Rand ve Aes Sedailer yapabiliyordu? Aieller de soğuğa aldırmaz görünüyorlardı, ama onlar sayılmazdı. Sıradan insanları ilgilendiren şeyler onları asla rahatsız etmiyor gibiydi, ama en gelişigüzel ve en önemsiz şeyler konusunda çok alıngan olabiliyorlardı.

“Kazanamazsın mı dedin?” diye sordu Rand. “Yapmaya çalıştığımız şey bu mu? Kazanmak?”

Nynaeve tek kaşını kaldırdı. “Artık soruları yanıtlamıyor musun?”

Rand dönüp Nynaeve’e baktı. Rand’ın diğer tarafında duran Min Rand’ın yüzündeki ifadeyi göremiyordu, ama Nynaeve’in solduğunu gördü. Bu kadının kendi suçuydu. Rand’ın ne kadar diken üstünde olduğunu göremiyor muydu? Belki Min’in ürpertisinin tek kaynağı soğuk değildi. Rand’a yaklaştı, ama eskiden yaptığı gibi kolunu ona dolamadı. Rand sonunda Nynaeve’den döndüğünde, Aes Sedai –sanki Rand’ın bakışlarının ucunda asılıymış da bırakılmış gibi– hafifçe çöktü.

Rand bir süre konuşmadı ve bu yüzden, uzaktaki güneş ufka doğru alçalırken, sessizlik içinde beklediler. Gölgeler uzadı, parmaklar güneşten uzağa uzandı. Aşağıda, kale duvarlarının yanında, bir grup seyis atları çalıştırmak için yürütmeye başladı. Kale pencerelerinde daha fazla ışık yandı. Graendal’ın orada kaç hizmetkârı vardı? Yüzlerce olmasa bile, düzinelerce.

Çalıların içinde bir çatırtı Min’in dikkatini çekti; ardından küfürler geldi. Ses aniden kesilirken Min yerinde sıçradı.

Biraz sonra küçük bir Aiel grubu, saçı başı dağılmış, her yanına iğneler takılmış, dallar yüzünden çizilmiş Ramshalan’ı getirerek yaklaştı. Adam üstünü başını silkeledi, sonra Rand’a doğru bir adım attı.

Kızlar onu geride tuttular. Ramshalan başını yana eğerek onlara baktı. “Lord Ejder?”

“Etkilenmiş mi?” diye sordu Rand Nynaeve’e.

“Neden?” diye sordu Nynaeve.

“Graendal’ın dokunuşundan.”

Nynaeve Ramshalan’a yürüdü ve bir an ona baktı. Tısladı ve, “Evet,” dedi. “Rand, o ağır bir İçtepi altında. Burada çok örgü var. Avizecinin çırağı kadar kötü değil ya da belki daha incelikli.”

“Diyorum ki,” dedi Ramshalan, “Lord Ejder, neler oluyor? Şatodaki hanım çok dost canlısıydı –o bir müttefik Lordum. Ondan korkmanıza gerek yok! Çok zarif olduğunu söylemeliyim.”

“Öyle mi?” diye sordu Rand sessizce. Hava kararıyordu, güneş uzaktaki dağların arkasında batıyordu. Loş akşam ışığından başka tek ışık arkalarındaki açık kapıyoldan geliyordu. Kapıyol lamba ışığıyla parlıyordu; bu gölgeli ve soğuk mekândan sıcağa açılan davetkâr bir kapı.

Rand’ın sesi öyle soğuktu ki! Min’in daha önce işittiği her şeyden daha beter.

“Rand,” dedi onun koluna dokunarak. “Geri dönelim.”

“Yapmam gereken bir şey var,” dedi Rand ona bakmadan.

“Biraz daha düşün,” dedi Min. “En azından tavsiye al. Cadsuane’e sorabiliriz ya da...”

“Cadsuane beni bir kutuya kapadı, Min,” dedi Rand çok yumuşak bir sesle. Yüzü gölgelere boğulmuştu, ama Min’e döndüğünde gözleri açık kapıyolun ışığını yansıtıyordu. Turuncu ve kırmızı. Sesinde öfkeli bir tını vardı. Cadsuane’den bahsetmemeliydim, diye düşündü Min. Kadının adı, Rand’ın duygularını ortaya çıkaran pek az şeyden biriydi.

“Bir kutu Min,” diye fısıldadı Rand. “Cadsuane’in kutusunun duvarları görünmezdi, ama beni tutan tüm diğer kutulardan daha kısıtlayıcıydı. Dili, derime değen tüm diğer sopalardan daha acı vericiydi. Bunu artık anlıyorum.”

Rand Min’in dokunuşundan uzaklaştı.

“Bütün bunların amacı nedir?” diye sordu Nynaeve. “Bu adamı İçtepi’ye yakalanmak üzere yolladın. Bunun ona ne yapacağını bile bile. Bir başka adamın bu yüzden kıvranarak ölmesine izin vermeyeceğim! Kadın onu ne yapmaya zorlamış olursa olsun, onu kaldırmayacağım! Senin ölümüne yol açarsa senin suçun olacak.”

“Lordum?” diye sordu Ramshalan. Sesinde gittikçe artan dehşet Min’i huzursuz etti.

Güneş battı; Rand şimdi yalnızca bir siluetti. Kale, duvarlarda delikleri aydınlatan fenerlerle, siyah bir siluetten ibaretti. Rand çıkıntının ucuna gitti ve erişim anahtarını cebinden çıkardı. Erişim anahtarı hafif hafif parlamaya başladı, yüreğinden kırmızı bir ışık geliyordu. Nynaeve sertçe nefesini içine çekti.

“Callandor beni hayal kırıklığına uğrattığında ikiniz de yanımda değildiniz,” dedi Rand geceye doğru. “İki kez oldu. Bir seferinde onu bir ölüyü kaldırmak için kullanmaya çalıştım, ama kukladan bir beden elde edebildim yalnızca. Bir seferinde onu Seanchanları yok etmek için kullanmaya çalıştım, ama onların ordusu kadar kendi ordumda da kayba yol açtım.

“Cadsuane ikinci başarısızlığın Callandor’un kendisindeki bir kusurdan kaynaklandığını söyledi. Tek bir adam tarafından kontrol edilemez, anlıyor musunuz? Yalnızca o bir kutunun içindeyse işe yarar. Callandor beni gönüllü olarak boyun eğmeye zorlama amaçlı, baştan çıkarıcı bir tasma.”

Erişim anahtarı kristale benzeyen, daha da parlak bir renkle parladı. İçindeki ışık kızıldı, merkezi parlak ve ışıl ışıldı. Biri bir kan göletine parlayan bir kaya düşürmüş gibi.

“Ben sorularıma farklı bir yanıt görüyorum,” dedi Rand fısıltılı bir sesle. “Callandor’un beni hayal kırıklığına uğrattığı her iki seferde de, duygularım pervasızdı. Beni öfkenin güdülemesine izin verdim. Öfkemi öldüremem Min. O öfkeyi içimde tutmam gerek; Tek Güç yönlendirdiğim gibi yönlendirmem gerek onu. Her ölüm bilinçli olmalı. Kasıtlı.”

Min konuşamıyordu. Korkularını dile getiremiyor, onu durduracak sözleri bulamıyordu. Elinde tuttuğu parlak ışığa rağmen, bir şekilde Rand’ın gözleri gölgede kalmıştı. Rand sessiz bir patlamanın merkeziymiş gibi, o ışık çevresine gölgeler düşürüyordu. Min Nynaeve’e döndü; Aes Sedai, ağzı hafifçe açık kalmış, iri gözlerle izliyordu. O da söyleyecek söz bulamıyordu.

Min Rand’a geri döndü. Onu kendi elleriyle öldürmek üzereyken, ondan korkmuştu. Ama o sırada, onu inciten kişinin Rand değil Semirhage olduğunu biliyordu.

Ama –eli alev alev; gözleri öylesine yoğun, ancak duygusuz olan– bu Rand onu dehşete düşürüyordu.

“Bunu daha önce de yaptım,” diye fısıldadı Rand. “Bir zamanlar kadınları öldürmediğimi söylüyordum, ama bu bir yalandı. Semirhage’le karşılaşmadan uzun zaman önce bir kadını öldürdüm. Adı Liah’ydı. Onu Shadar Logoth’ta öldürdüm. Onu öldürdüm ve buna merhamet adını verdim.”

Önündeki kale saraya döndü.

“Beni affet,” dedi, ama Min’e hitaben değil gibiydi, “buna da merhamet dediğim için.”

Önünde, havada, imkânsız ölçüde parlak bir şey oluştu ve Min bağırarak geriledi. Havanın kendisi sanki çarpıldı, korku içinde Rand’dan uzaklaştı. Yerden toz kalktı ve Rand’ın çevresinde dönmeye başladı. Ağaçlar parlak beyaz ışığın altında inledi, çam iğneleri birbirinin üzerine tırmanan yüz bin böcek gibi cızırdadı. Min artık Rand’ı seçemiyordu, yalnızca alev alev, parlak bir ışık gücü vardı. Toplanan saf güç, kollarındaki tüyleri enerjisiyle diken diken etti. O anda, Min Tek Güç’ün ne olduğunu anlayabildiğini düşündü. Orada, önündeydi, Rand al’Thor denen adamda cisimleşmişti.

Ve sonra, bir iç çekişe benzeyen bir sesle, onu salıverdi. Saf beyazlıktan oluşan bir sütun fırladı ve sessiz gece göğünü kavurarak, bir dalga halinde aşağıdaki ağaçları aydınlatarak uçtu. Göz açıp kapayana kadar gidip uzaktaki kalenin duvarına çarptı. Taşlar, enerjinin gücünü içlerine çekiyormuş gibi ışıdı. Tüm kale parladı, yaşayan ışığa dönüştü: yozlaşmamış enerjiden hayret verici, göz alıcı bir saray. Çok güzeldi.

Ve sonra gitti. Hiç var olmamış gibi, manzaradan –ve Desen’den– silindi. Onlarca metre yüksekliğindeki kalenin ve içinde yaşayanların tamamı.

Havada, şok dalgasına benzer bir şey Min’e çarptı. Fiziksel bir patlama değildi, Min’i sarsmadı, ama içini dışına çıkardı. Çevrelerindeki orman –hâlâ Rand’ın ellerindeki erişim anahtarının parıltısıyla aydınlanıyordu– çarpılıp sallanır gibi oldu. Sanki dünyanın kendisi ıstırapla inliyordu.

Duygu yok oldu, ama Min o gerilimi hâlâ hissedebiliyordu. O anda, sanki dünyanın maddesi dağılmak üzereymiş gibi geldi.

“Sen ne yaptın?” diye fısıldadı Nynaeve.

Rand yanıt vermedi. Devasa şerateş sütunu yok olduktan, geriye yalnızca parlayan erişim anahtarı kaldıktan sonra Min onun yüzünü yine görebilir olmuştu. Rand esriklik içindeydi, ağzı açık kalmıştı ve erişim anahtarını önünde zaferini kutlarmış gibi kaldırmıştı. Ya da saygı gösterirmiş gibi.

Sonra Rand dişlerini gıcırdatarak gözlerini iri iri açtı, büyük baskı altındaymış gibi dudakları aralandı. Işık bir kez çaktı, sonra hemen kayboldu. Her şey karardı. Min ani karanlıkta gözlerini kırpıştırarak gözlerinin alışmasını bekledi. Rand’ın kuvvetli imgesi hâlâ gözünün önündeydi. Gerçekten de düşündüğü şeyi mi yapmıştı? Koca bir kaleyi şerateşle yakıp yok mu etmişti?

Bütün o insanlar. Avdan dönen adamlar... su taşıyan kadınlar... duvarlardaki askerler... içerideki seyisler...

Hepsi gitmişti. Desen’den kaybolmuşlardı. Öldürülmüşlerdi. Sonsuza dek. Bunun dehşeti Min’in sallanarak gerilemesine, dik durabilmek için bir ağaca yaslanmak zorunda kalmasına sebep oldu.

Onca yaşam, bir anda sona ermişti. Ölmüşlerdi. Yok edilmişlerdi. Rand tarafından.

Nynaeve’den bir ışık geldi ve Min döndüğü zaman Aes Sedai’nin, elinin üzerindeki sıcak, yumuşak kürenin ışığıyla aydınlanmış olduğunu gördü. Gözleri kendilerine has bir ışıkla yanıyor gibiydi. “Kontrolden çıktın Rand al’Thor,” dedi.

“Ben yapılması gerekeni yaparım,” dedi Rand gölgelerin içinden. Sesi bitkindi. “Onu sına Nynaeve.”

“Ne?”

“Soytarıyı,” dedi Rand. “İçtepi hâlâ orada mı? Graendal’ın dokunuşu gitti mi?”

“Biraz önce yaptığın şeyden nefret ediyorum,” diye hırladı Nynaeve. “Hayır. ‘Nefret’ sözcüğü yeterince güçlü değil. Yaptığın şeyden tiksiniyorum. Ne oldu sana?”

“Onu sına!” diye fısıldadı Rand tehlikeli bir sesle. “Beni kınamadan önce, günahlarımın kendi lanetlenmemin dışında bir şey başarıp başarmadığına bakalım.”

Nynaeve derin derin nefes aldı, sonra hâlâ Aiel Kızlarının elinde olan Ramshalan’a baktı. Nynaeve uzandı ve yoğunlaşarak adamın alnına dokundu. “Gitmiş,” dedi, “silinmiş.”

“O zaman o öldü,” dedi Rand karanlığın içinden.

Işık! diye düşündü Min, Rand’ın ne yaptığını fark ederek. Ramshalan’ı ulak ya da yem olarak kullanmadı. Adamı Graendal’ın öldüğünü kendi kendine kanıtlamak için kullandı. Şerateş birini Desen’den tamamen kavurmuştu, bu yüzden en yeni eylemlerinin bazıları hiç olmamış gibi olmuştu. Ramshalan Graendal’ı ziyaret ettiğini hatırlayacaktı, ama kadının İçtepisi artık yoktu. Bir açıdan, Ramshalan’ın ziyaretinden önce ölmüş gibi olmuştu.

Min boynunu; Rand’ın, boynuna sarılan elinin bıraktığı berelerin henüz solmadığı yeri yokladı.

“Anlamıyorum,” dedi Ramshalan ciyaklarcasına.

“Senden daha zeki biriyle nasıl savaşırsın?” diye fısıldadı Rand. “Yanıt basit. Masada, onun karşısında oturduğunu, onun oyununu oynamaya hazır olduğunu düşünmesini sağlarsın. Sonra tüm gücünle yüzüne yumruk atarsın. Bana iyi hizmet ettin Ramshalan. Lord Vivian ve Lord Callswell’in karşısında beni dilediğin gibi yönlendirebileceğini anlatarak böbürlenmeni affediyorum.”

Ramshalan şok içinde çöktü ve Kızlar onun dizleri üzerine çökmesine izin verdi. “Lordum!” dedi adam. “O gece çok fazla şarap içtim ve...”

“Sus,” dedi Rand. “Dediğim gibi, bugün bana iyi hizmet ettin. Seni idam etmeyeceğim. Güneyde, iki günlük yürüyüş mesafesinde bir köy bulacaksın.”

Bunun ardından Rand döndü; Min’in gözleri için, ormanda hışırdayan bir gölgeden ibaretti. Rand kapıya yürüdü ve öte yana geçti. Min onun peşinden seğirtti, Nynaeve de ardından. Kızlar sona kaldı ve sersemlemiş olan Ramshalan’ı ormanda diz çökmüş halde bıraktılar. Son Kız da kapıyoldan geçtiğinde, kapı kayarak kapandı ve karanlıkta sızlanan Ramshalan’ın sesini kesti.

“Yaptığın şey bir rezalet Rand al’Thor,” dedi Nynaeve kapıyol kapanır kapanmaz. “O sarayda düzinelerce, belki yüzlerce insan yaşıyor gibiydi!”

“Her biri Graendal’ın İçtepisi yüzünden aptala dönmüşlerdi,” diye yanıt verdi Rand. “Kadın zihnini yok etmeden kimsenin yakınında yaşamasına izin vermiyor. Zindanda çalışmaya yolladığı çocuk, kadının evcil insanlarının gördüğü işkencenin yalnızca küçük bir kısmını görmüştü. Graendal onlara düşünme ya da harekete geçme yeteneği bırakmıyor –tek yapabildikleri diz çöküp ona hayran hayran bakmak, belki onun emriyle iş görmek. Onlara iyilik yaptım.”

“İyilik mi?” diye sordu Nynaeve. “Rand, şerateş kullandın! Varoluştan silindiler!”

“Dediğim gibi,” diye yanıt verdi Rand. “İyilik yaptım. Bazen kendime de aynı iyiliği yapabilmeyi diliyorum. İyi geceler Nynaeve. Uyuyabildiğin kadar uyu, çünkü Arad Doman’daki zamanımız bitti.”

Min onun uzaklaşmasını izledi, peşinden koşmak istedi, ama kendini tuttu. Rand odadan çıktığında Nynaeve odadaki kahverengi sandalyelerden birine çöktü, içini çekerek başını eline dayadı.

Min’in içinden de aynısını yapmak geliyordu. Ne kadar tükendiğini o ana kadar anlamamıştı. Son zamanlarda, Rand’ın yakınında olmak bunu yapıyordu ona; Rand bu geceki kadar korkunç şeyler yapmadığı zaman bile.

“Keşke Moiraine burada olsaydı,” diye mırıldandı Nynaeve yumuşak sesle, sonra bunu söylediğine kendisi de şaşmış gibi donakaldı.

“Bir şeyler yapmamız gerek Nynaeve,” dedi Min Aes Sedai’ye bakarak.

Nynaeve dalgın dalgın başını salladı. “Belki.”

“Ne demek istiyorsun?”

“Eh, ya o haklıysa?” diye sordu Nynaeve. “Yün kafalı bir aptal olsa da, ya gerçekten de kazanmak için böyle olması gerekiyorsa? Eski Rand Terkedilmişlerden birini öldürmek için insanlarla dolu koca bir kaleyi yok etmezdi.”

“Elbette etmezdi,” dedi Min. “O zamanlar öldürmek onu hâlâ rahatsız ediyordu! Nynaeve, onca hayat...”

“Peki, baştan beri bu kadar acımasız olsa kaç kişi hâlâ yaşıyor olurdu?” diye sordu Nynaeve bakışlarını kaçırarak. “Ramshalan’a yaptığı gibi, takipçilerini tehlikeye gönderebilseydi? Kimi öldüreceğine aldırmadan saldırabilseydi? Birliklerini Graendal’ın kalesine gönderse, kadının takipçileri fanatik bir çabayla direnirdi ve sonunda ölürlerdi zaten. Ve kadın kaçmış olurdu.

“Yapması gereken şey bu olabilir. Son Savaş geldi gelecek Min. Son Savaş! Yapılması gereken şey uğruna fedakârlık yapmayan bir adamı Karanlık Varlık’la savaşmaya göndermeye cesaret edebilir miyiz?”

Min başını iki yana salladı. “Onu bu haliyle, gözlerindeki o bakışla göndermeye cesaret edebilir miyiz? Nynaeve, artık hiçbir şey umurunda değil. Onun için hiçbir şey Karanlık Varlık’ı yenmekten daha önemli değil.”

“Biz de bunu yapmasını istemiyor muyuz?”

“Ben...” Min sustu. “Rand Terkedilmişler kadar kötü olursa kazanmak kazanmak olmaz... Biz...”

“Anlıyorum,” dedi Nynaeve aniden. “Işık beni yaksın, ama anlıyorum ve haklısın. Yalnızca, bu sonuçların bana verdiği yanıtlardan hoşlanmıyorum.”

“Ne sonuçları?”

Nynaeve içini çekti. “Cadsuane’in haklı olduğu sonucu,” dedi. Kendi kendine konuşurcasına ekledi. “Dayanılmaz kadın.” Ayağa kalktı. “Hadi gel. Onu bulup, planlarının ne olduğunu öğrenmemiz gerek.”

Min ayağa kalkarak Nynaeve’e katıldı. “Planları olduğundan emin misin? Rand ona karşı haşin davrandı. Belki de sırf Rand’ın onsuz çabalayıp başarısız olmasını izlemek için bizimle kalıyordur.”

“Onun planları var,” dedi Nynaeve. “O kadın söz konusu olduğunda güvenebileceğim bir şey varsa, o da entrika çevirdiğidir. Yalnızca, bize de söylemesi için ikna etmemiz gerekecek.”

“Ya söylemezse?” diye sordu Min.

“Söyleyecek,” dedi Nynaeve Rand’ın kapıyolunun halıyı biçtiği yere bakarak. “Ona bu geceyi anlattığımda söyleyecek. Kadından hoşlanmıyorum ve bu duygunun karşılıklı olduğunu tahmin ediyorum, ama Rand’ı ikimiz de tek başımıza idare edemeyiz.” Dudaklarını büzdü. “Onu birlikte de idare edemeyeceğimizden endişeleniyorum. Gidelim.”

Min onu izledi. Rand’ı ‘idare etmek’ mi? Bu da bir başka sorundu. Nynaeve ve Cadsuane onu idare etme konusunda o kadar çok endişeleniyorlardı ki, belki de ona yardım etmenin en iyisi olacağını göremiyorlardı. Nynaeve Rand’ı seviyordu, ama onu ihtiyaç içinde bir adam olarak değil, çözülmesi gereken bir sorun olarak görüyordu.

Böylece, Min Aes Sedai’yi izleyerek malikâneden çıktı. Karanlık avluya girdiler –Nynaeve bir ışık küresi yaptı– ve arkadan dolanıp, ahırı geçtikten sonra kapı nöbetçisinin kulübesine doğru seğirttiler. Yolda Alivia’nın yanından geçtiler; eski damane hayal kırıklığına uğramış görünüyordu. Büyük olasılıkla Cadsuane ve diğerleri tarafından bir kez daha geri çevrilmişti –Alivia Aes Sedaileri ona yeni örgüler öğretmeye ikna etmek için epey zaman harcıyordu.

Sonunda kapı nöbetçisinin kulübesine vardılar –en azından Cadsuane adamı taşınmaya zorlayana kadar kapı nöbetçisinin kulübesi olan yere. Tek katlı, saz damlı, sarıya boyanmış, ahşap bir yapıydı. Pencerelerdeki kepenklerin arasından ışık sızıyordu.

Nynaeve yaklaştı ve sağlam meşe kapıyı çaldı; hemen Merise tarafından yanıtlandı. “Evet çocuğum?” diye sordu Yeşil, Nynaeve’i bilinçli olarak kışkırtmaya çalışırmış gibi.

“Cadsuane’le konuşmam gerek,” diye hırladı Nynaeve.

“Cadsuane Sedai’nin şu anda seninle işi yok,” dedi Merise kapıyı kapamaya yeltenerek. “Yarın gel. Belki o zaman seni görür.”

“Rand al’Thor biraz önce insanlarla dolu koca bir sarayı şerateşle varoluştan sildi,” dedi Nynaeve kulübenin içindekilerin duyabileceği kadar yüksek sesle. “Ben de yanındaydım.”

Merise donakaldı.

“Onu içeri al,” dedi Cadsuane’in sesi. Merise gönülsüzce kapıyı açtı. Min içeride Cadsuane’in Amys, Bair, Melaine ve Sorilea ile birlikte, yer minderleri üzerinde oturmakta olduğunu gördü. Kulübenin ön odası –ana oda– yerdeki basit kahverengi bir halıyla döşenmişti ve halının büyük kısmı oturan kadınların altında kalmıştı. Arkada, gri bir taş şömine sakin bir ateşle yanıyordu, odun tükenmek üzereydi ve alevler küçülmüştü. Köşedeki taburenin üzerinde bir demlik çay duruyordu.

Nynaeve Bilgelere bakmadı bile. Kulübeye daldı ve Min de tereddütle takip etti.

“Bize bu olayı anlat çocuğum,” dedi Sorilea. “Dünyanın çarpıldığını buradan hissettik, ama buna neyin sebep olduğunu bilmiyorduk. Karanlık Varlık’ın işi olduğunu düşündük.”

“Size anlatırım,” dedi Nynaeve, sonra derin bir nefes aldı, “ama planlarınızın bir parçası olmak istiyorum.”

“Göreceğiz,” dedi Cadsuane. “Yaşadığın deneyimi anlat.”

Min odanın yanındaki tahta tabureye çöktü ve Nynaeve Natrin Tepesi’nde olanları anlattı. Bilgeler dudaklarını birbirine bastırarak dinlediler. Cadsuane zaman zaman başını sallıyordu. Yüzü dehşetle dolu olan Merise taburedeki demlikten fincanları doldurdu –kokusuna bakarak Tremalking siyah çayıydı–, sonra onu ateşin yanına astı. Nynaeve ayakta dikilerek sözlerini bitirdi.

Ah, Rand, diye düşündü Min. Bu senin içini parçalıyor olmalı. Bağ aracılığıyla onu hissedebiliyordu; Rand’ın duyguları çok soğuktu.

“Bu haberi bize getirmen akıllıca çocuğum,” dedi Sorilea Nynaeve’e. “Çekilebilirsin.”

Nynaeve’in gözleri öfkeden irileşti. “Ama...”

“Sorilea,” dedi Cadsuane Nynaeve’in sesini keserek. “Bu çocuk planlarımızda işe yarayabilir. Hâlâ al’Thor denen çocuğa yakın; oğlan bu akşam onu yanında götürecek kadar güvenmiş ona.”

Sorilea diğer Bilgelere baktı. Yaşlı Bair ve güneş saçlı Melaine başını salladı. Amys kuşkulu görünüyordu, ama itiraz etmedi.

“Belki,” dedi Sorilea. “Ama itaatkâr olabilir mi?”

“Evet?” diye sordu Cadsuane Nynaeve’e. Hepsi Min’i görmezden geliyor gibiydi. “Olabilir misin?”

Nynaeve’in gözleri hâlâ öfkeyle iri iri açılmıştı. Işık, diye düşündü Min. Nynaeve mi? Cadsuane ve diğerlerine itaat edecek, öyle mi? Kadın onlara patlamak üzere!

Nynaeve bembeyaz bir yumrukla örgüsünü çekiştirdi. “Evet Cadsuane Sedai,” dedi sıktığı dişlerinin arasından. “Olabilirim.”

Bilgeler onun bu sözlerini duyunca şaşırmış göründüler, ama Cadsuane, bu yanıtı beklemiş gibi, yine başını salladı. Nynaeve’in bu kadar... eh, sağduyulu olmasını kim beklerdi?

“Otur çocuğum,” dedi Cadsuane elini sallayarak. “Bakalım emirlere itaat edebiliyor musun? Eldekiler arasında kurtarılabilecek tek kişi sen olabilirsin.” Bu Merise’in kızarmasına sebep oldu.

“Hayır Cadsuane,” dedi Amys. “Tek o değil. Egwene’de de çok şeref var.”

Diğer iki Bilge başlarını salladılar.

“Plan nedir?” dedi Nynaeve.

“Senin rolün...” diye başladı Cadsuane.

“Dur,” dedi Nynaeve. “Benim rolüm mü? Ben tamamını bilmek istiyorum.”

“Biz sana anlatmaya hazır olduğumuzda öğreneceksin,” dedi Cadsuane sertçe. “Senin lehine konuştuğuma pişman etme beni.”

Nynaeve, çakmak çakmak gözlerle, ağzını kapadı. Ama onlara terslenmedi.

“Senin rolün,” diye devam etti Cadsuane, “Perrin Aybara’yı bulmak.”

“Bu ne işe yarayacak?” diye sordu Nynaeve ve sonra, “Cadsuane Sedai,” diye ekledi.

“Bu bizi ilgilendirir,” dedi Cadsuane. “Perrin son zamanlarda güneyde yolculuk ediyordu, ama tam olarak nerede olduğunu bulamıyoruz. Al’Thor denen çocuk nerede olduğunu biliyor olabilir. Bizim adımıza öğren. Belki o zaman bunun anlamını açıklarım.”

Nynaeve gönülsüzce başını salladı ve diğerleri Desen’in tamamen çözülmeden ne kadar şerateş gerilimine dayanabileceğini tartışmaya başladılar. Nynaeve sessizlik içinde dinledi. Cadsuane’in planı hakkında bir şeyler öğrenmeyi umduğu açıktı, ama pek fazla ipucu yok gibiydi.

Min yarım kulakla dinliyordu. Plan ne olursa olsun, birinin Rand’a göz kulak olması gerekiyordu. Kendisi ne derse desin, bugün yaptığı şey onu içten içe mahvediyor olmalıydı. Onun Son Savaş’ta ne yapacağı hakkında endişelenen bol bol insan vardı. Min’in görevi Rand’ın Son Savaş’a sağ salim, aklı başında ve ruhu tek parça halinde ulaşmasını sağlamaktı.

Bir şekilde.

38
Tel’aran’rhiod’da Haber

“Egwene, sağduyu göster,” dedi Siuan. Tel’aran’rhiod’a girmek için kullandığı ter’angreal yüzük yüzünden hafifçe saydamdı. “O hücrede çürürken kime faydan olur? O akşam yemeğinde yaptıklarından sonra Elaida seni asla bırakmaz.” Siuan başını iki yana salladı. “Anne, bazen gerçekle yüzleşmen gerekir. Bir ağı ancak bir yere kadar onarırsın. Sonra onu bir kenara atıp yeni bir tane örmen gerekir.”

Egwene bir ayakkabıcı dükkânının ön kısmını oluşturan odanın köşesinde, üç bacaklı bir taburede oturuyordu. Ne olur ne olmaz diye Beyaz Kule’nin içinde bir yer yerine gelişigüzel bu dükkânı seçmişti. Terkedilmişler Egwene ve diğerlerinin Düşler Dünyası’nda yürüdüğünü biliyorlardı.

Siuan’ın yanında Egwene daha rahat, daha kendi gibi davranabiliyordu. İkisi de Egwene’in artık Amyrlin olduğunu ve Siuan’ın ondan daha düşük mevkide olduğunu anlıyorlardı, ama aynı zamanda, aralarında bir bağ vardı. İkisinin de görev yaptığı konumdan dolayı bir yoldaşlık duygusu. Tuhaf bir biçimde, o bağ dostluğa benzer bir şeye dönüşmüştü.

O anda Egwene arkadaşını boğabilirdi. “Bunu konuşmuştuk,” dedi kararlılıkla. “Kaçamam. Hapiste geçirdiğim –ama yıkılmadığım– her gün Elaida’nın hükmü için bir darbe demektir. Eğer mahkemeden önce kaybolursam, uğruna çalıştığımız her şeyi mahveder bu!”

“Mahkeme düzmece olacak Anne,” dedi Siuan. “Olmasa bile, ceza hafif olacak. Bana anlattıklarına bakarsan, seni döverken kemik kırmadı –ah, yaralanmamışsın bile.”

Bu doğruydu. Egwene kırık camlardan dolayı kanamıştı, Elaida’nın kırbaçları yüzünden değil.

“Salon’un resmi kınaması bile onun saygınlığına zarar verecektir,” dedi Egwene. “Benim direncimin, hapse atılmaktan dolayı yıkılmayı reddetmemin bir anlamı var. Temsilciler ziyaret ediyor beni! Eğer kaçacak olursam, Elaida karşısında pes etmişim gibi görünür.”

“Seni Karanlıkdostu ilan etmedi mi?” diye sordu Siuan anlamlı anlamlı.

Egwene duraksadı. Evet, Elaida bunu yapmıştı. Ama kanıtı yoktu.

Kule kanunu karmaşıktı, doğru cezaları ve yorumları bulmak zor olabiliyordu. Üç Yemin Elaida’nın Tek Güç’ü silah olarak kullanmasını önlerdi, demek ki Elaida yaptığı şeyin kuralları ihlal etmediğini düşünmüştü. Ya planladığından daha ileri gitmişti ya da Egwene’i bir Karanlıkdostu olarak görüyordu. Kendini savunmak için her iki savı da kullanabilirdi; ikincisi suçunu büyük ölçüde giderirdi, ama ilkini kanıtlamak daha kolaydı.

“Seni mahkûm ettirmeyi başarabilir,” dedi Siuan. Aynı şeyleri düşündüğü açıktı. “İdama mahkûm edilebilirsin. O zaman ne olacak?”

“Bunu başaramayacak. Karanlıkdostu olduğuma dair kanıtı yok ve bu yüzden Salon buna asla izin vermez.”

“Ya yanılıyorsan?”

Egwene duraksadı. “Pekâlâ. Eğer Salon idam edilmeme karar verirse, beni götürmenize izin veririm. Ama o zamana kadar olmaz Siuan. O zamana kadar olmaz.”

Siuan hıhladı. “Buna fırsatın olmayabilir Anne. Elaida onları sindirirse, hızla hareket edecektir. Kadının cezaları fırtına kadar hızlı olabilir, seni hazırlıksız yakalayabilir. Bunu kesin olarak biliyorum.”

“Eğer bu olursa,” dedi Egwene vurgulayarak, “ölümüm zafer olur. Ben değil, Elaida pes etmiş olur.”

Siuan, “Direk kadar inatçı,” diye mırıldanarak başını iki yana salladı.

“Bu tartışma bitti Siuan,” dedi Egwene sertçe.

Siuan içini çekti, ama başka bir şey söylemedi. Oturamayacak kadar enerjik görünüyordu. Odanın diğer yanındaki tabureyi görmezden geldi ve gidip Egwene’in sağındaki dükkân vitrininin önünde dikildi.

Ayakkabıcı dükkânı işlek bir yere benziyordu. Sağlam tezgâh odayı ikiye bölüyordu. Arkadaki duvarda düzinelerce ayakkabı alabilecek büyüklükte bir bölme vardı. Bazen bunların içinde deri ya da kanvastan yapılmış, bağcıkları önünden sarkan ya da tokaları Tel’aran’rhiod’un hayalet ışığında parlayan sağlam iş ayakkabıları görülüyordu. Ama Egwene ne zaman duvara baksa, ayakkabılar değişiyor, bazıları yok oluyor, yenileri beliriyordu. Gerçek dünyada ayakkabılar o gözlerde çok uzun kalmıyor olmalıydı, çünkü düşler dünyasında yalnızca belirsiz izler bırakıyorlardı.

Dükkânın ön yarısı müşterilerin kullanması için taburelerle doluydu. Arka duvardaki ayakkabıların farklı tasarım ve desenleri, ayrıca ölçü almak için deneme ayakkabıları vardı. Bir müşteri dükkâna girer, deneme ayakkabılarını giyer, sonra bir tarz seçerdi. Ayakkabıcı –ya da daha büyük olasılıkla yardımcıları– sipariş üzerine bir çift ayakkabı yapardı. Öndeki geniş cam vitrin, beyaz harflerle ayakkabıcının adının Naorman Mashinta olduğunu ilan ediyordu ve adın yanına daha küçük boyda, ‘üç’ sayısı yazılmıştı. Bu, dükkânı işleten üçüncü nesil Mashinta’ydı. Kasabalılar arasında olağan bir şey. Aslında, Egwene’in hâlâ İki Nehir’in etkisi altında olan parçası, üçüncü ya da dördüncü çocuk olmadığı sürece insanın baba mesleği yerine bir başkasını seçmesini tuhaf buluyordu.

“Aşikâr olanı hallettiğimize göre,” dedi Egwene, “ne haberler var?”

“Şey,” dedi Siuan, pencereye yaslanıp tekinsiz ölçüde boş Tar Valon sokağına bakarak. “Kampa eski bir tanıdığın geldi.”

“Gerçekten mi?” diye sordu Egwene dalgın dalgın. “Kim?”

“Gawyn Trakand.”

Egwene irkildi. Bu imkânsızdı! Gawyn isyan sırasında Elaida’nın hizbinin tarafını tutmuştu. Asi tarafa geçmiş olamazdı. Yakalanmış mıydı? Ama Siuan bu şekilde dile getirmemişti.

Egwene bir anlığına, onun fısıldadığı vaatlerin gücüne yakalanmış, titreyen bir kıza dönüştü. Ama Amyrlin biçiminde kalmayı başardı ve düşüncelerini o ana dönmeye, kendini kayıtsız bir biçimde yanıt vermeye zorladı. “Gawyn?” diye sordu. “Ne tuhaf. Onu orada bulacağım aklıma gelmezdi.”

Siuan gülümsedi. “İyi idare ettin,” dedi. “Ama fazla duraksadın ve onu sorduğunda, fazla ilgisizdin. Bu, seni okumayı kolaylaştırdı.”

“Işık kör etsin seni,” dedi Egwene. “Bu da mı testti? Gerçekten gelmedi mi?”

“Yeminlere hâlâ uyuyorum, teşekkür ederim,” dedi Siuan gücenerek. Egwene, yalıtılıp şifa verilmesinin sonucu olarak Siuan’ın Üç Yemin’in etkisinden kurtulduğunu bilen pek az kişiden biriydi. Ama, Egwene gibi, o da yalan söylememeyi tercih ediyordu.

“Her durumda,” dedi Egwene, “beni sınama zamanının geçtiğini sanırdım.”

“Karşına çıkan herkes seni sınıyor olacak Anne,” dedi Siuan. “Sürprizlere hazırlıklı olmalısın; her an biri, nasıl tepki vereceğini görmek için sana böyle bir şey fırlatabilir.”

“Teşekkür ederim,” dedi Egwene soğuk bir sesle. “Ama gerçekten de hatırlatmana gerek yok.”

“Yok mu?” dedi Siuan. “Bu bana biraz, Elaida’nın söyleyeceği bir şeymiş gibi geldi.”

“Bu haksızlık!”

“Kanıtla,” dedi Siuan kendini beğenmişlikle.

Egwene kendini sakin olmaya zorladı. Siuan haklıydı. Yakınmaktansa tavsiye almak iyiydi, özellikle de iyi bir tavsiyeyse. “Haklısın elbette,” dedi Egwene eteklerini düzelterek ve aynı zamanda yüzündeki kızgınlığı silerek. “Bana Gawyn’in gelişini anlat.”

“Çok şey bilmiyorum,” diye itiraf etti Siuan. “Aslında dün söylemeliydim, ama görüşmemiz kısa kesildi.” Artık daha sık görüşüyorlardı –Egwene’in hapiste geçirdiği her gece– ama dün onlar konuşmayı bitiremeden bir şey Siuan’ı uyandırmıştı. Asi kampında, canlanıp insanları boğmaya çalışan bir şer kabarcığı raporlanmıştı. Biri Aes Sedai, üç kişi ölmüştü.

“Her neyse,” diye devam etti Siuan, “Gawyn benim işitebileceğim pek bir şey söylemedi. Sanırım yakalandığını duyduğu için burada. Muhteşem bir şamatayla geldi, ama şimdi Bryne’ın kumanda merkezinde kalıyor ve düzenli olarak Aes Sedaileri ziyaret ediyor. Adamın aklında bir şey var; ikide bir gidip Romanda ve Lelaine’le konuşuyor.”

“Bu rahatsız edici.”

“Eh, kampta onların güç sahibi olduğu açık,” dedi Siuan. “Sheriam ve diğerlerinin yetkeyi koparıp aldıkları zamanlar dışında. Sensiz işler pek de iyi gitmiyor; kampın bir öndere ihtiyacı var. Aslında, aç bir balıkçının av özlemesi gibi, önderlik özlüyoruz. Aes Sedailer düzen arayan insanlar. Bu...”

Kendini engelledi. Büyük olasılıkla Egwene’i onu kurtarmalarına izin vermeye zorlayacaktı. Egwene’e baktı, sonra sözlerine devam etti. “Eh, geri döndüğünde, bu hepimiz için iyi olacak Anne. Ne kadar uzun süre uzak kalırsan, hizipler o kadar güçleniyor. Artık kampın ortasından geçen çizgiyi görebiliyorsun adeta. Bir yanda Romanda, diğerinde Lelaine ve taraf tutmak istemeyen, gittikçe küçülen bir dilim.”

“Bir bölünmeyi daha göze alamayız,” dedi Egwene. “Kendi aramızda olmaz; Elaida’dan daha güçlü olmalıyız.”

“En azından bizim bölünmüşlüğümüz Ajah temelli değil,” dedi Siuan kendini savunurcasına.

“Hizipler ve ayrılıklar,” dedi Egwene ayağa kalkarak. “İç savaşlar ve didişmeler. Biz bundan daha iyiyiz Siuan. Salon’a söyle, onlarla görüşmek istiyorum. Belki iki gün içinde. Yarın sen ve ben yine görüşeceğiz.”

Siuan tereddütle başını salladı. “Pekâlâ.”

Egwene onu süzdü. “Akıllıca olmayacağını mı düşünüyorsun?”

“Öyle değil,” dedi Siuan. “Kendini ne kadar zorladığın hakkında endişeleniyorum. Amyrlin’in gücünü hesaplı kullanmayı öğrenmesi gerek; daha öncekilerden bazıları büyüklük kapasitesinden yoksun oldukları için değil, o kapasiteyi aşırı kullandıkları, yürümeleri gereken yerde koştukları için başarısız oldular.”

Egwene, Siuan’ın kendisinin de Amyrlin Makamı olarak görev süresini aşırı hızlı çalışarak geçirdiğine işaret etmedi. Siuan’ın da kendisini fazla yorduğu ve bunun sonucu olarak düştüğü öne sürülebilirdi. Bu tür bir yoğunluğun tehlikelerini, o yoğunluk yüzünden tükenmiş birinden daha iyi kim bilebilirdi?

“Tavsiyeni takdir ediyorum kızım,” dedi Egwene. “Ama gerçekten, endişelenecek bir şey yok. Günlerim yalnızlık içinde geçiyor ve arada bir yediğim dayaklar onun tuzu biberi oluyor. Geceleri yaptığımız bu görüşmeler hayatta kalmamı sağlıyor.” Ürpererek bakışlarını kaçırdı ve pencereden dışarıya, kirli ve boş sokağa baktı.

“Dayanmak zor mu?” diye sordu Siuan yumuşak sesle.

“Hücre o kadar dar ki, iki karşı duvara aynı anda dokunabiliyorum,” dedi Egwene. “Çok uzun da değil. Uzandığımda, sığmak için dizlerimi kırmak zorunda kalıyorum. Ayağa kalkamıyorum, çünkü tavan öyle alçak ki, eğilmem gerekiyor ve acı çekmeden oturamıyorum, çünkü artık dayaklar arasında bana Şifa vermiyorlar. Saman eski ve kaşındırıyor. Kapı kalın ve aralıklardan içeri yeterince ışık girmiyor. Kule’nin buna benzer hücreleri olduğunu bilmiyordum.” Siuan’a baktı. “Tam Amyrlin olduğumda, bu oda ve benzerleri kaldırılacak, kapılar sökülecek ve hücrelerin kendileri tuğla ve betonla doldurulacak.”

Siuan başını salladı. “Bundan emin oluruz.”

Egwene yine yüzünü çevirdi ve utanç içinde, elbisesinin, mızraklar ve sırtındaki yayla birlikte, bir Aiel Kızının cadin’sor’una dönüşmesine izin verdiğini fark etti. Derin bir nefes alarak giysileri değiştirdi. “Hiç kimse bu durumda tutulmamalı,” dedi, “hatta...”

Egwene’in sesi solup gidince Siuan kaşlarını çattı. “Neydi o?”

Egwene başını iki yana salladı. “Şimdi aklıma geldi. Rand için de böyle olmuş olmalı. Hayır, daha da kötü. Anlatılanlara göre benim hücremden daha küçük bir kutuya kapatılmış. En azından ben akşamları seninle gevezelik ederek geçirebiliyorum. Onun kimsesi yoktu. Yediği dayakların bir anlamı olduğu inancından yoksundu.” Işık izin verse de, buna onun kadar uzun tahammül etmesi gerekmese. Egwene’in hücreye kapatılmasının üzerinden yalnızca birkaç gün geçmişti.

Siuan sustu.

“Yine de,” dedi Egwene, “benim Tel’aran’rhiod’um var. Gündüz vücudum tutsak, ama geceleri ruhum özgür. Ve dayandığım her gün Elaida’nın kanun olmadığının kanıtı. Beni yıkamayacak. Diğerlerinden aldığı destek aşınıyor. Bana güven.”

Siuan başını salladı. “Pekâlâ,” dedi ayağa kalkarak. “Amyrlin sensin.”

“Elbette öyleyim,” dedi Egwene dalgın dalgın.

“Hayır Egwene,” dedi Siuan. “Bunu yürekten söyledim.”

Egwene şaşkınlıkla döndü. “Ama sen bana hep inandın!”

Siuan tek kaşını kaldırdı.

“En azından,” dedi Egwene, “hemen hemen başından beri.”

“Her zaman potansiyelin olduğuna inandım,” diye düzeltti Siuan. “Eh, sen bu inancı boşa çıkarmadın. En azından bir kısmını. Yeteri kadarını. Bu fırtına nasıl eserse essin, bir şeyi kanıtladın. Oturduğun makamı hak ettin. Işık, kızım, Artur Şahinkanadı’nın zamanından beri bu dünyanın bildiği en iyi Amyrlin olabilirsin!” duraksadı. “Benim için bunu itiraf etmenin kolay olmadığını da hatırla.”

Egwene gülümseyerek Siuan’ın kolunu tuttu. Ah, Siuan’ın gözleri gururdan yaşarmış gibi görünüyordu neredeyse! “Benim tek yaptığım kendimi bir hücreye kapattırmak.”

“Ve bunu bir Amyrlin gibi yaptın Egwene,” dedi Siuan. “Ama geri dönmeliyim. Bazılarımız günlerini senin gibi boş boş geçiremiyor. Gerçek uykuya ihtiyacımız var, yoksa bayılıp çamaşır suyuna düşeriz.” Yüzünü buruşturarak Egwene’in ellerinden sıyrıldı.

“Ona söyle...”

“Duymamış olayım,” dedi Siuan parmağını Egwene’e doğru sallayarak. Biraz önce Egwene’in Amyrlin olarak duruşunu övdüğünü unutmuş muydu? “Söz verdim ve o sözden dönmektense balık bağırsağı olurum.”

Egwene gözlerini kırpıştırdı. “Seni buna zorlamak aklıma bile gelmez,” dedi. Siuan’ın gölgeli şeklinin saçlarında şimdi parlak kırmızı bir kurdele olduğunu görünce gülümsemesini sakladı. “Git, madem.”

Siuan sertçe başını salladı, sonra oturdu ve gözlerini yumdu. Yavaşça Tel’aran’rhiod’dan soldu.

Egwene biraz önce Siuan’ın durduğu yere bakarak duraksadı.

Muhtemelen normal düşe dönüp, zihninin dinlenmesine izin verme zamanı gelmişti. Ama normal düşlere dönmek, uyanmaya yaklaşmak demekti ve uyandığı zaman o sıkışık zindana ve onun havasız karanlığına dönecekti. Egwene Düşler Dünyası’nda biraz daha kalmaya can atıyordu. Elayne’in düşlerini ziyaret edip bir görüşme talep etmeyi düşündü... ama hayır, Elayne’in kendi ter’angreal’ini çalıştırabildiğini varsayarsa, bu çok fazla zaman alırdı. Bugünlerde Elayne bunu nadiren yapabiliyordu.

Egwene kendini Tar Valon’dan ayrılırken buldu. Ayakkabıcı dükkânı kayboldu.

Asi Aes Sedai kampında belirdi. Ziyaret etmek için aptalca bir yerdi belki de. Düşler Dünyası’nda Karanlıkdostları ve Terkedilmişler varsa, tıpkı Egwene’in Tel’aran’rhiod’da Amyrlin’in çalışma odasını ziyaret edip kadının planlarına dair ipucu aradığı gibi, onlar da bu kampı inceleyerek bilgi arıyor olabilirlerdi. Ama Egwene’in buraya gelmesi gerekiyordu. Nedenini sorgulamadı; yalnızca doğru olduğunu hissediyordu.

Kamptaki sokaklar çamurluydu ve geçen arabaların tekerlekleri oyuklar açmıştı. Eskiden yalnızca bir çayır olan mekân Aes Sedailer tarafından ele geçirilmiş ve... bir şeye dönüştürülmüştü. Bryne’ın, çevrelerinde kamp kurmuş askerleriyle, kısmen bir savaş mekânına. Kısmen bir kasabaya, ama hiçbir kasaba bu kadar çok Aes Sedai, çömez ve Kabuledilmiş barındırmazdı. Kısmen de Beyaz Kule’nin zayıflığına adanmış bir anıta.

Egwene kampın anayolunda yürüdü. Otlar ezilip çamura dönüşmüş, sonra çamur ezilip yol olmuştu. Kenarına kaldırımlar yapılmıştı ve ötedeki düz arazi çadırlarla kaplanmıştı. Tesadüfen Tel’aran’rhiod’a uğrayan tek tük insanlar dışında kimse yoktu. Burada, güzel yeşil elbise içinde bir kadın. Belki düş gören bir Aes Sedai, ama büyük olasılıkla kendini kraliçe olarak hayal eden bir hizmetçi. Orada, beyazlı bir kadın –çömez olamayacak kadar yaşlı, tel tel sarı saçları olan bir kadın. Artık yaşın önemi yoktu. Çömez defteri uzun zaman önce herkese açılmış olmalıydı. Beyaz Kule herhangi bir güç kaynağını geri çeviremeyecek kadar zayıflamıştı.

Her iki kadın da belirdikleri gibi kayboldular. Düşgörenlerin pek azı Tel’aran’rhiod’da uzun kalırdı; daha uzun kalmak için ya Egwene’inki gibi özel bir yetenek ya da Siuan’ın kullandığı yüzüğe benzer bir ter’angreal gerekiyordu. Üçüncü bir yol vardı. Yaşayan bir kâbusa yakalanmak. Ama Işık’a şükür, bu sonuncusundan hiç görülmüyordu.

Kampın bu kadar terk edilmiş görünmesi tuhaftı. Egwene Tel’aran’rhiod’da insan görünmemesinden ürkmeyi uzun zaman önce bırakmıştı. Ama bir şekilde bu kamp farklıydı. Tüm askerler savaş meydanında katledildikten sonra bir savaş kampının görüneceği gibi görünüyordu. Terk edilmiş, ama yine de orada yaşanmış olduğunu anlatan bayrakları olan bir kamp. Egwene Siuan’ın bahsettiği çizgiyi görebildiğini hissediyordu. Çadırlar yeni bitmiş çiçekler gibi birbirlerine sokulmuştu.

Bireyler yokken, onların anlattığı düzenleri ve sorunları görebiliyordu. Egwene Beyaz Kule’de Ajahlar arasındaki ayrılıklar için Elaida’yı suçlayabilirdi, ama Egwene’in kendi Aes Sedaileri de bölünmeye başlamıştı. Eh, üç Aes Sedai bir araya geldiğinde ikisi ittifak kurardı. Kadınların plan ve hazırlık yapmaları sağlıklıydı; kendi türlerinden olanlara rakip değil, düşman diye bakmaya başlamaları sorundu.

Ne yazık ki Siuan haklıydı. Egwene uzlaşma umudu için çok fazla zaman harcayamazdı. Beyaz Kule Elaida’yı makamından indirmezse ne olacaktı? Ya, Egwene’in kaydettiği ilerlemeye rağmen, Ajahlar arasındaki ayrılık asla giderilemezse? O zaman ne olacaktı? Savaşacaklar mıydı?

Bir seçenek daha vardı, kimsenin gündeme getirmediği bir seçenek: uzlaşma çabalarını geçici olarak bir kenara bırakmak. İkinci bir Beyaz Kule kurmak. Bu, Aes Sedaileri bölünmüş halde bırakmak anlamına gelirdi, belki sonsuza dek. Egwene bu fikirle ürperdi ve derisi düşünceye isyan ederek kaşındı.

Ama ya başka seçeneği olmazsa? Bunun sonuçlarını düşünmesi gerekiyordu ve onları ürkütücü buluyordu. Aes Sedailerin kendisi bir olmazsa, Kandaşları ya da Bilgeleri Aes Sedailere bağlanmaya nasıl ikna edebilirlerdi? İki Beyaz Kule karşıt güçlere dönüşürdü, rakip Amyrlinler ulusları kendi amaçları için kullanmaya çalışırken insanların önderleri şaşkına dönerdi. Müttefikler ve düşmanlar Aes Sedailere duydukları hayranlığı yitirirlerdi ve krallar yönlendirme yeteneğine sahip kadınlar için kendi merkezlerini kurmaya başlayabilirlerdi.

Egwene cesaretini toplayarak çamurlu yolda yürüdü. Önünden geçtiği çadırlar değişiyor, Düşler Dünyası’nın tuhaf geçiciliğiyle kapakları açılıyor, sonra kapanıyor, sonra yine açılıyordu. Egwene Amyrlin etolünün boynunda belirdiğini hissetti. Kurşundan yapılmış gibi ağırdı.

Beyaz Kule Aes Sedailerini kendi tarafına çekecekti. Elaida düşecekti. Ama eğer bunlar olmazsa... o zaman Egwene halkı ve dünyayı Tarmon Gai’don karşısında korumak için gerekeni yapacaktı.

Kamptan çıktı. Çadırlar, yoldaki çukurlar ve boş sokaklar kayboldu. Bir kez daha, zihninin onu nereye götüreceğinden emin değildi. Düşler Dünyası’nda bu şekilde yolculuk etmek –ona ihtiyacın yol göstermesine izin vermek– tehlikeli olabilirdi, ama çok aydınlatıcı da olabilirdi. Bu durumda, bir nesne değil bilgi arıyordu. Ne bilmesi, ne görmesi gerekiyordu?

Çevresi bulandı, sonra yine netleşti. Küçük bir kampın ortasında duruyordu. Kampın ortasında, önünde, bir çukurun içinde bir ateş için için yanıyordu ve minik bir duman bulutu kıvrıla kıvrıla gökyüzüne yükseliyordu. Bu tuhaftı. Genelde ateş Tel’aran’rhiod’a yansımayacak kadar geçici olurdu. Dumana ve çukurun çevresine dizilmiş pürüzsüz ırmak taşlarına rağmen ateşte gerçek alevler yoktu. Egwene başını kaldırdı ve aşırı karanlık, fırtınalı gökyüzüne baktı. O sessiz fırtına Düşler Dünyası’ndaki düzensizliklerden biriydi, ama son zamanlarda o kadar olağan hale gelmişti ki, artık fark etmiyordu bile. Bu mekânda herhangi bir şeye düzenli denebilir miydi?

Bir şokla, çevresinde rengârenk arabaları fark etti: yeşil, kırmızı, turuncu ve sarı arabalar. Biraz önce burada mıydılar? Hayaletsi akkavaklardan oluşan bir ormanın içinde, geniş bir açıklıktaydı. Çalılar yoğundu ve sıska yabanotları düzensiz kümeler halinde başlarını kaldırmışlardı. Sağında ot bürümüş bir yol dolana dolana gidiyordu; renkli arabalar ateşin çevresinde halka olmuşlardı. Minik binalar gibi çatıları ve duvarları olan kutumsu araçların yan tarafları renkli resimlerle süslenmişti. Öküzler Düşler Dünyası’na yansımazdı, ama ateşin çevresinde ve arabaların oturaklarında tabaklar, fincanlar ve kaşıklar belirip kayboluyordu.

Bu Gezginlerin, Tuatha’anların, kampıydı. Neden burası? Egwene aylak aylak ateş çukurunun çevresinde yürüdü, arabalara baktı. Boyaları yenilenmişti, çatlak ya da leke yoktu. Bu kervan, Egwene ve Perrin’in uzun süre önce ziyaret ettiği kervandan çok daha küçüktü, ama hemen hemen aynı hissi veriyordu. Egwene flütleri ve davulları duyar gibi oluyor, ateş çukurundaki ışıltıların dans eden kadın ve erkeklerin gölgeleri olduğunu hayal edebiliyordu. Gökyüzü bu kadar kasvetliyken, rüzgâr bu kadar uğursuz haberlerle doluyken Tuatha’anlar hâlâ dans ediyor muydu? Savaşa hazırlanan bir dünyada onlar için hangi mekân kalmıştı? Trolloclar Yaprağın Yolu’na aldırmazdı. Bu Tuatha’an grubu Son Savaş’tan saklanmaya mı çalışıyordu?

Egwene, ateşe doğru çevrilmiş bir arabanın basamaklarına oturdu. Bir an için elbisesinin yeşil yünlü, basit İki Nehir elbiselerinden birine dönüşmesine izin verdi. Gezginleri ziyaret ederken üzerinde olan elbiseye benziyordu. O var olmayan alevlere bakarak hatırladı ve düşündü. Aram’a, Raen’e ve Ila’ya ne olmuştu? Büyük olasılıkla bir yerlerde, tam da buna benzeyen bir kampta güvendeydiler ve Tarmon Gai’don’un dünyaya ne yapacağını görmek için bekliyorlardı. Egwene, Perrin’in asık suratlı, kınayan bakışları altında Aram’la cilveleşip dans ettiği o günleri düşünerek gülümsedi. Daha kolay zamanlardı onlar; ama Tenekeciler kendilerine her zaman daha kolay zamanlar yaratıyor gibiydiler.

Evet, bu grup hâlâ dans ediyordu. Şarkılarını bulsa da bulmasa da, Trolloclar dünyayı kasıp kavursa da veya Yenidendoğan Ejder onu yok etse de, Desen’in kavrulup gittiği güne kadar da dans edeceklerdi.

Egwene o en kıymetli şeyleri gözden mi kaybetmişti? Neden Beyaz Kule’yi ele geçirmek için bu kadar çok çaba gösteriyordu? Güç için mi? Gurur için mi? Yoksa gerçekten dünya için en iyisinin bu olacağına inandığı için mi?

Bu savaşı verirken kendisini mi tüketecekti? O Mavi’yi değil Yeşil’i seçmişti –ya da seçecekti. Aralarındaki fark yalnızca Yeşillerin direnip savaşmasından hoşlanması değildi; Mavilerin fazla odaklanmış olduklarını düşünüyordu. Hayat tek bir ülküden daha karmaşıktı. Hayat yaşamak hakkındaydı. Düş görmek, gülmek ve dans etmek hakkında.

Gawyn Aes Sedai kampındaydı. Egwene Yeşil’i saldırgan kararlılığı için seçtiğini söylemişti –Savaş Ajahı’ydı. Ama daha gizli, daha dürüst bir parçası, kararında Gawyn’in de etkisi olduğunu itiraf ediyordu. Yeşil Ajah arasında, bir kadının Muhafızı ile evlenmesi olağandı. Egwene Gawyn’i Muhafız olarak alacaktı. Ve kocası olarak.

Onu seviyordu. Onunla bağ kuracaktı. Yüreğinin bu arzuları dünyanın kaderinden daha az önemliydi, doğru, ama yine de önemliydi.

Egwene basamaklardan kalkarken elbisesi yine gümüş beyaz Amyrlin elbisesi oldu. Bir adım attı ve dünyanın değişmesine izin verdi.

Beyaz Kule’nin önünde duruyordu. Bakışlarını kaldırdı, onları narin –ama yine de güçlü– kulede gezdirdi. Gökyüzü siyah bir kargaşa halinde kaynıyordu, ama bir şey Kule’den tam Egwene’in üzerine bir gölge düşürüyordu. Bu bir tür görü müydü? Kule’nin yanında cüce gibi kalıyordu ve onu kendisi taşıyormuş gibi, onun ağırlığını hissediyordu. O duvarları ittiriyor, çatlayıp yıkılmalarını engelliyordu.

Uzun süre, kaynayan gökyüzünün ve Kule’nin kusursuz silindirinin üzerine düşürdüğü gölgenin altında durdu. Tepesine bakarak, onun düşmesinin zamanının gelip gelmediğine karar vermeye çalıştı.

Hayır, diye düşündü yine. Hayır, henüz değil. Birkaç gün daha.

Gözlerini yumdu, sonra karanlığa açtı. Bedeni aniden acıyla patladı. Poposu yediği kırbaçlardan dolayı kızarmıştı, küçük odada kıvrılarak yatmak zorunda kalmasından dolayı kolları ve bacakları tutulmuştu. Hücre eski saman ve küf kokuyordu ve Egwene burnu alışmış olmasa, kendi yıkamamış bedeninin pis kokusunu da duyacağını biliyordu. İnlemesini bastırdı –dışarıda, nöbet bekleyen ve üzerindeki kalkanı koruyan kadınlar vardı. Yakınmalarını, inleme biçiminde bile olsa, onların duymasına izin veremezdi.

Doğrulup oturdu. Üzerinde, Elaida’nın verdiği akşam yemeğinde giydiği çömez elbisesi vardı hâlâ. Elbisenin kol yenleri kurumuş kanla katılaşmıştı ve Egwene hareket ederken çıtırdıyor, derisine sürtünüyorlardı. Egwene susamıştı; ona asla yeterince su vermiyorlardı. Ama o yakınmıyordu. Bağırmıyor, ağlamıyor, yalvarmıyordu. Acıya rağmen kendini doğrulup oturmaya zorladı ve hisleri karşısında kendi kendine gülümsedi. Bağdaş kurdu, sonra arkasına yaslandı ve –teker teker– kollarındaki kasları gerdi. Sonra ayağa kalktı ve eğilerek sırtını ve omuzlarını gerdi. Sonunda sırtüstü yattı ve bacaklarını havaya kaldırarak gerdi, ağrıyla irkildi. Esnekliğini korumalıydı. Acı bir şey değildi. Beyaz Kule’nin içinde bulunduğu tehlikeyle karşılaştırılınca hiçbir şey.

Egwene bağdaş kurarak oturdu ve derin derin nefes alarak, bu odaya kapatılmayı istediğini tekrarladı kendine. İsterse kaçabilirdi, ama kalıyordu. Kalarak Elaida’nın saygınlığına zarar veriyordu. Kalarak bazılarının eğilmeyeceğini, Beyaz Kule’nin düşüşünü sessizce kabullenmeyeceğini kanıtlıyordu. Bu tutsaklığın bir anlamı vardı.

Kafasının içinde tekrarladığı sözler, bu hücrede bir gün daha geçirme fikrinin doğurduğu panik duygusunu biraz dindiriyordu. Her gece gördüğü, aklını başında tutan düşler olmasa ne yapardı? Yine zavallı Rand’ın kutuya kapatılmasını düşündü. O ve Egwene artık bir şey paylaşıyordu. İki Nehir’de geçen çocukluklarının ötesinde bir şey. İkisi de Elaida’nın cezalarının acısını çekmişti. Ve bu ikisini de yıkmamıştı.

Beklemekten başka yapacak hiçbir şey yoktu. Öğlen civarında kapıları açacaklar, onu dışarı sürükleyecekler, döveceklerdi. Cezayı Silviana vermiyordu. Dayak atmak bir ödül olarak görülüyordu, bütün günlerini zindanlarda onun başında nöbet bekleyerek geçiren Kızıl Aes Sedailere bir ödül.

Dayaktan sonra Egwene hücreye geri dönecekti ve ona bir çanak tatsız lapa verilecekti. Her gün aynıydı. Ama Egwene yıkılmayacaktı, özellikle de gecelerini Tel’aran’rhiod’da geçirebildiği için. Aslında, pek çok açıdan, orada –özgür ve hareketli olarak– geçirdiği zaman onun günleriydi ve karanlıkta hareketsiz geçirdiği bu zamanlar ise geceleriydi. Kendi kendine böyle söyledi.

Sabah yavaş yavaş geçti. Sonunda demir anahtarlar eski kilitte tangırdadı. Kapı açıldı. Dışarıda iki ince Kızıl Aes Sedai’nin silueti duruyordu. Işık Egwene’e o kadar yabancıydı ki, yüz hatlarını seçemiyordu. Egwene hiç direnmemiş olmasına rağmen, Kızıllar onu kabaca kollarından yakaladılar. Onu dışarı çekip yere fırlattılar. Egwene bir tanesinin beklenti içinde kendi elinde şaklattığı kırbacın sesini duydu ve darbelere hazırlandı. Tıpkı dün olduğu gibi, onun kahkahalarını duyacaklardı.

“Dur,” dedi bir ses.

Egwene’i tutan kollar gerildi. Egwene, yanağını soğuk seramik zemine yaslayarak kaşlarını çattı. O ses... Katerine’indi.

Egwene’i tutan Aes Sedailer yavaşça kavrayışlarını gevşettiler ve onu ayağa kaldırdılar. Egwene lambaların parlak ışığında gözlerini kırpıştırarak baktığı zaman Katerine’in koridorda, az ötede, kollarını kavuşturmuş dikilmekte olduğunu gördü. “O salıverilecek,” dedi Kızıl tuhaf bir biçimde kendini beğenmiş bir sesle.

“Ne?” diye sordu Egwene’in gardiyanlarından biri. Egwene’in gözleri alıştığında, sıska Barasine olduğunu gördü.

“Amyrlin yanlış kişiyi cezalandırdığını fark etti,” dedi Katerine. “Başarısızlık yalnızca bu... çömez böceğinin suçu değil, onu kullanan kişinin.”

Egwene Katerine’i süzdü. Sonra taşlar yerli yerine oturdu. “Silviana,” dedi.

“Kesinlikle,” dedi Katerine. “Çömezler kontrol dışına çıkmışsa, suç onları eğitmekle görevli kişinin değil midir?”

Demek Elaida, Egwene’in Karanlıkdostu olduğunu kanıtlayamayacağını fark etmişti. Dikkatleri Silviana’nın üzerine çekmek akıllıca bir hareketti; eğer Elaida Egwene’i dövmek için Güç kullanmaktan cezalandırılırsa ve Silviana da Egwene’in kontrol dışına çıkmasına izin verdiği için cezalandırılırsa, Amyrlin rezil olmazdı.

“Bence Amyrlin akıllıca bir seçim yaptı,” dedi Katerine. “Egwene, sen... bundan sonra yalnızca Çömezler Sorumlusu’ndan ders alacaksın.”

“Ama Silviana’nın başarısız olduğunu söyledin,” dedi Egwene şaşkınlıkla.

“Silviana değil,” dedi Katerine; kendini beğenmişliği daha da arttı sanki. “Yeni Çömezler Sorumlusu.”

Egwene kadınla göz göze geldi. “Ah,” dedi. “Ve Silviana’nın başarısız olduğu yerde senin başarılı olacağını sanıyorsun, öyle mi?”

“Göreceksin.” Katerine döndü ve seramik kaplı koridorda uzaklaşmaya başladı. “Onu odasına götürün.”

Egwene başını iki yana salladı. Elaida Egwene’in sandığından daha becerikliydi. Hapse atmanın işe yaramadığını görmüştü ve onun yerine cezalandıracak bir günah keçisi bulmuştu. Ama Silviana Çömezler Sorumlusu olarak konumunu kaybetmişti, öyle mi? Bu Kule’nin moraline bir darbe indirecekti, çünkü pek çok Aes Sedai Silviana’yı örnek bir Çömezler Sorumlusu olarak görüyordu.

Kızıllar gönülsüzce Egwene’i çömezler kısmına yürütmeye başladılar. Kısım artık yirmi ikinci kattaydı. Onu dövme fırsatını kaçırdıkları için sinirlenmiş görünüyorlardı.

Egwene onları görmezden geldi. Onca zamanı hücrede geçirdikten sonra, yalnızca yürüyebilmek bile harikaydı. Bu özgürlük değildi, yanında iki nöbetçi varken değil, ama kesinlikle özgürlük gibi geliyordu! Işık! O rutubetli, delikten farksız hücrede kalmaya kaç gün daha dayanabileceğinden emin değildi!

Ama kazanmıştı. Bunu yeni yeni kavrıyordu. Kazanmıştı! Elaida’nın bulabildiği en kötü cezaya direnmiş ve bundan zaferle çıkmıştı! Amyrlin Salon tarafından cezalandırılacaktı ve Egwene özgür kalacaktı.

Tanıdık koridorların her biri onu tebrik edermiş gibi gelen bir ışıkla aydınlanmıştı ve attığı her adım savaş meydanında bin adamın zafer yürüyüşü gibi geliyordu. Kazanmıştı! Savaş bitmemişti, ama bu çatışmanın galibi Egwene’di. Merdivenleri tırmandılar, sonra Kule’nin daha kalabalık yerlerine geldiler. Biraz sonra, Egwene gelip geçen çömezler gördü; Egwene’i görünce kendi aralarında fısıldaştılar, sonra dağıldılar.

Birkaç dakika içinde Egwene’in üç kişilik küçük geçit alayı koridorlarda gittikçe daha fazla insanın önünden geçmeye başladı. Tüm Ajahlardan Aes Sedailer; meşgul görünüyorlardı –ama Egwene’in geçişini izlerken adımları yavaşlıyordu. Çizgili elbiseler içindeki Kabuledilmişler bakışlarını saklamıyorlardı; koridor kesişimlerinde duruyor, Egwene geçerken alık alık bakıyorlardı. Hepsinin bakışlarında şaşkınlık vardı. Egwene neden serbestti? Gergin görünüyorlardı. Egwene’in bilmediği bir şey mi olmuştu?

“Ah, Egwene,” dedi bir ses, bir koridordan geçerlerken. “Harika, serbest kalmışsın. Seninle konuşmak istiyorum.”

Egwene şokla döndüğünde, amacı olan Kahverengi Temsilci Saerin’i gördü. Yanağındaki yara izi kadının tüm diğer Aes Sedai’den daha... ürkütücü görünmesine sebep oluyordu ve kadının büyük yaş işaret eden beyaz saç bukleleri bu izlenimi güçlendiriyordu. Kahverengiler arasında pek az Aes Sedai ürkütücü olarak tarif edilirdi, ama Saerin kesinlikle o seçkin gruptan biriydi.

“Onu odasına götürüyoruz,” dedi Barasine.

“Eh, o zaman siz bunu yaparken konuşurum ben de,” dedi Saerin sakin sakin.

“Onun kimseyle...”

“Beni ret mi ediyorsun Kızıl? Bir Temsilci’yi?” diye sordu Saerin.

Barasine kızardı. “Amyrlin bunu duyunca memnun olmayacak.”

“O zaman koşa koşa git ve ona söyle,” dedi Saerin. “Ben de bu arada genç al’Vere ile önemli meseleler hakkında konuşurum.” Kızılları süzdü. “Bize biraz mesafe verin lütfen.”

İki Kızıl dik bakışlarıyla onu sindirmeyi başaramayınca gerilediler. Egwene merakla izliyordu. Amyrlin’in –aslında, tüm Ajah’ın– yetkesi azalmış gibi görünüyordu. Saerin Egwene’e döndü ve işaret etti. İkisi koridorda birlikte yürümeye başladılar. Kızıl Aes Sedailer de peşlerinden geldi.

“Bu şekilde benimle konuşurken görülmen riskli olabilir,” dedi Egwene.

Saerin burnunu çekti. “Bugünlerde insanın kendi dairesinden çıkması bile riskli. Olaylar beni fazla rahatsız etmeye başladı, önemsiz meselelerle kafamı yoramayacağım.” Duraksadı, sonra Egwene’e baktı. “Dahası. Bugünlerde senin yanında görülmek o riske değer. Bir şeyi belirlemek istiyorum.”

“Ne?” diye sordu Egwene merakla.

“Eh, aslında onların itip kakılmayı kabul edip etmeyeceklerini görmek istedim. Kızıl Ajah’ın pek çok üyesi senin salıverilmeni iyi karşılamadı. Bunu Elaida açısından büyük bir başarısızlık olarak görüyorlar.”

“Beni öldürtmeliydi,” dedi Egwene başını sallayarak. “Günler önce.”

“Bu da başarısızlık olarak görülürdü.”

“Silviana’yı görevinden almak kadar büyük bir başarısızlık mı?” diye sordu Egwene. “Aniden, olayın üzerinden bir hafta geçtikten sonra, suçun Çömezler Sorumlusu’nda olduğuna karar vermekten daha büyük bir başarısızlık mı?”

“Sana öyle mi söylediler?” diye sordu Saerin gözleri önünde, gülümseyerek. “Elaida’nın tek başına, aniden bu karara vardığını mı anlattılar?”

Egwene tek kaşını kaldırdı.

“Silviana tüm Salon’un huzurunda konuşma talebinde bulundu,” diye açıkladı Saerin. “Önümüzde, Elaida’nın önünde durdu ve sana gösterilen muamelenin kanundışı olduğunu savundu. Büyük olasılıkla da öyle. Sen Aes Sedai olmasan bile, böyle korkunç koşullara mahkûm edilmemen gerekir.” Saerin Egwene’e baktı. “Silviana serbest bırakılmanı talep etti. Sana çok saygı duyuyormuş gibi göründüğünü söylemeliyim. Senin cezalarını, dersini iyi öğrenmiş bir öğrenci gibi karşıladığını anlatırken sesinde gurur vardı. Elaida’yı eleştirdi ve onun Amyrlin Makamı’ndan indirilmesini talep etti. Oldukça... olağandışıydı.”

“Işık aşkına...” diye nefes verdi Egwene. “Elaida ona ne yaptı?”

“Onun çömez elbisesi giymesini emretti,” dedi Saerin. “Bu, Salon’da ayaklanma başlatacaktı neredeyse.” Saerin duraksadı. “Silviana reddetti elbette. Elaida onun yalıtılıp idam edileceğini bildirdi. Salon ne yapacağını bilmiyor.”

Egwene paniğe kapıldı. “Işık! Onun cezalandırılmaması gerek! Bunu önlemeliyiz.”

“Önlemek mi?” diye sordu Saerin. “Çocuğum, Kızıl Ajah dağılıyor! Kendi sürüsüne saldıran kurtlar gibi, kendi üyeleri birbirleri aleyhine dönüyor. Elaida’nın kendi Ajahından birini öldürmesine izin verilirse, Kule içinde sahip olduğu destek buharlaşıp gidecek. Ah, toz yatıştığı zaman Ajah iyice küçük düşmüş olacak. Onları tamamen dağıtıp işlerini bitirirsek şaşırmam.”

“Ben onları dağıtmak istemiyorum,” dedi Egwene. “Saerin, Elaida’nın düşünce tarzındaki hatalardan biri bu zaten! Beyaz Kule’nin gelecek olanlarla yüzleşmek için Kızıllar dahil tüm Ajahlara ihtiyacı var. Sırf haklılığımızı kanıtlamak için Silviana gibi bir kadını kaybetmeyi göze alamayız. Bulabildiğince destek toparla. Bu saçmalığı durdurmak için hızla hareket etmeliyiz.”

Saerin gözlerini kırpıştırdı. “Gerçekten de burada kontrolün sende olduğunu mu düşünüyorsun çocuğum?”

Egwene onunla göz göze geldi. “Kontrolün sende mi olmasını istiyorsun?”

“Işık, hayır!”

“Eh, o zaman yolumdan çekil ve işe koyul! Elaida’nın indirilmesi lazım, ama bu olurken tüm Kule’nin tepemize yıkılmasına izin veremeyiz. Salon’a git ve bunu durdurabilmek için ne yapabileceğine bak!”

Saerin saygıyla başını salladıktan sonra koridorun kenarına çekildi. Egwene iki Kızıl gardiyanına baktı. “Bunu duydunuz mu?”

Kadınlar bakıştılar. Elbette dinlemişlerdi. “Gidip, neler olduğunu kendi kulaklarınızla duymak istiyorsunuzdur,” dedi Egwene. “Neden bunu yapmıyorsunuz?”

İkisi sinirle ona baktılar. “Kalkan,” dedi Barasine. “Her zaman, onu koruyan en az iki kişi olması emredildi.”

“Ah, Işık...” Egwene derin bir nefes aldı. “Bir başka Kızıl’ın gözetimi altında olana kadar Güç kullanmayacağıma yemin edersem, bu sizin için yeterli olur mu?”

İkisi ona kuşkuyla baktılar.

“Ben de öyle düşünmüştüm,” dedi Egwene. Bir yan koridorda duran ve duvar seramiklerini silermiş gibi yaparak, alık alık Egwene’e bakan bir çömez grubuna döndü.

“Sen,” dedi Egwene bir tanesini işaret ederek. “Marsial’dı, değil mi?”

“Evet Anne,” diye ciyakladı kız.

“Git ve biraz çatalkök çayı getir. Çömezler Sorumlusu’nun çalışma odasında, Katerine’de biraz olması lazım. Uzak değil. Ona, benim üzerimde kullanmak üzere Barasine’in istediğini söyle.”

Çömez denileni yapmak üzere koşarak uzaklaştı.

“Çayı kendi kendime içersem en azından bir taneniz gidebilir,” dedi Egwene. “Ajahınız dağılıyor. Mümkün olduğunca aklı başında kadına ihtiyacınız var; belki sizin Aes Sedaileri Elaida’nın Silviana’yı idam etmesinin akıllıca olmayacağına ikna edebilirsiniz.”

İki Kızıl kararsızca bakıştılar. Sonra Egwene’in adını bilmediği sıska kadın hafif bir sesle küfretti ve eteklerini savura savura uzaklaştı. Barasine onun arkasından seslendi, ama kadın dönmedi.

Barasine Egwene’e baktı, kendi kendine bir şeyler mırıldandı, ama yerinden ayrılmadı. “O çatalkökü bekleyeceğiz,” dedi Egwene’in gözlerinin içine bakarak. “Odana yürümeye devam et.”

“İyi,” dedi Egwene. “Ama geciktiğin her dakika senin için çok pahalıya mal olacak.”

Merdivenleri tırmanarak, Kule’nin Kahverengi kısmından kalanların yanına sıkışmış olan yeni çömezler kısmına çıktılar. Egwene’in kapısında durarak çatalkökü beklediler. Onlar orada dururken, çömezler toplanmaya başladı. Uzak koridorlarda, Aes Sedailer ve Muhafızları telaşla koridorlarda koşuyorlardı. Bir umut, Salon Elaida’yı kontrol altına almak için bir şeyler yapabilirdi. Eğer kadın gerçekten de, sırf onunla aynı fikirde değil diye Aes Sedaileri idam edecek kadar ileri giderse...

Çömez iri iri açılmış gözlerle bir kupa ve küçük bir kurutulmuş bitki paketi getirdi. Barasine paketi inceledi, tatminkâr olduğuna karar verdi ve onu kupaya boşaltıp, beklenti içinde Egwene’e uzattı. Egwene içini çekerek kupayı aldı ve ılık sıvının tamamını içti. Tek iplik bile yönlendirememesine sebep olacak kadar kuvvetli bir dozdu, ama onu bayıltacak kadar güçlü olmadığını umuyordu.

Barasine döndü ve hızla uzaklaşarak, Egwene’i koridorda yalnız bıraktı. Sırf yalnız değil, yalnız ve dilediğini yapmak üzere serbest. Egwene bu tür fırsatları pek sık bulamıyordu.

Eh, bu fırsatla ne yapabileceğini görmesi gerekiyordu. Ama ilk önce bu kirli, kan lekeli elbiseyi değiştirmesi ve yıkanması gerekiyordu. Kapıyı itip odasına girdi.

Ve içeride oturan birini buldu.

“Merhaba Egwene,” dedi Verin buharları tüten bir çay kupasından bir yudum alarak. “Vay vay! Ben de seninle konuşmak için o hücreye mi gitmem gerekeceğini merak etmeye başlamıştım.”

Egwene şokunu üzerinden attı. Verin? Kadın Beyaz Kule’ye ne zaman dönmüştü? Egwene onu görmeyeli ne kadar olmuştu? “Şu anda yeterince zaman yok Verin,” dedi yedek elbisesini sakladığı küçük dolabı açarak. “Yapmam gereken işlerim var.”

“Hımm, evet,” dedi Verin sakin sakin çayını yudumlayarak. “Öyledir herhalde. Giydiğin elbise yeşil bu arada.”

Egwene cümlenin saçmalığı karşısında kaşlarını çatarak bakışlarını elbisesine indirdi. Elbise elbette yeşil değildi. Verin ne diyordu böyle? Kadın şimdi...

Verin’e bakarak donakaldı.

Bu bir yalandı. Verin yalan söyleyebiliyordu.

“Evet, bunun dikkatini çekeceğini düşünmüştüm,” dedi Verin gülümseyerek. “Oturmalısın. Konuşacak çok şeyimiz ve bunu yapacak çok az zamanımız var.”

39
Verin Sedai’nin Ziyareti

“Yemin Çubuğu’nu tutmadın,” diye suçladı Egwene onu dolabın yanında durarak. Verin yatağın yanında çayını yudumlamaya devam etti. Tıknaz kadının üzerinde anaç yakalı, kahverengi, sade bir elbise ve belinde kalın deri kemer vardı. Eteği bölünmüştü ve altından görünen kirli botlara bakınca kadının Beyaz Kule’ye yeni geldiği anlaşılıyordu.

“Saçmalama.” Verin topuzundan kaçmış bir saç buklesini arkaya attı; kahverengi saçlarına epey kır düşmüştü. “Çocuğum, ben Yemin Çubuğu’nu elime alıp yemin ettiğimde daha senin büyükannen doğmamıştı.”

“O zaman Yeminleri kaldırmışlar,” dedi Egwene. Bu, Yemin Çubuğu’yla mümkündü –ne de olsa Yukiri, Saerin ve diğerleri yeminlerini kaldırıp yenilerini etmişlerdi.

“Eh, evet,” dedi Verin anaç bir tavırla.

“Sana güvenmiyorum,” derken buldu Egwene kendini. “Hiç güvendiğimi sanmıyorum.”

“Çok akıllıca,” dedi Verin çayını yudumlayarak. Egwene’in tanıdığı bir koku değildi. “Ne de olsa, ben Kara Ajah’tanım.”

Egwene aniden ürperdi. Sanki buz gibi soğuk bir kazık sırtından göğsüne saplanmıştı. Kara Ajah. Verin Kara’ydı. Işık!

Egwene hemen Tek Güç’e uzandı. Ama elbette, çatalkök yüzünden boşuna bir çabaydı. Üstelik ona çatalkök vermelerini öneren Egwene’in kendisiydi! Işık, sağduyusunu mu yitirmişti? Zaferinin ardından o kadar özgüvenli, o kadar emindi ki, bir Kara Aes Sedai’ye rastlarsa ne olacağını hiç düşünmemişti. Ama bir Kara Aes Sedai’ye rastlamayı kim beklerdi ki? Bir tanesini yatağınızın üzerinde sakin sakin oturmuş, çay içerken ve her zaman çok şey bilirmiş gibi gelen o gözlerle size bakarken bulmak. Saklanmak için –dalgın ve âlim tavırlarınız yüzünden diğer Aes Sedailer tarafından devamlı göz ardı edilen– gösterişsiz bir Kahverengi olmaktan daha iyi yol var mıydı?

“Vay, bu çay gerçekten güzel,” dedi Verin. “Laras’ı bir daha gördüğünde, çay için benim adıma teşekkür et. Biraz bozulmamış çayı olduğunu söyledi, ama ona güvenmedim. Bugünlerde insanlara güvenmek biraz zor, değil mi?”

“Ne, Laras Karanlıkdostu mu?” diye sordu Egwene.

“Işık, hayır,” dedi Verin. “Kadın çok şey olabilir, ama Karanlıkdostu değil. Laras’ın Yüce Efendi’ye yemin etmesi, bir Beyazpelerin’in bir Aes Sedai ile evlenmesi kadar olası ancak. Olağanüstü bir kadın. Çay tadından da anlıyor.”

“Bana ne yapacaksın?” dedi Egwene kendini sakin konuşmaya zorlayarak. Verin onu öldürmek istese, bunu çoktan yapardı. Açık ki Verin Egwene’i kullanmak istiyordu ve bu Egwene’e fırsat verirdi. Kaçma fırsatı, durumu tersine çevirme imkânı. Işık, ne kadar da kötü bir zamanlamaydı!

“Eh,” dedi Verin, “ilk önce, oturmanı rica ediyorum. Sana çay sunardım, ama benim içtiğim çaydan isteyeceğinden kuşkum var.”

Düşün, Egwene! dedi kendi kendine. Yardım istemek boşuna olurdu; Kızıl bakıcılarının ikisi de gittiğinden, yalnızca çömezler duyardı büyük olasılıkla. Tam da yalnız kalacak zamanı bulmuştu! Gardiyanlarının yakında olmasını isteyeceği hiç aklıma gelmezdi.

Her durumda, eğer bağırırsa, Verin kuşkusuz onu Hava örgüleri ile bağlayıp, ağzını tıkardı. Ve eğer çömezler gerçekten duyarsa, sorunun ne olduğunu görmeye koşarlardı –ve bu onların da Verin’in eline geçmesine sebep olurdu. Bu yüzden Egwene odadaki tek tahta tabureyi çekti ve oturdu, poposu mindersiz tahta ile karşılaşınca isyan etti.

Dört gündür kullanılmadığından küçük oda dingin ve sessizdi, soğuk ve arınık. Egwene telaşla kaçış yolu arıyordu.

“Burada çıkardığın iş için seni tebrik ediyorum Egwene,” dedi Verin. “Aes Sedai hizipleri arasında süren aptallığı biraz inceledim, ama kişisel olarak karışmamaya karar verdim. Araştırmalarıma devam etmem ve genç al’Thor’a göz kulak olmam daha önemliydi. Coşkun biri olduğunu söylemek zorundayım. Çocuk için endişeleniyorum. Yüce Efendi’nin nasıl çalıştığını anladığından emin değilim. Her şer Seçilmişler kadar... aşikâr değildir. Siz onlara Terkedilmişler diyorsunuz.”

“Aşikâr mı?” dedi Egwene. “Terkedilmişler mi?”

“Eh, göreceli olarak.” Verin gülümsedi ve ellerini çay kupasında ısıttı. “Seçilmişler kendi aralarında didişen bir avuç çocuktan farksız. Babalarının dikkatini çekmek için her biri daha fazla bağırmaya çalışıyor. Ne istediklerini görmek kolay: diğer çocuklar üzerinde güç, en önemli çocuğun kendileri olduğuna dair kanıt. Ben bir insanı Seçilmiş yapanın zekâ, kurnazlık ya da beceri olmadığına ikna oldum –ama elbette, bunlar da önemli. Hayır, ben Yüce Efendi’nin en büyük önderlerinde aradığı özelliğin bencillik olduğuna inanıyorum.”

Egwene kaşlarını çattı. Gerçekten de Terkedilmişler hakkında sakin sakin sohbet mi ediyorlardı? “Neden bu niteliği seçsin?”

“Onları öngörülebilir kılıyor. Beklediğin gibi davranan bir araç, anlayamadığın bir araçtan çok daha değerlidir. Ya da belki, kendi aralarında didişirken, yalnızca en güçlü olan hayatta kaldığı için. Dürüst olmak gerekirse, bilmiyorum. Seçilmişler öngörülebilirdir, ama Yüce Efendi kesinlikle değildir. Onyıllardır inceliyor olmama rağmen, onun neyi neden istediğinden emin olamıyorum. Tek bildiğim bu savaşın al’Thor’un varsaydığı gibi savaşılmadığı.”

“Peki, bunun benimle ne ilgisi var?” diye sordu Egwene.

“Çok ilgisi var,” dedi Verin kendi kendine cıklayarak. “Korkarım konudan saptım. Hem de bu kadar az zamanım varken. Gerçekten de dikkatimi toplamalıyım.” Kadın hâlâ hoş, âlim bir Kahverengi Aes Sedai’ye benziyordu. Egwene Kara Aes Sedailerin... farklı olacağını beklemişti hep.

“Her neyse,” diye devam etti Verin. “Senin burada, Kule’de yaptıklarından bahsediyorduk. Sen dışarıdaki arkadaşlarınla oyalanırken gelip seni bulmam gerekeceğinden korkuyordum. Seni Elaida’nın rejimine sızmakla kalmayıp, Salon’un yarısını onun aleyhine döndürmüş halde bulunca ne kadar şaşırdığımı hayal edebilirsin. Bazı meslektaşlarımı kesinlikle kızdırmışsın, bu kadarını söyleyebilirim. Hiç memnun değiller.” Verin başını iki yana sallayarak çayından bir yudum daha aldı.

“Verin, ben...” Egwene duraksadı. “Ne...”

“Korkarım zaman yok,” dedi Verin öne eğilerek. Aniden kadında bir şey değişmişti sanki. Hâlâ yaşlı –ve zaman zaman anaç– görünse de, kadının yüzüne kararlı bir ifade gelmişti. Egwene’in gözlerine baktı ve o bakışlardaki yoğunluk Egwene’i şok etti. Bu aynı kadın mıydı?

“Gevezelik etmeme aldırmadığın için teşekkürler,” dedi Verin daha yumuşak bir sesle. “Bir kez daha, çay içerek sakin sakin sohbet etmek çok güzeldi. Şimdi, bilmen gereken şeyler var. Seneler önce, bir karar vermem gerekti. Kendimi Karanlık Varlık’a yemin etmek ile bunu asla yapmak istemediğimi –ya da böyle bir niyetim olmadığını– açıklama seçeneği ile karşı karşıya buldum. İkincisini seçersem, öldürülecektim.

“Belki başkası olsa, bu durumdan kurtulmanın bir yolunu bulabilirdi. Çok kişi basitçe ölümü seçerdi. Ama ben bunu bir fırsat olarak gördüm. İnsan nadiren böyle bir fırsat yakalar. Yaratığın yüreğinin içini görme, kanını gerçekte döndürenin ne olduğunu görme fırsatı. Tüm küçük damarların nereye gittiğini keşfetme fırsatı. Oldukça olağanüstü bir deneyim.”

“Dur bir dakika,” dedi Egwene. “Kara Ajah’a onları incelemek için mi katıldın?”

“Onlara, postu kurtarmak için katıldım,” dedi Verin gülümseyerek. “Bu beyaz saçlar hakkında söylenip dursa da, Tomas onu pek sever. Her neyse, onlara katıldıktan sonra, durumdan faydalanarak onları inceledim.”

“Tomas. Ne yaptığını biliyor mu?”

“Kendisi de bir Karanlıkdostu çocuğum,” dedi Verin. “Bir çıkış yolu arıyordu. Eh, Yüce Efendi sana pençelerini bir geçirdi mi, aslında çıkış yolu yok. Ama savaşmanın, yaptıklarını bir ölçüde telafi etmenin bir yolu vardı. Tomas’a bu şansı sundum ve bu yüzden o zamanlar bana epey minnettar olduğuna inanıyorum.”

Egwene bütün bunları kavramaya çalışarak duraksadı. Verin bir Karanlıkdostuydu... ama aynı zamanda değildi. “‘O zamanlar’ minnettar olduğunu söyledin?”

Verin hemen yanıt vermedi. Çayından bir yudum aldı. “Karanlık Varlık’a edilen yeminler oldukça açıktır,” diye devam etti sonunda. “Ve, yönlendiremeyen biri ettiğinde, oldukça bağlayıcıdır. Bozulması imkânsızdır. Haklı sebep gösterebilirsen diğer Karanlıkdostlarının üzerini çizebilirsin, Seçilmişlerin aleyhine dönebilirsin. Bencilliğin korunması gerek. Ama ona asla ihanet edemezsin. Tarikatın kendisini asla dışarlıklılara açıklayamazsın. Ama yeminler çok açıktır. Çok açık.” Başını kaldırdı ve Egwene ile göz göze geldi. “‘Yüce Efendi’ye ihanet etmeyeceğime, sırlarımı öleceğim saate kadar saklamaya yemin ederim.’ Ben de bu yemini ettim. Anlıyor musun?”

Egwene Verin’in ellerindeki kupaya baktı. “Zehir mi?”

“Asping rot’un rahat içilmesi için çok özel bir çay gerekir,” dedi Verin bir yudum daha alarak. “Dediğim gibi, lütfen benim adıma Laras’a teşekkür et.”

Egwene gözlerini yumdu. Nynaeve ona asping rot’tan bahsetmişti; bir damlası öldürürdü. Hızlı ve huzurlu bir ölüm olurdu ve genellikle içilmesinden bir saat sonra gelirdi.

“Yeminlerde ilgi çekici bir boşluk,” dedi Verin yumuşak sesle. “İnsanın ölmeden önceki son saatte ihanet etmesine izin vermek. Yüce Efendi’nin bundan haberi olup olmadığını merak ediyorum. Neden bu boşluğu kapamıyor?”

“Belki de bunu bir tehdit olarak görmüyordur,” dedi Egwene gözlerini açarak. “Hangi Karanlıkdostu insanların iyiliği için kendini öldürür ki? Onun takipçilerinin yapacağı türden bir şey değil.”

“Bu konuda haklı olabilirsin,” dedi Verin çay fincanını kenara koyarak. “Bundan dikkatle kurtulunacağından emin olman akıllıca olur çocuğum.”

“Ee, bu kadar mı?” diye sordu Egwene ürpererek. “Tomas ne olacak?”

“Vedalarımızı ettik. O son saatini ailesiyle geçiriyor.”

Egwene başını iki yana salladı. Ne kadar büyük bir trajediydi. “İtiraf etmek ve ruhunu kurtarmak şansı için bana geldin, öyle mi?”

Verin güldü. “Ruhumu kurtarmak mı? Bunun o kadar kolay öğrenilen bir şey olmadığını sanıyorum. Işık biliyor ya, çok özel türden bir kurtuluş gerektirecek şeyler yaptım. Ama bedeline değerdi. Kesinlikle değerdi. Ya da belki yalnızca ben kendi kendime öyle diyorum.” Yana uzandı ve Egwene’in yatağının ayakucundaki katlanmış battaniyenin altından deri bir çanta çekti. Kayışları dikkatle çözdü, sonra iki nesne çıkardı: deri ciltli iki kitap. Biri büyüktü, bir referans kitabına benziyordu, ama kırmızı cildinde başlık yoktu. Diğeri ince, mavi bir kitaptı. İkisinin de cildi kullanılmaktan eskimişti.

Verin onları Egwene’e uzattı. Egwene onları tereddütle aldı. Büyük cilt sağ elinde ağırdı, mavi kitap ise sol elinde hafif. Kaşlarını çatarak parmağını pürüzsüz derinin üzerinde gezdirdi. Başını kaldırıp Verin’e baktı.

“Kahverengi Ajah’taki her kadın,” dedi Verin, “kalıcı bir şey üretmek ister. Anlamlı olacak bir araştırma ya da inceleme. Diğerleri sık sık bizi çevremizdeki dünyayı görmezden gelmekle suçlar. Onlar bizim yalnızca geriye baktığımızı düşünürler. Eh, bu doğru değil. Eğer dalgınsak, bunun sebebi ileriye, gelecek olanlara bakmamızdır. Ve topladığımız bilgileri... onlara bırakırız. Diğer Ajahlar bugünü daha iyi kılmak hakkında endişelenir; biz yarını daha iyi kılmayı arzularız.”

Egwene mavi kitabı kenara bırakarak, ilk önce kırmızı olanı inceledi. Sözcükler Egwene’in Verin’in el yazısı olarak tanıdığı, küçük, işlek, ama sıkışık harflerle yazılmıştı. Cümlelerin hiçbiri anlamlı gelmiyordu. Saçmaydılar.

“Küçük defter bir anahtar Egwene,” diye açıkladı Verin. “Bu kitabı yazmak için kullandığım şifreyi içeriyor. Asıl eser o cilt. Benim eserim. Hayatımın eseri.”

“Bu nedir?” diye sordu Egwene yanıtı bildiğini tahmin ederek.

“İsimler, mekânlar, açıklamalar,” dedi Verin. “Onlar hakkında öğrendiğim her şey. Karanlıkdostları arasındaki önderler, Kara Ajah. İnandıkları kehanetler, ayrı hiziplerin hedefleri ve güdüleri. Arkada da, kimliğini belirleyebildiğim tüm Kara Aes Sedailer ver.”

Egwene irkildi. “Hepsi mi?”

“Hepsini yakalayabildiğimden kuşkuluyum,” dedi Verin gülümseyerek. “Ama büyük kısmını öğrendim sanırım. Sana yemin ederim Egwene. Oldukça ayrıntılı çalışabiliyorum.”

Egwene kitaplara huşu içinde baktı. İnanılmaz! Işık, bu bir kralın hazinesinden daha büyük bir hazineydi. Valere Borusu kadar büyük bir hazine. Karalar arasında –devamlı izleyerek, kaydederek, herkesin iyiliği için çalışarak– geçen bir hayat hayal etti ve yaşlı gözlerle başını kaldırdı.

“Ah, yapma bunu,” dedi Verin. Yüzü solmaya başlamıştı. “Tıpkı bir meyveyi içinden dışına doğru yiyen kurtlar gibi, aramızda pek çok ajanları var. Eh, bizden birinin de onların arasına sızmasının zamanının geldiğini düşünmüştüm. Bu, bir kadının hayatına bedel. Pek az insan, elinde tuttuğun kitap kadar faydalı, o kadar harika bir şey yaratabilmiştir. Hepimiz geleceği değiştirmeye çalışıyoruz Egwene. Ben bunu yapmak için bir fırsatım olduğunu düşünüyorum.”

Verin derin bir nefes aldı, sonra elini başına kaldırdı. “Vay. Bu gerçekten hızlı etki ediyor. Sana söylemem gereken bir şey daha var. Lütfen kırmızı kitabı aç.”

Egwene kitabı açtı ve uçlarında çelik ağırlıklar olan ince deri bir kayış buldu. Kitap ayracı olarak kullanılanlara benziyordu, ama bu gördüğü diğerlerinden daha uzundu.

“Onu kitaba dola,” dedi Verin, “herhangi bir sayfayı onunla işaretle, sonra gevşek uçları yukarı doğru bük.”

Meraklanan Egwene denileni yaptı, şeridi gelişigüzel bir sayfaya koydu ve kitabı kapadı. Küçük kitabı büyük olanın üzerine koydu, sonra kitap ayracının aşağı sarkan uzun uçlarını alıp birbirine doladı. Ağırlıkların birbirine uyduğunu fark etti. Onları kilitledi.

Ve kitaplar kayboldu.

Egwene bakakaldı. Kitapları hâlâ ellerinde hissedebiliyordu, ama kitapların kendileri görünmez olmuştu.

“Korkarım yalnızca kitaplar üzerinde işe yarıyor,” dedi Verin esneyerek. “Anlaşıldığı kadarıyla. Efsaneler Çağı’nda yaşamış biri günlüğünü diğerlerinden saklama konusunda çok endişelenmiş.” Hafifçe gülümsedi, ama yüzü gittikçe soluyordu.

“Teşekkür ederim Verin,” dedi Egwene, kilidi açıp kitap ayracını çekerek. Ciltler yine belirdi. “Keşke başka bir yolu olsaydı...”

“Zehrin yedek plan olduğunu itiraf etmek zorundayım,” dedi Verin. “Ölümü hevesle beklemiyorum; daha yapmam gereken şeyler var. Neyse ki, onların çoğunu harekete geçirdim... benim dönmemem durumunda halledilecekler. Yine de, ilk planım Yemin Çubuğu’nu bulmak, sonra onu Yüce Efendi’nin yeminlerini kaldırmak için kullanıp kullanamayacağıma bakmaktı. Ne yazık ki. Yemin Çubuğu ortadan kaybolmuş görünüyor.”

Saerin, diye düşündü Egwene, ve diğerleri. Yine onlar almış olmalı. “Çok üzgünüm Verin,” dedi.

“İşe yaramayabilirdi,” dedi Verin yatağa uzanarak ve kır düşmüş kahverengi saçlarının altındaki yastığı düzelterek. “Yüce Efendi’ye o yeminleri etme süreci çok... ayrıntılıydı. Senin için daha fazlasını öğrenebilseydim keşke. Seçilmişlerden biri Kule’de çocuğum. Mesaana; bundan eminim. Sana hangi ismin altında saklandığını söyleyebilmeyi umuyordum, ama onunla karşılaştığım iki seferde de öyle karanlığa bürünmüştü ki, anlayamadım. Gördüklerimi kırmızı kitaba yazdım.

“Bastığın yere dikkat et. Nasıl vuracağına dikkat et. Hepsini birden mi yakalayacaksın, yoksa en önemli olanları ayrıca gizlilik içinde mi ele geçireceksin, bu kararı sana bırakıyorum. Belki de izleyip, komplolarına karşı bir şey yapıp yapamayacağına bakarsın. İyi bir sorgu benim yanıtlayamadığım bazı sorulara ışık tutabilir. Bu kadar genç biri için, vermen gereken pek çok karar var.” Esnedi, sonra bir sancıyla yüzünü buruşturdu.

Egwene kalktı ve Verin’in yanına yürüdü. “Teşekkür ederim Verin. Bu yükü taşıyacak kişi olarak beni seçtiğin için teşekkür ederim.”

Verin hafifçe gülümsedi. “Sana önceden verdiğim ipuçlarıyla iyi iş çıkardın. Oldukça ilginç bir durumdu. Amyrlin sana Kule’den kaçan Kara Aes Sedaileri avlamana yardım edecek bilgileri vermemi emretti; bu yüzden, Karaların önderleri emre kızmış olsa da, itaat etmek zorundaydım. Sana düş ter’angreal’ini vermemem gerekiyordu. Ama içimde, seninle ilgili bir his vardı.”

“Böyle bir güveni hak ettiğimden emin değilim.” Egwene kitaba baktı. “Kimsenin göstermediği bir güven.”

“Saçma, çocuğum,” dedi Verin esneyerek ve gözlerini yumarak. “Sen Amyrlin olacaksın. Bundan eminim. Ve bir Amyrlin’in bilgiyle iyice silahlanmış olması gerek. Başka şeylerin yanı sıra bu, Kahverengilerin en kutsal görevidir –dünyayı bilgiyle donatmak. Ben hâlâ onlardan biriyim. Kara sözcüğü adımı sonsuza dek damgalayabilir, ama lütfen onlara ruhumun Kahverengi olduğunu söyle. Onlara de ki...”

“Söylerim Verin,” diye söz verdi Egwene. “Ama senin ruhun Kahverengi değil. Bunu görebiliyorum.”

Verin’in gözleri kırpışarak açıldı ve kadın alnını kırıştırarak Egwene ile göz göze geldi.

“Senin ruhun saf beyaz Verin,” dedi Egwene usulca. “Tıpkı Işık’ın kendisi gibi.”

Verin gülümsedi ve gözleri kapandı. Asıl ölümün gelmesine daha birkaç dakika vardı, ama baygınlık önden ve hızla geldi. Egwene oturarak kadının elini tuttu. Elaida ve Salon kendi başlarının çaresine bakabilirlerdi; Egwene tohumları iyi hazırlamıştı. Şimdi orada belirip taleplerde bulunmak, yetkesini zorlamak olurdu.

Verin’in nabzı solduktan sonra Egwene zehirli çay fincanını aldı ve kenara koydu, sonra tabağı Verin’in burnuna kaldırdı. Parlak yüzeyde buğu belirmedi. İkinci kez kontrol etmek duygusuzluk gibi geliyordu, ama bazı zehirler insanın ölü görünmesine ve sığ nefes almasına sebep olurdu ve Verin Egwene’i kandırmak ve yanlış Aes Sedaileri suçlamak istemişse, bu harika bir yöntem olurdu. Gerçekten de ikinci kez kontrol etmek duygusuzluktu ve Egwene’in hasta gibi hissetmesine sebep oluyordu, ama o Amyrlin’di. O zor olanı yapar, tüm olasılıkları düşünürdü.

Kuşkusuz hiçbir Kara Aes Sedai sırf böyle bir şaşırtmaca yapmak için ölmeyi göze almazdı. Yüreği Verin’e güveniyordu, ama zihni emin olmak istiyordu. Kitapları üzerine koyduğu basit masasına baktı. O anda, hiçbir uyarı vermeden odasının kapısı açıldı ve genç bir Aes Sedai –şala o kadar yeni terfi etmişti ki, yüzünde henüz yaşı belirsiz görünüş yoktu– içeriye baktı. Turese, Kızıl Aes Sedailerden biri. Demek sonunda biri Egwene’e göz kulak olmakla görevlendirilmişti. Özgürlük zamanı sona ermişti. Eh, neler yapılabilirdi diye ağlamanın faydası yoktu. Zamanını iyi kullanmıştı. Verin’in onu görmeye bir hafta önce geldiğini diliyordu, ama olan olmuştu.

Kızıl Aes Sedai Verin’i görünce kaşlarını çattı ve Egwene hemen parmağını dudaklarına kaldırdı ve genç Aes Sedai’ye sert bir bakış fırlattı.

Egwene kapıya seğirtti. “Biraz önce geldi ve uzun zaman önce, Kule bölünmeden bana verdiği bir görevle ilgili olarak konuşmak istedi. Bu Kahverengi Aes Sedailer bazen tuhaf bir biçimde hedefe kilitlenebiliyor.” Bu, her biri için geçerliydi.

Turese Kahverengiler hakkındaki yorumlara hüzünle başını salladı.

“Keşke uzanmak için kendi yatağını seçseydi,” dedi Egwene. “Şimdi onunla ne yapacağımı bilemiyorum.” Bu da doğruydu. Egwene gerçekten de o Yemin Çubuğu’nu ele geçirmeliydi. Yalan söylemek, böyle bir zamanda çok işe yararmış gibi görünmeye başlamıştı.

“Yolculukları yüzünden yorgun olmalı,” dedi Turese yumuşak, ama kararlı bir sesle. “Sen o ne dilerse yapmasına izin vereceksin; o Aes Sedai, sen ise basit bir çömezsin. Onu rahatsız etme.”

Kızıl bunun ardından kapıyı kapadı ve Egwene tatminle kendi kendine gülümsedi. Sonra Verin’in cesedine baktı ve gülümseme soldu. Sonunda Verin’in nasıl öldüğünü açıklaması gerekecekti. Bunu nasıl açıklayacaktı? Eh, bir şeyler düşünürdü. Baskı yaparlarsa, gerçeği söyleyiverirdi.

Ama ilk önce, o kitapla biraz zaman geçirmesi gerekiyordu. Kitap ayracı ter’angreal’e rağmen, kitabın yakın gelecekte ondan alınması olasılığı büyüktü. Muhtemelen şifreyi saklanmış kitaptan ayrı bir yere koyardı. Belki şifreyi ezberleyip yok ederdi. Salon’da işlerin nasıl gittiğini bilse bütün bunları planlamak daha kolay olacaktı! Elaida indirilmiş miydi? Silviana yaşıyor muydu, yoksa idam mı edilmişti?

Şu anda, gözetim altında öğrenebileceği pek az şey vardı. Beklemesi gerekecekti. Ve okuması.

Şifre oldukça karmaşık çıktı, küçük kitabın büyük kısmı açıklamalarla doluydu. Bu hem avantajlı hem de can sıkıcıydı. O olmadan şifreyi kırmak çok zor olacaktı, ama şifreyi ezberlemek neredeyse imkânsızdı. Egwene sabahtan önce bunu başaramazdı ve o zamana kadar Verin’in öldüğünü açıklaması gerekecekti.

Kadına baktı. Verin gerçekten de huzur içinde uyuyormuş gibi görünüyordu. Egwene battaniyeyi aldı ve kadını boynuna kadar örttü, sonra yanılsamayı güçlendirmek için ayakkabılarını çıkardı ve yatağın yanına koydu. Saygısızlık ediyormuş gibi hissederek, Verin’i yan çevirmeye karar verdi. Kızıl Aes Sedai şimdiye dek birkaç kez içeri bakmıştı ve Verin’i bir başka pozisyonda görmek daha az şüphe uyandırırdı.

Bu iş de bittikten sonra, Egwene ne kadar zaman geçtiğini anlamak için muma baktı. Odada pencere yoktu. Çömez kısmında bulunmazdı. Güç’e kucak açıp okumak için bir ışık topu yaratma arzusunu bir kenara itti. Mum ışığıyla idare etmek zorunda kalacaktı.

İlk işine girişti: kitabın arkasındaki Kara Aes Sedai isimlerini deşifre etmek. Bu, şifreyi ezberlemekten daha önemliydi. Kime güvenebileceğini bilmek zorundaydı.

Takip eden birkaç saat, hayatında yaşadığı en rahatsız edici, en huzursuz edici zamandı. İsimlerin bazılarını bilmiyordu, çoğu ancak aşinaydı. Diğerleri birlikte çalıştığı, saygı duyduğu, hatta güvendiği kadınlardı. Listenin başlarında Katerine’in adını görünce küfretti, sonra Alviarin’in ismini bulunca şaşkınlıkla tısladı. Elza Penfell’i ve Galina Casban’ı duymuştu, ama sonraki birkaç ismi bilmiyordu.

Sheriam’ın adını okuyunca içinde mide bulandırıcı bir boşluk hissetti. Egwene bir seferinde kadından şüphelenmişti, doğru, ama bu çömez ve Kabuledilmiş olduğu günlerdeydi. O günlerde –Kara Ajah’ı avlamaya ilk başladığı günler– Liandrin’in ihaneti hâlâ tazeydi. O dönemde Egwene herkesten kuşkulanıyordu.

Salidar’daki sürgünü sırasında Egwene Sheriam’la yakın çalışmıştı ve kadını sevmeye başlamıştı. Ama kadın Kara’ydı. Egwene’in kendi Vakanüvisi Kara’ydı. Metin ol Egwene, diye düşündü listeyi okumaya devam ederek. İhanet, kızgınlık ve üzüntü duygularını bastırdı. Duygularının görevini engellemesine izin vermeyecekti.

Kara Aes Sedailer tüm Ajahlara yayılmıştı. Bazıları Temsilci’ydi, diğerleri en düşük ve en güçsüz Aes Sedailer arasındaydı. Ve yüzlercesi vardı, Verin’in kendi sayımına göre iki yüzden biraz fazla. Mavilerde yirmi bir, Kahverengilerde yirmi sekiz, Grilerde otuz, Yeşillerde otuz sekiz, Beyazlarda on yedi, Sarılarda yirmi bir ve Kızıllarda sersemletici bir kırk sekiz kişilik liste. Kabuledilmiş ve çömezlerden de isimler vardı. Kitap, bunların muhtemelen Beyaz Kule’ye gelmeden önce Karanlıkdostu olduklarını söylüyordu, çünkü Kara Ajah, Aes Sedailer dışında kimseyi kabul etmiyordu. Önceki bir sayfada daha uzun bir açıklama olduğunu söylüyordu, ama Egwene listeyi okumaya devam etti. Her kadının ismini bilmeliydi. Bilmek zorundaydı.

Asi Aes Sedailer ve Beyaz Kule’de kalanlar arasında Karalar vardı. Hatta bölünme sırasında Kule’de olmayanlar arasında bile. Sheriam dışında, listedeki en rahatsız edici keşif Kule’de ya da asiler arasında Temsilci olanlardı. Duhara Basaheen. Veline Behar. Sedore Dajenna. Delana Mosalaine elbette ve Talene Minly. Meidani Egwene’e gizlice, Saerin ve diğerlerinin keşfettiği Kara Aes Sedailer arasında Talene’in de olduğunu, ama kadının Kule’den kaçtığını itiraf etmişti.

Moria Karentanis. Sonuncusu Mavi Ajah’tandı, şalı takalı yüz seneden fazla olmuş, bilgeliği ve sağduyusuyla tanınan bir kadın. Egwene onunla sayısız kere konuşmuştu ve bir Mavi olarak onun en güvenilir destekçisi olduğunu varsaymıştı. Moria Egwene’i Amyrlin seçmeye hevesli olanlar arasındaydı ve pek çok dönüm noktasında Egwene’i desteklemişti.

Her isim Egwene’in derisinde bir diken gibiydi. Tökezleyip ayak bileğini burktuğunda Egwene’e Şifa veren Dagdara Finchey. Egwene’e dersler veren ve çok hoş bir kadına benzeyen Zanica. Larissa Lyndel. Egwene’in fındıklarını kırdığı Miyasi. Nesita. Nacelle Kayama. Elza gibi, Rand’a bağlı olan Nalaene Forrel. Birlen Pena. Melvara. Chai Rugan...

Liste devam ediyordu. Ne Romanda ne de Lelaine Kara’ydı ve bu biraz sinir bozucuydu. Onlardan birini ya da ikisini birden zincire vurmak çok işine gelirdi. Neden Sheriam Kara’ydı da, o ikisinden biri değildi?

Kes şunu Egwene, diye düşündü. Mantıklı düşünmüyorsun. Bazı Aes Sedailerin Kara olmasını dilemek onu hiçbir yere götürmezdi.

Cadsuane listede değildi. Egwene’in en yakın arkadaşları da yoktu. Onların listede olmasını beklememişti, ama yine de onlardan herhangi birinin adını görmeden listeyi tamamlamak güzeldi. Beyaz Kule’de Kara Ajah’ı avlayan grup gerçekti, çünkü hiçbirinin ismi listede yoktu. Listede Salidar’dan gönderilen casusların isimleri de yoktu.

Elaida’nın ismi de yoktu. En sona eklenen notta, Verin’in Elaida’yı yakından incelediği, Kara olduğuna dair kanıt aradığı yazılmıştı. Ama Kara Aes Sedailerin yorumları Elaida’nın kendisinin Kara olmadığına güçlü bir şekilde ikna etmişti onu. Yalnızca zaman zaman Kule’nin geri kalanını olduğu kadar Karaları da çileden çıkaran dengesiz bir kadındı.

Ne yazık ki, mantıklı geliyordu. Galina ve Alviarin’in Kara olduğunu öğrenince, Egwene Elaida’nın adını listede bulamayacağını tahmin etmişti zaten. Karalar Amyrlin olarak kontrol edebilecekleri birini seçmeyi, sonra onu hizada tutmak için bir Kara Vakanüvis yerleştirmeyi tercih ederdi muhtemelen.

Muhtemelen Galina ya da Alviarin aracılığıyla Elaida aleyhine çalışmışlardı –Verin Galina’nın muhtemelen Kızıl Ajah’ın başı olmayı başardığını not etmişti. Zorbalık ya da rüşvetle Elaida’nın bilmeden Karalara hizmet etmesini sağlamışlardı. Ve bu Alviarin’in tuhaf düşüşünü açıklıyordu. Kadın fazla mı ileri gitmişti acaba? Haddini aşarak Elaida’yı kızdırmış mıydı? Akla yakın geliyordu, ama Elaida konuşana ya da Egwene Alviarin’i sorgulatmayı başarana kadar kesin olarak bilmek imkânsızdı. Bunu en kısa zamanda yapmayı planlıyordu.

Düşünceler içinde şişman kırmızı kitabı kapadı. Mumu tükenmek üzereydi. Saat geç oluyordu. Belki de Kule’nin durumu hakkında bilgi vermeleri için ısrar etme zamanı gelmişti.

O bunu nasıl yapacağına karar veremeden kapı çalındı. Egwene başını kaldırdı, telaşla ayracın uçlarını büktü ve kitapların gözden kaybolmasını sağladı. Kapının çalınması, gelenin Kızıl olmadığını anlatıyordu.

“Gir,” diye seslendi.

Kapı açıldı ve iri siyah gözleri ve ince bir yapısı olan Nicola’nın, Turese’in dikkatli bakışları altında dışarıda dikildiğini gördü. Kızıl, Egwene’in ziyaretçisi olmasından memnun görünmüyordu, ama Nicola’nın tepsisinde taşıdığı, dumanları tüten çanak, neden kıza kapıyı çalma izni verildiğini anlatıyordu.

Nicola, beyaz çömez elbisesini savurarak Egwene karşısında diz kırdı. Turese’in kaş çatışı derinleşti. Ama Nicola fark etmedi. “Verin Sedai için,” dedi kız yumuşak sesle, yatağa doğru başını sallayarak. “Mutfaklar Hanımı’nın emriyle. Verin Sedai’nin yolculuklarından sonra ne kadar yorgun olduğunu duyunca gönderdi.”

Egwene başını salladı ve heyecanını saklayarak masaya doğru işaret etti. Nicola çabucak yaklaşarak tepsiyi masaya bıraktı ve alçak sesle fısıldadı: “Ona güvenip güvenmediğinizi sormam istendi.” Yine yatağa baktı.

“Evet,” diye yanıt verdi Egwene, kendi sesini taburesini arkaya itmek suretiyle saklayarak. Demek müttefikleri Verin’in öldüğünü bilmiyordu. Bu iyiydi; sırrı şimdilik güvendeydi.

Nicola başını salladı, sonra daha yüksek sesle konuştu. “Sıcakken yemesi daha iyi olacaktı, ama onu uyandırmak istemiyorsanız tepsiyi size bırakırım. Ona dokunmamanız gerektiği konusunda sizi uyarmam istendi.”

“Verin’in ihtiyaç duymadığı anlaşılana kadar dokunmam,” diye yanıt verdi Egwene sırtını dönerek. Biraz sonra kapı Nicola’nın arkasından kapandı. Egwene acı verici birkaç dakika boyunca Turese’in kapıyı açıp onu kontrol etmesini bekledi; ellerini ve yüzünü yıkayarak, temiz bir elbise giyerek zaman geçirdi. Sonunda, rahatsız edilmeyeceğinden emin olduğunda, kaşığı aldı ve çorbayı karıştırdı. Gerçekten de, içinde küçük bir cam şişe ve onun içinde de rulo yapılmış bir kâğıt parçası buldu.

Akıllıca. Müttefikleri Verin’in Egwene’in odasında olduğunu duymuştu anlaşılan ve bunu içeri birini sokmak için bahane olarak kullanmışlardı. Kâğıdı açtı. Üzerinde tek bir sözcük vardı. “Bekle.”

Egwene içini çekti, ama yapacak başka bir şey yoktu. Kitabı çıkarıp okumaya devam etmeyi göze alamazdı. Biraz sonra dışarıda sesler duydu. Bir tartışmaya benziyordu. Kapı yine çalındı.

“Gir,” dedi Egwene merakla.

Kapı açıldı ve Meidani içeri girdi. Kapıyı anlamlı anlamlı Turese’in yüzüne kapadı. “Anne,” dedi diz kırarak. İnce kadının üzerinde, iri göğüslerini fazlaca saran dar, gri bir elbise vardı. Bu akşam Elaida’yla yemek mi planlanmıştı? “Seni beklettiğim için özür dilerim.”

Egwene elini önemsemezce salladı. “Turese’i nasıl geçtin?”

“Elaida’nın... ziyaretlerime izin verdiği biliniyor,” dedi Meidani. “Ve Kule kanunu hiçbir tutsağa ziyaretçi kabul etmenin reddedilemeyeceğini söylüyor. Bir Aes Sedai’nin basit bir çömezi ziyaret etmesini engelleyemezdi, ama yine de denedi.”

Egwene başını salladı. Meidani kaşlarını çatarak Verin’e baktı. Sonra soldu. Verin’in hatları mumsu ve donuk olmuştu ve yanlış bir şey olduğu açıktı. Turese’in ‘uyuyan’ kadına yakından bakmaması iyi bir şeydi.

“Verin Sedai öldü,” dedi Egwene kapıya bakarak.

“Anne?” diye sordu Meidani. “Ne oldu? Saldırıya mı uğradın?”

“Verin Sedai benimle konuşmasından kısa süre önce bir Karanlıkdostu tarafından zehirlendi. Zehirden haberi vardı ve son anlarında bana gelip, bazı önemli bilgileri paylaştı.” Birkaç doğru ifadenin neler saklayabildiği inanılmazdı.

“Işık!” dedi Meidani. “Beyaz Kule’nin içinde bir cinayet, hı? Birine söylemek zorundayız! Askerleri toplayıp...”

“Bununla ilgilenilecek,” dedi Egwene kararlılıkla. “Sesini yükseltme ve kendini topla. Dışarıdaki nöbetçinin, söylediklerini duymasını istemiyorum.”

Meidani soldu, sonra muhtemelen nasıl bu kadar duygusuz olabildiğini merak ederek Egwene’e baktı. Güzel. Onu kendine hâkim, kararlı bir Amyrlin olarak görsün. Egwene’in içindeki acı, şaşkınlık ve endişeyi görmediği sürece.

“Peki Anne.” Meidani diz kırdı. “Elbette. Özür dilerim.”

“Şimdi, bana haberler getirdin sanırım?”

“Evet Anne,” dedi Meidani kendini toplayarak. “Saerin sana gelmemi söyledi. Bugün olanları bilmek isteyeceğini söyledi.”

“İstiyorum da,” dedi Egwene sabırsızlığını belli etmemeye çalışarak. Işık, o kadarını anlamıştı. Kadın neden anlatmıyordu? Uğraşması gereken bir Kara Ajah vardı!

“Elaida hâlâ Amyrlin,” dedi Meidani, “ama kıl payı farkla. Kule Salonu toplandı ve onu resmi olarak kınadı. Elaida’ya Amyrlin’in mutlak hükümdar olmadığını, onlara danışmadan fermanlar çıkarıp taleplerde bulunamayacağını bildirdiler.”

Egwene başını salladı. “Beklenmedik bir şey değil,” dedi. Birden fazla Amyrlin, bu şekilde haddini aştığı için, kuklaya dönüşmüşlerdi. Elaida’nın gittiği yol da buydu ve bunlar günlerin sonu olmasaydı, bu tatmin edici sayılabilirdi. “Ya kefaret?”

“Üç ay,” dedi Meidani. “Sana yaptıklarından dolayı bir ay. Konumuna yakışmayan davranışları için iki ay.”

“İlginç,” dedi Egwene düşünceli düşünceli.

“Daha fazlasını isteyenler oldu Anne. Bir an kadın oracıkta makamından alınacakmış gibi göründü.”

“Sen de mi izliyordun?” diye sordu Egwene şaşkınlıkla.

Meidani başını salladı. “Elaida görüşmelerin Aleve Mühürlü olmasını istedi, ama bunun için destek bulamadı. Sanırım bunun arkasında kendi Ajahı vardı Anne. Kızıl Temsilcilerin üçü de Kule’de değil. Hâlâ Duhara ve diğerlerinin nereye gittiğini merak ediyorum.”

Duhara. Bir Kara. Kadın ne peşinde? Ya diğer ikisi? Üçü birlikte miydi ve eğer öyleyse, diğer ikisi de Kara olabilir miydi?

Bununla daha sonra ilgilenmesi gerekecekti. “Elaida bütün bunları nasıl karşıladı?”

“Çok konuşmadı Anne,” dedi Meidani. “Genellikle, oturup izledi. Pek memnun görünmüyordu; sayıp sövmeye başlamamasına şaştım.”

“Kızıllar,” dedi Egwene. “Eğer gerçekten de kendi Ajahı içinde destek kaybediyorsa, onu önceden işi daha fazla karıştırmaması konusunda uyarmışlardır.”

“Saerin de öyle düşündü,” diye yanıt verdi Meidani. “Senin, Kızıl Ajah’ın düşmesine izin verilmemesi konusundaki ısrarın –söylediklerine kulak misafiri olmuş bir grup çömez tarafından yayıldı– Elaida’nın indirilmemesinin sebeplerinden biriydi.”

“Eh, onun indirilmesine itiraz etmezdim,” dedi Egwene. “Yalnızca, tüm Ajah’ın dağıtılmasını istemedim. Yine de, bu en iyisi olabilir. Elaida’nın düşüşü, Kule’yi de onunla birlikte yıkmayacak şekilde gelmeli.” Gerçi, Egwene’in bir şansı daha olsa, önceden söylediklerini geri alabilirdi. Kimsenin Elaida’yı desteklediğini düşünmesini istemiyordu. “Silviana’nın mahkûmiyetinin düşürüldüğünü varsayıyorum?”

“Tam olarak değil Anne,” dedi Meidani. “Salon ona ne yapacağına karar verene kadar gözaltında tutulacak. Amyrlin’e herkesin önünde meydan okudu ve kefaretten bahsediliyor.”

Egwene kaşlarını çattı. Bu kulağa bir ödün gibi geliyordu; Elaida muhtemelen Kızıl Ajah’ın başıyla –Galina ortadan kaybolduktan sonra, artık kim başa geçtiyse– gizli bir görüşme yapmış, ayrıntıları konuşmuşlardı. O kadar büyük olmamakla birlikte, Silviana yine de ceza alacaktı, ama Elaida Salon’un iradesine boyun eğecekti. Bu Elaida’nın durumunun sağlam olmadığı, ama yine de taleplerde bulunabildiği anlamına geliyordu. Kendi Ajahından aldığı destek, Egwene’in umduğu gibi tamamen yok olmamıştı.

Yine de, bu olumlu bir değişiklikti. Silviana yaşayacaktı ve Egwene’in –anlaşılan o ki– ‘çömez’ hayatına geri dönmesine izin verilecekti. Temsilciler Elaida’ya, onu paylayacak kadar kızgındılar. Biraz daha zaman verilirse, Egwene kadının indirilip, Kule’nin yeniden birleştirileceğinden emindi. Ama o kadar zaman harcamayı göze alabilir miydi?

Masaya, kıymetli kitapların gözlerden gizlenmiş olarak yattığı yere baktı. Kara Ajah’a kitlesel saldırı düzenlerse, bu bir savaşa yol açar mıydı? Kule’deki istikrarı daha da mı bozardı? Ve hepsine birden öylesine saldırmayı gerçekten umabilir miydi? Aldığı bilgiler hakkında düşünmek için zamana ihtiyacı vardı. Ve şimdilik bu, Kule’de kalmak ve Elaida’nın aleyhine çalışmak anlamına geliyordu. Ve ne yazık ki bu da Kara Aes Sedailerin çoğunun serbestçe dolaşmasına izin vermek demekti.

Ama hepsinin değil. “Meidani,” dedi Egwene. “Diğerlerine bildirmeni istiyorum. Alviarin’i yakalayıp Yemin Çubuğu’yla sınamaları gerek. Onlara söyle, bunu başarmak için akla yakın her tür riske girmeliler.”

“Alviarin mi Anne?” diye sordu Meidani. “Neden o?”

“O Kara,” dedi Egwene midesi burkularak. “Ve Kule’deki organizasyonlarının başına yakın. Verin’in bana getirmek uğruna öldüğü bilgi buydu.”

Meidani soldu. “Emin misin Anne?”

“Verin’in güvenilir olduğundan eminim,” dedi Egwene. “Ama yine de, diğerlerinin Alviarin’in yeminlerini kaldırıp, ona yemin ettirerek Kara olup olmadığını sormaları daha iyi olur. Aleyhine ne kanıt olursa olsun, her kadına kendini ispatlama şansı vermeli. Yemin Çubuğu sende sanırım?”

“Evet,” dedi Meidani. “Nicola’nın güvenilir olup olmadığını sınamak için lazım oldu; diğerleri, Aes Sedailerin giremediği yerlere mesaj taşıyabildikleri için bazı Kabuledilmişleri ve çömezleri getirmek istedi.”

Ajahlar arasındaki bölünmüşlük düşünülünce, akıllıcaydı. “Neden o?”

“Diğerlerine senden bahsediş tarzı yüzünden Anne,” dedi Meidani. “Çömezler arasında en büyük destekçilerinden biri olduğu iyi biliniyor.”

Ona ihanet etmiş biri hakkında bunu duymak tuhaftı, ama her şey düşünülünce, bunun için kızı suçlamak imkânsızdı.

“Üç Yemin’i etmesine izin vermediler elbette,” dedi Meidani. “O Aes Sedai değil. Ama yalan söyleme hakkındaki yemini etti ve Karanlıkdostu olmadığını kanıtladı. Sonra yemini kaldırdılar.”

“Ya sen Meidani?” diye sordu Egwene. “Sendeki dördüncü yemini kaldırdılar mı?”

Kadın gülümsedi. “Evet Anne. Teşekkür ederim.”

Egwene başını salladı. “Git madem. Mesajımı ilet. Alviarin mutlaka yakalanmalı.” Verin’in cesedine baktı. “Korkarım senden onu da yanında götürmeni isteyeceğim. Benim odamda ölmesini açıklamak yerine, ortadan kaybolması daha iyi.”

“Ama...”

“Kapıyol kullan,” dedi Egwene. “Mekânı iyi bilmiyorsan süzül.”

Meidani başını salladı, sonra Kaynak’a kucak açtı.

“İlk önce başka bir şey ör,” dedi Egwene düşünceli düşünceli. “Ne olduğu önemli değil; çok güç gerektiren bir şey. Belki insanın Aes Sedai olma sınavında yaptığı yüz örgüden birini.”

Meidani kaşlarını çattı, ama denileni yaparak, çok karmaşık ve yoğun güç gerektiren bir şey ördü. O başlar başlamaz Turese kuşkuyla başını içeri uzattı. Neyse ki örgü Verin’in yüzünü görmesini engelliyordu, ama Turese ‘uyuyan’ Kahverengi’ye odaklanmamıştı. Ağzı bir karış açık, örgüye odaklanmıştı.

“Aes Sedai olma sınavına girersem bilmem gerekir diye, bana bazı örgüleri gösteriyor,” dedi Egwene sertçe, Turese’in sözünü keserek. “Bu yasak mı?”

Turese ona dik dik baktı, ama kapıyı kapayarak çekildi.

“Bu, içeri dalıp kapıyol örgülerini görmesini engellemek içindi,” dedi Egwene. “Çabuk ol. Cesedi al. Turese bir daha baktığında ona gerçeği söylerim –sen ve Verin’in kapıyolla çıktığını.”

Meidani Verin’in cesedine baktı. “Ama cesedi ne yapacağız?”

“Ne uygun gelirse,” dedi Egwene aksileşerek. “Bunu sana bırakıyorum. Şu anda bununla ilgilenecek zamanım yok. Fincanı da al; çay zehirli. Ondan dikkatle kurtul.”

Egwene titreşen muma baktı; neredeyse masaya kadar erimişti. Kenarda, Meidani hafifçe iç çekti, sonra kapıyol açtı. Hava örgüleri Verin’in bedenini açıklıktan geçirdi ve Egwene onun gidişini üzüntüyle izledi. Kadın daha iyisini hak ediyordu. Bir gün, çektikleri ve başardıkları bilinecekti. Ama buna daha zaman vardı.

Meidani ceset ve çayla gittikten sonra, Egwene bir mum daha yaktı, sonra yatağa uzandı ve biraz önce orada yatan cesedi düşünmemeye çalıştı. Siuan’ı düşünerek gevşedi. Kadın yakında uyurdu. Onu Sheriam ve diğerleri hakkında uyarması gerekiyordu.

Egwene Tel’aran’rhiod’da gözlerini açtı. Odasındaydı ya da en azından onun düş versiyonundaydı. Yatağı yapılmıştı ve kapısı kapalıydı. Elbisesini bir Amyrlin’e yakışan görkemli, yeşil bir elbiseye dönüştürdü, sonra Kule’nin Bahar Bahçesi’ne gitti. Siuan henüz gelmemişti, ama muhtemelen görüşmeleri için biraz erkendi.

En azından burada, şehre yığılan pisliği ya da Ajahların birliğinin köklerini kemiren yozlaşmayı görmüyordu. Kule bahçıvanları doğal güçler gibi çalışıyor, Amyrlinler yükselir ve düşerken onlar ekiyor, biçiyor, hasat ediyordu. Bahar Bahçesi diğer Kule bahçelerinin çoğundan daha küçüktü; iki duvar arasına sıkışmış üçgen şeklinde bir yerdi. Belki başka şehirde olsa burası depo olarak kullanılırdı ya da basitçe taş doldurulurdu. Ama Beyaz Kule’de, her iki manzara da yakışıksız kaçardı.

Çözüm, gölge seven bitkilerle dolu bir bahçeydi. Ortancalar duvarlara tırmanıyor, saksıların çevresinde kabarıyordu. Kanayan yürekler sıra sıra dizilmişlerdi, minik pembe çiçekleri üç parmaklı narin yapraklardan sarkıyordu. İnce parmaksı yapraklarıyla, çiçek açmış dikendallar ve başka küçük gölge ağaçları üçgen duvarların iç tarafında uzanıyor, tek bir noktada buluşuyordu.

Egwene beklerken ağaç sırası boyunca ileri geri yürüyerek Sheriam’ın Kara olması hakkında düşündü. Kadının kaç işte parmağı vardı? Siuan’ın Amyrlinliği sırasında, senelerce Çömezler Sorumlusu olarak görev yapmıştı. Konumunu başka Aes Sedailere zorbalık etmek, belki onları döndürmek için mi kullanmıştı? Uzun zaman önceki Gri Adam saldırısının arkasında o mu vardı?

Sheriam Mat’e Şifa veren grubun bir parçasıydı. Kuşkusuz bir sürü kadınla halka kurmuşken kötü bir şey yapamazdı –ama kadının bulaştığı her şey şüphe uyandırıyordu. Hem de o kadar çok şey vardı ki! Sheriam, Egwene terfi etmeden önce Salidar’ı yönetenlerden biriydi. Sheriam o zamanlar neler yapmıştı, kimleri ne kadar yönlendirmişti, Gölge’ye ne kadarını aktarmıştı?

Elaida’nın Siuan’ı indirme planlarından önceden haberi var mıydı? Galina ve Alviarin Kara’ydı ve o kadınlar ana kışkırtıcılardan iki tanesiydi, bu yüzden diğer Karaların uyarılmış olması mümkün görünüyordu. Kule’nin yarısının kaçması, Salidar’da toplanması ve ardından gelen bekleme ve tartışma süreci, Karanlık Varlık’ın planının bir parçası mıydı? Ya Egwene’in yükselmesi? Bilmeden Gölge’nin kaç ipliğinin ucunda dans etmişti?

Bunu düşünmek boşuna, dedi kendi kendine kararlılıkla. O yola sapma. Verin’in kitapları olmadan da, Egwene Kule’nin bölünmesinin Karanlık Varlık’ın işi olduğundan şüpheleniyordu zaten. Aes Sedailerin bir önder arkasında birleşmek yerine ikiye bölünmesi onu elbette memnun ederdi.

Yalnızca bu artık daha... kişiseldi. Egwene kirlenmiş hissediyordu, kandırılmış hissediyordu. Bir an için, herkesin olduğunu düşündüğü köylü kız gibi hissetti. Eğer Elaida Karaların piyonuysa, kendisi de öyleydi. Işık! Kendi Kara destekçilerinin yanlarında, onları birbirlerine karşı kışkırtan iki rakip Amyrlin görünce Karanlık Varlık nasıl gülmüştü kim bilir.

Onun ne istediğinden ya da neden istediğinden tam olarak emin olamıyorum, demişti Verin. Senelerce incelemiş olmama rağmen, emin olamıyorum... Karanlık Varlık’ın gülüp gülmediğini kim bilebilirdi?

Egwene ürperdi. Planı ne olursa olsun, onunla savaşacaktı. Ona direnecekti. O kazansa bile, Aiellerin dediği gibi, gözüne tükürecekti.

“Eh, tam da görülecek manzara,” dedi Siuan’ın sesi.

Egwene hızla döndü ve artık üzerinde Amyrlin elbisesi değil, savaşa giden bir asker gibi eksiksiz bir zırh olduğunu görerek utandı. Elinde iki Aiel mızrağı taşıyordu.

Zırhı ve mızrakları bir düşünceyle yok etti ve elbiseye döndü. “Siuan,” dedi sertçe. “Kendine bir sandalye çağırmak isteyebilirsin. Bir şey oldu.”

Siuan kaşlarını çattı. “Ne?”

“Her şeyden önce, Sheriam ve Moria Kara Ajah’tan.”

“Ne?” dedi Siuan şokla. “Bu nasıl bir saçmalık?” Donakaldı. “Anne,” diye ekledi gecikmeli olarak.

“Saçmalık değil,” dedi Egwene. “Korkarım gerçek. Başkaları da var, ama onların isimlerini daha sonra vereceğim. Henüz onları tutuklayamayız. Düşünmek ve plan yapmak için zamana ihtiyacım var, belki bir geceye. Yakında vuracağız. Ama o zamana kadar, Sheriam ve Moria’nın izlenmesini istiyorum. Onların yanında yalnız kalma.”

Siuan başını inanmazlıkla iki yana salladı. “Bundan ne kadar eminsin Egwene?”

“Yeterince emin,” dedi Egwene. “Onları izle Siuan ve ne yapacağımızı düşün. Önerilerini duymak istiyorum. Onları sessizce yakalamanın ve sonra Salon’a bunu yapmamızın haklı gerekçeleri olduğunu kanıtlamanın bir yolu olmalı.”

“Bu tehlikeli olabilir.” Siuan çenesini ovaladı. “Umarım ne yaptığını biliyorsundur Anne.” Son sözcüğü vurgulamıştı.

“Eğer hata yaparsam,” dedi Egwene, “sorumlusu ben olacağım. Ama hata yaptığımı düşünmüyorum. Dediğim gibi, çok şey değişti.”

Siuan başını eğdi. “Hâlâ tutuklu musun?”

“Tam olarak değil. Elaida...” Egwene kendi kendine kaşlarını çatarak duraksadı. Yanlış bir şey vardı.

“Egwene?” diye sordu Siuan endişeyle.

“Ben...” diye başladı Egwene sonra ürperdi. Bir şey zihnini çekiyor, puslandırıyordu. Bir şey...

Onu geri çekiyordu. Tel’aran’rhiod söndü ve Egwene gözlerini odasında açtı. Nicola endişe içinde kolunu sarsıyordu. “Anne,” diyordu. “Anne!”

Kızın yanağında kanlı bir yarık vardı. Egwene hemen doğrulup oturdu ve o anda tüm Kule bir patlamayla sarsıldı. Nicola onun kolunu yakalayarak, korkuyla ciyakladı.

“Neler oluyor?” diye sordu Egwene.

“Gölgedölleri!” diye bağırdı Nicola. “Havada, alevler fırlatan yılanlar ve Tek Güç örgüleri! Bizi yok ediyorlar! Ah, Anne. Tarmon Gai’don geldi!”

Egwene bir an için ilkel, neredeyse kontrol edilemez bir panik hissetti. Tarmon Gai’don! Son Savaş!

Uzakta çığlıklar, ardından askerlerin ve Muhafızların bağırışlarını duydu. Hayır... hayır, odaklanması gerekiyordu! Havada yılanlar. Tek Güç kullanan yılanlar... ya da Tek Güç kullanan biniciler. Egwene battaniyeyi üzerinden atıp ayağa fırladı.

Tarmon Gai’don gelmemişti, ama aynı ölçüde kötüydü. Sonunda Seanchanlar, tıpkı Egwene’in Düşgördüğü gibi, Beyaz Kule’ye saldırmışlardı.

Ve Egwene, değil onlarla savaşmak, mum yakacak kadar bile yönlendiremiyordu.

40
Kule Sarsılıyor

Siuan irkilerek uyandı. Bir sorun vardı. Çok, çok büyük bir sorun. Şiltesinden kalktı. O bunu yaparken, aniden çadırın diğer tarafında karanlık bir şekil hareket etti, metal hışırdayarak metale sürtündü. Siuan donakaldı, düşünmeden Kaynak’a kucak açtı ve bir ışık küresi çağırdı.

Gareth Bryne balıkçıl damgalı kılıcını çekmiş, tetikte duruyordu. Üzerinde yalnızca iç çamaşırları vardı ve Siuan’ın kendini adamın kaslı bedenine bakmaktan alıkoyması gerekti. Adam yarı yaşındaki çoğu kişiden daha iyi durumdaydı. “Ne oldu?” diye sordu Bryne gerin bir sesle.

“Işık!” dedi Siuan. “Kılıcınla mı uyuyorsun?”

“Her zaman.”

“Egwene tehlikede.”

“Ne tür bir tehlike?”

“Bilmiyorum,” diye itiraf etti Siuan. “Görüşüyorduk ve o aniden yok oldu. Sanırım... sanırım Elaida onu idam etmeye karar vermiş olabilir. Ya da en azından onu hücresinden sürükleyip... ona bir şey yapmaya karar vermiş olabilir.”

Bryne ayrıntı sormadı. Kılıcını kınına soktu, sonra üzerine bir pantolon ve gömlek geçirdi. Siuan’ın üzerinde hâlâ mavi eteği ve bluzu vardı, ama kırışmışlardı –Egwene’le görüştükten sonra, Bryne derin uykudayken üzerini değiştirmeyi alışkanlık haline getirmişti.

Tam olarak tanımlayamadığı bir endişe hissediyordu. Neden bu kadar huzursuzdu? Düş görürken bir şeyin insanı uyandırması olağandışı değildi.

Ama çoğu insan Egwene değildi. O Düşler Dünyası’na hâkimdi. Bir şey onu beklenmedik bir biçimde uyandırmışsa, Egwene onu halleder, sonra Siuan’ın endişelerini yatıştırmak için geri dönerdi. Ama Siuan sanki bir sonsuzluk boyunca beklediği halde o bunu yapmamıştı.

Bryne, üzerinde kolalanmış gri pantolon ve üniforma ceketiyle ona yaklaştı. Sol göğsünde üç yıldız, omuzlarında apoletler olan ceketinin yüksek yakasını iliklemişti.

Dışarıdan çılgına dönmüş biri seslendi. “General Bryne! Lord General!”

Bryne Siuan’a baktı, sonra çadır kapaklarına döndü. “Gir!”

Düzgün siyah saçlı, genç bir asker çadıra girdi ve çabucak selam verdi. Bu kadar geç saatte geldiği için özür dilemedi –Bryne’ın adamları, generallerinin gerekirse onu uyandırmalarını isteyeceğini biliyorlardı. “Lordum,” dedi adam. “Devriye raporları. Şehirde bir şeyler oluyor.”

“‘Bir şeyler mi’, Tijds?” diye sordu Bryne.

“Devriyeler emin değil Lordum,” dedi adam yüzünü buruşturarak. “Bulutlar ve karanlık yüzünden dürbünler pek işe yaramıyor. Kule’nin yakınında, Havai Fişekçilerin gösterilerine benzeyen ışık patlamaları oldu. Havada karanlık gölgeler var.”

“Gölgedölleri mi?” diye sordu Bryne çadır kapağını itip çıkarak. Işık küresi tutan Siuan ve asker de onu izlediler. Ay bir dilimden ibaretti ve o daimi bulutlar varken, hiçbir şey görünmüyordu. Çevrelerinde subay çadırları karanlığın içinde uyuyan karanlık yığınlardı ve kazıklı çitin girişindeki nöbetçilerin ateşleri dışında gözle görülür ışık kaynağı yoktu.

“Gölgedölü olabilirler Lordum,” dedi asker Bryne’ın peşinden koşarak. “Hikâyeler o şekilde uçan gölge yaratıklarından bahseder. Devriyeler ne gördüklerinden emin değil. Ama ışık çakmaları kesin.”

Bryne başını sallayarak nöbetçi ateşlerine yöneldi. “Gece nöbetçilerine haber ver, her ihtimale karşı kalkıp zırh kuşanmalarını istiyorum. Şehrin tahkimat duvarına haberciler yolla. Ve bana daha fazla bilgi getir!”

“Peki Lordum.” Asker selam verdi ve koşarak uzaklaştı.

Siuan’ın elinin üzerinde süzülen ışık küresiyle yüzü aydınlanan Bryne ona baktı. “Gölgedölleri Beyaz Kule’ye saldırmaya cüret edemez,” dedi. “Yerde saldırmak üzere bekleyen büyük bir güçleri olmadan bu olmaz ve bu ovaların sağladığı yetersiz gizlenme yerlerinde yüz bin Trolloc’un saklandığını hiç sanmıyorum. Bu durumda, ne haltlar dönüyor?”

“Seanchanlar,” dedi Siuan midesinde buz gibi bir duyguyla. “Balık bağırsakları Gareth! Öyle olmalı. Egwene öngörmüştü.”

Bryne başını salladı. “Evet. Söylentilere göre Gölgedöllerine biniyorlar.”

“Uçan hayvanlar,” dedi Siuan, “Gölgedölleri değil. Egwene onlara raken dendiğini söylemişti.”

Bryne onu kuşkuyla süzdü, ama yalnızca, “Seanchanları, eşgüdümlü bir yer harekâtı olmadan saldırmaya ne itmiş olabilir?” dedi.

Siuan başını iki yana salladı. O hep Seanchanların Beyaz Kule’ye saldırmasının büyük ölçekli bir istila olacağını varsaymıştı ve Egwene saldırıya daha aylar olduğunu düşünüyordu. Işık! Egwene yanılmış gibi görünüyordu.

Bryne nöbetçi ateşlerine döndü. Geceleyin alevleri daha yüksek oluyor, kazıklı çitin önüne ışık düşürüyorlardı. Çitin oluşturduğu halkanın içinde subaylar uyanıyor, komşu çadırlara sesleniyorlardı. Lambalar ve fenerler yanmaya başlıyordu.

“Eh,” dedi Gareth, “Tar Valon’a saldırdıkları sürece, bizim sorunumuz değil. Bizim yalnızca...”

“Ben onu oradan çıkarıyorum,” dedi Siuan aniden, kendini de şaşırtarak.

Bryne ışık küresinin aydınlığında hızla Siuan’a döndü. Tıraşı geldiğinden çenesi gölgeli görünüyordu. “Ne?”

“Egwene,” dedi Siuan. “Onu kurtarmak için içeri girmeliyiz. Bu kusursuz bir şaşırtmaca olacak Gareth! Kimse anlamadan içeri dalar, onu alıp çıkarız.”

Bryne onu süzdü.

“Ne?”

“Onu kurtarmayacağına dair söz verdin Siuan.” Işık, adamın onun adını kullandığını duymak hoştu!

Odaklan! diye payladı kendi kendini. “Artık bunun önemi yok. Egwene tehlikede ve yardıma ihtiyacı var.”

“O yardım istemiyor,” dedi Bryne sertçe. “Kendi güçlerimizin güvende olduğundan emin olmalıyız. Amyrlin kendi başının çaresine bakabileceğinden emin.”

“Ben de kendi başımın çaresine bakabileceğimi düşünüyordum,” dedi Siuan. “Bak bu beni ne duruma düşürdü.” Başını iki yana sallayarak Tar Valon’un uzak kulesine baktı. Kule boyunca patlayan ışıkları ve onların aydınlattığı binayı belli belirsiz seçebiliyordu. “Egwene Seanchanlardan bahsettiğinde hep ürperir. Onu pek az şey huzursuz edebilir –Terkedilmişler, Yenidendoğan Ejder. Gareth, Seanchanların yönlendirebilen kadınlara ne yaptığını bilmiyorsun.” Adamla göz göze geldi. “Onu kurtarmamız lazım.”

“Ben bu işe bulaşmayacağım,” dedi adam inatla.

“İyi,” dedi Siuan tükürürcesine. Aptal adam! “Git adamlarınla ilgilen. Bana yardım edecek birini tanıdığımı sanıyorum.” Uzun adımlarla yürüyerek, kazıklı çitin hemen dışındaki bir çadıra yöneldi.

Tüm Kule sarsılırken Egwene koridor duvarına yaslanarak dengesini korudu. Taşlar bile titriyordu, tavandan kireç yağıyordu. Duvardan bir seramik düştü ve yerde bir düzine parçaya ayrıldı. Nicola çığlık atarak Egwene’e tutundu.

“Karanlık Varlık!” diye sızlandı Nicola. “Son Savaş! Geldi!”

“Nicola!” diye azarladı Egwene onu, doğrularak. “Kendine hâkim ol. Bu Son Savaş değil. Seanchanlar.”

“Seanchanlar mı?” dedi Nicola. “Ama ben onların yalnızca bir söylenti olduğunu sanıyordum!”

Aptal kız, diye düşündü Egwene bir yan koridorda seğirterek. Nicola lamba elinde onun peşinden koşturuyordu. Egwene’in hafızası onu doğru yönlendiriyordu, bir sonraki koridor Kule’nin kenarındaydı ve dışarıyı gören bir penceresi vardı. Nicola’nın kenara çekilmesini işaret etti, sonra karanlığa baktı.

Gerçekten de gökyüzünde karanlık, kanatlı şeyler uçuyordu. Bunlar raken olamayacak kadar büyüktü. To’raken o zaman. Yaratıklar dalarken çevrelerinde Egwene’in gözlerine parlak ve canlı görünen örgüler dönüyordu. Ateş patlamaları doğuyor, to’raken’lerin sırtındaki kadın çiftlerini gözler önüne seriyordu. Damane ve sul’dam’lar.

Kule kanatları yer yer alevlerle aydınlanmıştı ve Egwene Kule’nin kendisinin yanlarında kocaman delikler görerek dehşete kapıldı. To’raken’ler Kule’nin kenarına tutunuyor, yarasa gibi duvara tırmanıyor, binaya asker ve damane indiriyorlardı. Egwene izlerken bir to’raken tutunduğu yerden sıçradı ve yüksekliği kullanarak hızlanıp uçmaya başladı. Küçük raken’ler kadar zarif değildi, ama binicisi onu ustalıkla havalandırdı. Yaratık Egwene’in penceresinin tam önünden geçti, yarattığı rüzgâr Egwene’in saçlarını geriye savurdu. To’raken’ler gelip geçerken Egwene hafif çığlıklar duyuyordu. Dehşet dolu çığlıklar.

Bu tam ölçekli bir saldırı değildi –bir baskındı! Marath’damane yakalama amacı olan bir baskın! Pencerenin önünden bir ateş patlaması geçer, az ötedeki duvara çarparken Egwene geri çekildi. Taşların ufalandığını, Kule’nin şiddetle sarsıldığını işitebiliyordu. Ana koridora açılan bir yan koridorda toz ve duman patladı.

Yakında askerler de gelirdi. Askerler ve sul’dam’lar. O tasmalarla. Egwene ürpererek kollarını kendine doladı. Soğuk, yekpare metal. Mide bulantısı, küçük düşmüşlük, panik, ümitsizlik ve –utanç verici şekilde– hanımına en iyi şekilde hizmet etmediği için suçluluk. Boyun eğmiş bir Aes Sedai’nin yüzündeki perişan ifadeyi hatırlıyordu. En çok da, kendi dehşetini hatırlıyordu.

Sonunda kendisinin de diğerleri gibi olacağını fark etmekten kaynaklanan dehşeti. Hizmet etmekten mutlu olan bir köle.

Kule sarsıldı. Uzak koridorlarda ateşler parladı ve bağırışlar, ümitsiz feryatlar geldi. Duman kokusu alabiliyordu. Ah, Işık! Bu gerçek olabilir miydi? Geri dönemezdi. Onu bir daha tasmalamalarına izin vermeyecekti. Kaçacaktı! Kaçacak, kurtulacak...

Hayır!

Kendini dik durmaya zorladı.

Hayır, kaçmayacaktı. O Amyrlin’di.

Nicola duvarın dibinde büzülmüş, sızlanıyordu. “Bizi yakalamaya geliyorlar,” diye fısıldadı kız. “Ah, Işık, geliyorlar!”

“Bırak gelsinler!” diye kükredi Egwene Kaynak’a kucak açarak. Neyse ki çatalkökün etkisini biraz azaltacak kadar zaman geçmişti ve Egwene hafif bir Güç sızıntısı yakalayabildi. Minikti, belki hayatı boyunca yönlendirdiği en küçük Güç miktarı. Onunla, bir kâğıt parçasını kaldıracak kadar bile Hava öremezdi. Ama yeterli olacaktı. Olmak zorundaydı. “Savaşacağız!”

Nicola ona bakarak burnunu çekti. “Zar zor yönlendirebiliyorsun Anne!” diye feryat etti. “Görebiliyorum. Onlarla savaşamayız!”

“Savaşabiliriz ve savaşacağız,” dedi Egwene kararlılıkla. “Ayağa kalk Nicola! Sen bir Kule sakinisin, ürkmüş bir sütçü kadın değil.”

Kız başını kaldırıp baktı.

“Ben seni korurum,” dedi Egwene. “Söz veriyorum.”

Kız yüreklenmiş gibi ayağa kaktı. Egwene uzaktaki, patlamanın olduğu koridora baktı. Karanlıktı, duvar lambaları yakılmamıştı, ama gölgeler gördüğünü sandı. Geliyor olmalıydılar, bulabildikleri bütün kadınları tasmalıyor olmalıydılar.

Egwene diğer yöne döndü. O tarafta hâlâ uzak çığlıklar duyabiliyordu. Uyandığı zaman duydukları onlardı. Kapıdaki nöbetçinin nereye gittiğini bilmiyordu ve umurunda da değildi.

“Gel,” dedi yürümeye başlayarak. Yönlendirebildiği minik Güç sızıntısına, boğulmamak için imdat halatına tutunan bir kadın gibi sarılmıştı. Nicola takip etti, hâlâ burnunu çekiyordu, ama takip etti. Birkaç dakika sonra Egwene bulmayı umduğu şeyi keşfetti. Koridor kızlarla doluydu, bazıları beyaz elbiseler içindeydi, diğerleri iç etekliklerini giymişti. Çömezler birbirlerine sokulmuştu ve patlamalar Kule’yi sarstıkça haykırıyorlardı. Büyük olasılıkla aşağıda, eskiden çömez kısmının olduğu yerde olmayı diliyorlardı.

“Amyrlin!” diye bağırdı pek çoğu Egwene koridora girince. Dehşet içindeki ellerin tuttuğu mumlarla aydınlanmış, acınası bir gruptular. Baharda çürük ağaçlarda biten mantarlar gibi sorular yağdırdılar.

“Neler oluyor?”

“Saldırıya mı uğradık?”

“Karanlık Varlık mı?”

Egwene ellerini kaldırdı ve kızlar sustu. “Kule Seanchanların saldırısı altında,” dedi sakin bir sesle. “Yönlendirebilen kadınları yakalamak için geldiler; bu kadınları onlara hizmet etmeye zorlamak için bir yöntem biliyorlar. Bu Son Savaş değil, ama büyük tehlike altındayız. Onların tekinizi bile almasına izin vermeyeceğim. Siz benimsiniz.”

Koridor sessizleşti. Kızlar umutlu ve endişeli ifadelerle ona baktılar. En az elli, muhtemelen daha fazla kız vardı. İş görmek zorundaydılar.

“Nicola, Jasmen, Yeteri, Inala,” dedi Egwene güçlü çömezleri sayarak. “Öne çıkın. Kalanlarınız, dikkatle izleyin. Size bir şey öğreteceğim.”

“Ne Anne?” diye sordu kızlardan biri.

Bu işe yarasa iyi olacak, diye düşündü Egwene. “Size, nasıl zincir kurulacağını göstereceğim.”

İnlemeler yükseldi. Bu çömezlere öğretilen bir şey değildi, ama Egwene sul’dam’ların çömez kısmında kolay av bulamayacağından emin olacaktı!

Yöntemi öğretmek endişe verici ölçüde uzun sürdü. Her geçen dakika, daha fazla patlama ve daha fazla çığlıkla bölünüyordu. Çömezler korkuyordu ve bu bazılarının, değil yeni bir teknik öğrenmek, Kaynak’a kucak açmasını bile zorlaştırıyordu. Egwene için öğrenmesi birkaç deneme gerektiren şey, çömezler için nabız hızlandırıcı bir beş dakika sürdü.

Nicola da yardımcı oldu –zincir kurmayı Salidar’da öğrenmişti– ve göstermesine yardım edebiliyordu. Onlar çalışırken, Egwene Nicola’nın onunla zincir kurmasını istedi. Genç çömez kendini Kaynak’a açtı, ama teslimiyetin sınırında kaldı ve Egwene’in onun aracılığı ile güç çekmesine izin verdi. Işık’a şükür işe yaramıştı! Uzun zamandır mahrum edildiği Tek Güç içini doldurunca Egwene heyecanla doldu. Ne kadar da tatlıydı! Çevresindeki dünya daha canlıydı, sesler daha tatlı, renkler daha güzel.

Hissin heyecanıyla gülümsedi. Korkudan gerilmiş, kaynayan duygular içindeki Nicola’yı hissedebiliyordu. Egwene yeterince halkanın parçası olmuştu, kendini Nicola’dan ayırmayı biliyordu, ama o ilk seferi, kendisinden çok daha büyük bir şeye kapılmış olma hissini hatırlıyordu.

İnsanın kendini bir halkaya açması özel bir beceri gerektiriyordu. Öğrenmesi çok zor değildi, ama fazla zamanları yoktu. Neyse ki, kızların bazıları hemen öğrendi. İlki, hâlâ geceliği içinde olan, ufak tefek, sarışın Yeteri idi. Bakır tenli, sırım gibi bir Domanlı olan Inala hemen ardından geldi. Egwene Nicola ve iki çömezle halka kurdu. Güç içini doldurdu.

Sonra, diğerlerini çalıştırmaya başladı. Kule’de geçirdiği sürede, çömezler arasındaki tartışmalardan, hangilerinin örgüler konusunda daha yetenekli, hangilerinin daha sakin kafalı olduğunu biliyordu. Bunlar her zaman en güçlü çömezler olmuyordu, ama onları destekleyen bir halka varken bunun önemi yoktu. Egwene telaşla onları gruplara böldü ve zincir aracılığıyla Güç kabul etmeyi öğretti. Bir umut, en azından bazıları öğrenebilirdi.

Egwene için önemli olan Güç sahibi olmalarıydı. Epey Güç; neredeyse kendisinin çatalköksüz kullanabildiği kadar çok. Beklenti içinde gülümsedi, sonra bir örgüye başladı, örgünün karmaşıklığı bazı çömezleri şaşkınlığa düşürdü. “Bu gördüğünüz,” diye uyardı Egwene, “denemeyeceğiniz bir örgü, halkalara önderlik edenlerin bile. Çok zor ve tehlikeli.”

Koridorun ucunda bir ışık çizgisi havayı yardı, kendi üzerinde döndü. Egwene kapıyolun doğru yere açıldığını umuyordu; Siuan’ın biraz belirsiz olan tariflerine göre hareket ediyordu, ama mekânın tarifini Elayne’den de almıştı.

“Aynı zamanda,” dedi Egwene çömezlere sert bir sesle, “benim açık talimatım olmadan bu örgüyü kimseye göstermeyeceksiniz, diğer Aes Sedailere bile.” Bunun sorun olacağını sanmıyordu; örgü karmaşıktı ve şimdilik pek az çömezde onu tekrarlayacak beceri vardı.

“Anne?” diye ciyakladı Tamala adlı gaga burunlu kız. “Kaçıyor musun?” Ses, korkulu ve Egwene’in onu da götürmesini istermiş gibi umutluydu.

“Hayır,” dedi Egwene kararlılıkla. “Birazdan döneceğim. Döndüğümde, en az beş düzgün halka görmek istiyorum!”

Sonra, Nicola ve diğer ikisini peşine takarak kapıyoldan karanlık bir odaya geçti. Bir ışık küresi ördü ve ışık, duvarlarına raflar dizilmiş bir depoyu aydınlattı. Egwene rahat bir nefes aldı. Mekânı tutturmuştu.

O raflar ve yerdeki iki kısa raflı dolap sırası, ilginç şekilli nesnelerle doluydu. Kristal küreler, küçük egzotik heykeller, burada ışıkta mavi mavi parlayan cam bir kolye, orada manşetlerine ateş damlaları dizilmiş metal eldivenler. Egwene üç çömezi hayret içinde izlemeye bırakıp odaya girdi. Egwene’in bildiği şeyi sezebiliyorlardı büyük ihtimalle –bunlar Tek Güç nesneleriydi. Ter’angreal’ler, angreal’ler, sa’angreal’ler. Efsaneler Çağı’ndan andaçlar.

Egwene rafları taradı. Güç nesnelerinin, ne yaptığını tam olarak bilmeyen biri tarafından kullanılırlarsa tehlikeli olabileceği biliniyordu. O nesneler onu öldürebilirdi. Keşke...

Geniş geniş gülümseyerek bir rafa yaklaştı ve yivli beyaz bir çubuğu üst raftan adı. Onu bulmuştu! Onu bir an saygıyla elinde tuttu, sonra uzandı ve onun aracılığıyla Tek Güç çekti. Huşu verici, neredeyse ezici bir güç seli içine aktı.

Yeteri bunu sezerek işitilir şekilde inledi. Pek az kadın bu kadar çok güç tutmuştu. Güç, tıpkı içe çekilen derin bir nefes gibi, Egwene’in içinde kabarıyordu. Kükremek istemesine sebep oluyordu. Geniş geniş gülümseyerek üç çömeze baktı. “Şimdi hazırız,” diye bildirdi.

Sul’dam’lar o elinde Aes Sedailerin sahip olduğu en güçlü sa’angreal’i tutarken ona kalkan koymayı denesinlerdi bakalım. O Amyrlin’ken Beyaz Kule düşmeyecekti! Son Savaş’a denk bir mücadele vermeden değil.

Siuan Gawyn’in çadırını aydınlık buldu. Adam içeride hareket ederken, çadır duvarlarında gölgeler oynaşıyordu. Çadır nöbet yerine kuşku uyandırıcı ölçüde yakındı, belki de Bryne –ve nöbetçiler– ona göz kulak olabilsinler diye.

Bryne, inatçı bir şeytanbalığı olduğundan, Siuan’ın söylediği gibi nöbet yerine gitmemişti. Onun peşinden gelmiş, küfrederek adamlarına nöbet yerinde onunla buluşmak yerine gelip onu bulmalarını seslenmişti. Siuan genç Gawyn’in çadırında durduğunda Bryne elini kılıcının kabzasına koyarak yanına yanaştı. Siuan’ı hoşnutsuzlukla süzdü. Eh. Siuan şerefinin bekçisinin o olmasına izin vermeyecekti! Canı ne isterse onu yapacaktı.

Ama Egwene’in ona çok, çok kızması mümkündü. Sonunda bana teşekkür edecek, diye düşündü Siuan. “Gawyn!” diye bağırdı.

Yakışıklı genç, sol çizmesini ayağına geçirerek, hoplaya hoplaya dışarı fırladı. Kının içindeki kılıcı elindeydi, kılıç kemerini beline yarı dolamıştı. “Ne?” diye sordu kampı tarayarak. “Bağırışlar duydum. Saldırıya mı uğradık?”

“Hayır,” dedi Siuan Bryne’a bakarak. “Ama Tar Valon saldırıya uğramış olabilir.”

“Egwene!” diye bağırdı Gawyn kemerini son halkalardan geçirerek. Işık, oğlan amma da sabit fikirliydi.

“Evlat,” dedi Siuan kollarını kavuşturarak. “Beni Tar Valon’dan çıkardığın için sana borçluyum. Karşılık olarak seni Tar Valon’a sokmamı kabul eder misin?”

“Memnunlukla!” dedi Gawyn hevesle, kılıcını yerine sokarak. “Karşılığından da fazlası olur!”

Siuan başını salladı. “O zaman gidip, bize at bul. Yalnızca ikimiz olacağız.”

“Bu riske girerim,” dedi Gawyn. “Sonunda!”

“Bu budalaca iş için benim atlarımı alamazsınız,” dedi Bryne sertçe.

“Ahırlarda Aes Sedailere ait atlar da var Gawyn,” dedi Siuan, Bryne’ı duymazdan gelerek. “Benim için onlardan birini getir. Yumuşak başlı bir at olsun. Çok, çok yumuşak başlı.”

Gawyn başını salladı ve koşarak geceye daldı. Siuan plan yaparak, daha dikkatli adımlarla onu izledi. Kapıyol açabilse bu iş çok daha kolay olacaktı, ama bunu yapabilecek kadar gücü yoktu. Yalıtılmadan önce vardı, ama işlerin farklı gitmiş olmasını dilemek, yakaladığınız gümüşbalığın aslında dişlibalık olduğunu dilemekten farksızdı. Elinizdekini satardınız ve balık tutabildiğiniz için mutlu olurdunuz.

“Siuan,” dedi Bryne yumuşak sesle onun yanında yürüyerek. Adam onu rahat bırakamaz mıydı? “Beni dinle. Bu delilik! İçeri nasıl gireceksin?”

Siuan ona baktı. “Shemerin çıktı.”

“Bu, kuşatmadan önceydi Siuan.” Bryne çileden çıkmış gibiydi. “Mekân şimdi çok daha sıkı korunuyor.”

Siuan başını iki yana salladı. “Shemerin dikkatle gözleniyordu. Bir sukapısından çıktı; oranın şimdi bile izlenmediğine iddiaya girerim. Amyrlin olmama rağmen ben hiç duymadım. Yerini gösteren bir haritam var.”

Bryne duraksadı. Sonra yüzü sertleşti. “Fark etmez. İkinizin kendi başınıza hiç şansınız olmaz.”

“O zaman bizimle gel,” dedi Siuan.

“Yeminini bozmanda rol oynamayacağım.”

“Egwene idam tehlikesi altında olduğu izlenimi veren bir şey olursa bir şeyler yapabileceğimizi söyledi,” dedi Siuan. “O zaman onu kurtarmamıza izin vereceğini söyledi! Eh, bu geceki görüşmede nasıl birden yok olduğuna bakarak, onun tehlikede olduğunu düşünme eğilimindeyim.”

“Onu tehlikeye atan Elaida değil, Seanchanlar!”

“Kesin olarak bilmiyoruz.”

“Cehalet bahane değildir,” dedi Bryne sertçe, ona yaklaşarak. “Çok kolay yeminden döner oldun Siuan ve bunun alışkanlık haline gelmesini istemiyorum. Aes Sedai ya da değil, eski Amyrlin ya da değil, insanların kuralları ve sınırları olmalı. Bu teşebbüste kendini öldürtmen olasılığından bahsetmiyorum bile!”

“Beni durdurmaya kalkacak mısın?” Siuan hâlâ kaynak tutuyordu. “Bunu başarabileceğini düşünüyor musun?”

Adam dişlerini gıcırdattı. Ama hiçbir şey söylemedi. Siuan döndü ve ondan uzaklaşarak, doğrudan kazıklı çitteki ateşlere doğru yürüdü.

“Lanet kadın,” dedi Bryne arkasından. “Beni öldüreceksin.”

Siuan dönerek tek kaşını kaldırdı.

“Geliyorum,” dedi Bryne kınındaki kılıcının kabzasını kavrayarak. Gecenin içinde etkileyici bir figürdü, ceketinin düz çizgileri yüzündeki kararlı ifadeye uyuyordu. “Ama iki koşulum var.”

“Söyle,” dedi Siuan.

“İlki, benimle Muhafızın olarak bağ kuracaksın.”

Siuan irkildi. Adam... Işık! Bryne onun Muhafızı mı olmak istiyordu? Siuan’ın içinde bir heyecan kabardı.

Ama Alric’in ölümünden beri bir Muhafız edinmeyi düşünmemişti. Onu kaybetmek korkunç bir deneyim olmuştu. Yine aynı şeyi göze alabilir miydi?

Bu adamla bağ kurma, onun duygularını hissetme, onun yanında bulunması fırsatını reddedebilir miydi? Düşlediği, dilediği onca şeyden sonra?

Saygıyla Bryne’a yaklaştı, sonra elini onun göğsüne koydu ve gereken Ruh örgülerini yaparak onun üzerine bıraktı. İkisinin içinde yeni bir farkındalık, yeni bir bağlantı çiçek açarken Bryne nefesini sertçe içine çekti. Siuan onun duygularını hissedebiliyor, onun kendisi için hissettiği endişeyi sezebiliyordu ve bu şok edici ölçüde güçlüydü. Adamın Egwene için, askerleri için hissettiği endişeden çok daha ilerideydi! Ah, Gareth, diye düşündü Siuan adamın ona duyduğu aşkın tatlılığı karşısında gülümseyerek.

“Bunun nasıl bir his olacağını her zaman merak etmişimdir,” dedi Bryne elini kaldırıp, meşale ışığında birkaç kere yumruğunu sıkarak. Hayrete düşmüş gibiydi. “Keşke ordumdaki herkese bunu verebilseydim!”

Siuan burnunu çekti. “Karılarının ve ailelerinin bunu onaylayacağından kuşkuluyum.”

“Askerleri hayatta tutacaksa onaylarlardı,” dedi Bryne. “Bin fersah koşabilirim ve nefessiz kalmam. Aynı anda yüz düşmana karşı durabilirim ve hepsine birden gülerim.”

Siuan gözlerini devirdi. Erkekler! Ona bir başkasıyla derinlemesine kişisel ve duygusal bir bağ vermişti –benzerini karı kocaların bile tanımadığı cinsten bir bağ– ve adamın tek düşünebildiği kılıç oyununda ne kadar daha iyi olabileceği idi!

“Siuan!” diye seslendi biri. “Siuan Sanche!”

Siuan döndü. Gawyn siyah bir iğdiş atın sırtında yaklaşıyordu. Arkasında bir başka at koşuyordu –uzun tüylü, kahverengi bir kısrak. “Bela!” diye nida etti Siuan.

“Bu uygun mu?” dedi Gawyn hafifçe nefes nefese. “Hatırladığım kadarıyla Bela eskiden Egwene’in atıydı. Başseyis en uysal atının bu olduğunu söyledi.”

“İş görür,” dedi Siuan. Bryne’a döndü. “İki koşulun olduğunu söyledin.”

“İkincisini başka zaman söylerim.” Bryne hâlâ biraz nefes nefeseydi.

“Bu biraz belirsiz oldu.” Siuan kollarını kavuşturdu. “Açık sözler vermekten hoşlanmam.”

“Eh, yine de vermek zorundasın,” dedi Bryne onunla göz göze gelerek.

“İyi, ama münasebetsiz bir şey olmasa iyi olacak Gareth Bryne.”

Adam kaşlarını çattı.

“Ne?”

“Tuhaf,” dedi adam gülümseyerek. “Artık duygularını sezebiliyorum. Örneğin anlayabildiğim...” Bryne sustu ve Siuan onun biraz utandığını hissetti.

Bir parçamın onun benden münasebetsiz bir şey talep etmesini istediğini anlayabiliyor, diye düşündü Siuan dehşet içinde. Lanet küller! Kızardığını hissetti. Bu epey uygunsuz olacaktı. “Ah, Işık aşkına... Koşullarını kabul ediyorum seni hödük. Yürü! Gitmemiz lazım.”

Adam başını salladı. “Çatışmanın şehir dışına taşması ihtimaline karşı kumandanlarımı hazırlamama izin ver. Yanımızda en iyi yüz askerimden bir koruma birliği getireceğim. Bu kapının gerçekten kullanılabilir olduğunu varsayarak, içeri girebilecek kadar küçük olacaktır.”

“Kapı kullanılabilir olacak,” dedi Siuan. “Git!”

Adam ciddi bir yüzle ona selam verdi, ama Siuan onun içten içte sırıttığını hissedebiliyordu –ve büyük olasılıkla bunu Bryne da biliyordu. Dayanılmaz adam! Şaşkın şaşkın bakarak iğdiş atının sırtında oturmakta olan Gawyn’e baktı.

“Neler oluyor?” diye sordu Gawyn.

“İçeriye yalnız girmemiz gerekmiyor.” Siuan derin bir nefes aldı, sonra cesaretini toplayarak Bela’nın eyerine tırmandı. Atlara güvenilemezdi, çoğundan iyi olmasına rağmen Bela’ya bile. “Bu, Egwene’i bulana kadar hayatta kalma olasılığımızın arttığı anlamına geliyor. Ki bu talihli bir şey, çünkü yapmak üzere olduğumuz şeyin ardından, kuşkusuz bizi şahsen öldürme ayrıcalığını isteyecek.”

Adelorna Bastine Beyaz Kule’nin koridorlarında koşuyordu. Bu sefer Güç tutmanın verdiği keskinleşmiş duyulardan pişmandı. Kokular ona daha açık seçik geliyordu, ama yanan odun ve ölen et kokusundan başka koku yoktu. Renkler daha canlıydı, ama tek görebildiği alevden kırbaçların ya da topların çarptığı yerlerdeki kırık taşların üzerinde, kül rengi yaralardı. Sesler daha açık seçikti, ama tek duyabildiği çığlıklar, küfürler ve havadaki o korkunç yaratıkların bet böğürmeleriydi.

Adelorna karanlık koridorda, kesik kesik nefes alarak koştu. Koridorların kesiştiği bir yere gelince durdu ve elini göğsüne götürdü. Direnç bulmak zorundaydı. Işık, yenilmezlerdi, değil mi? Yeşillerden bir grup onunla birlikte durup savaşmıştı. Josaine’in, arkasındaki duvarı yok eden bir Toprak örgüsüyle öldüğünü görmüştü. Marthera’nın boynuna takılan bir tür metal tasmayla yakalandığını görmüştü. Adelorna Muhafızlarının nerede olduğunu bilmiyordu. Biri yaralanmıştı. Bir diğeri yaşıyordu. Sonuncusu... sonuncusunu düşünmek istemiyordu. Işık izin verse de en azından yaralı olan Talric’e bir an önce ulaşabilseydi.

Ayağa kalktı ve bir taş parçasıyla çizilmiş olan alnındaki kanı sildi. O tuhaf miğferleri ve silah olarak kullandıkları kadınlarıyla, o kadar çok istilacı vardı ki. Ve o ölümcül örgülerde çok becerikliydiler! Adelorna utanç içindeydi. Savaş Ajahı’ymış! Yanındaki Yeşiller birkaç dakika içinde yenilmişti.

Derin derin nefes alarak koridorda ilerlemeye devam etti. İstilacıların bulunduğu, Kule’nin dış taraflarından uzak duruyordu. Peşindekileri atlatmış mıydı? Neredeydi? Yirmi ikinci katta mı? Kaçarken kat sayısını şaşırmıştı.

Donakaldı; sağında yönlendirenler vardı. Bu istilacılar anlamına da gelebilirdi, Aes Sedailer de. Duraksadı, ama dişlerini sıktı. O Yeşil Ajah’ın Kumandan Generali’ydi! Kaçıp saklanamazdı.

Söz konusu koridordan meşale ışığı geliyordu. Işığa, tuhaf zırhlar kuşanmış adamların uğursuz gölgeleri eşlik ediyordu. Bir istilacı ekibi köşeyi döndü. Yanlarında, tasmayla bağlanmış iki kadın vardı. Adelorna elinde olmadan ciyakladı ve ayaklarının taşıyabildiğince hızla kaçtı. Bir kalkanın dayatıldığını hissetti, ama saidar’ı sıkıca tuttu ve köşeyi dönene kadar kalkanın yerine yerleştirilmesine izin vermedi. Nefes nefese, sersemlemiş halde kaçmaya devam etti.

Bir köşe daha döndü ve neredeyse Kule’nin yan tarafındaki bir yarıktan dışarı düşecekti. Açık kenarda sallanarak, korkunç canavarlar ve ateşten çizgilerle dolu gökyüzüne baktı. Haykırdı, sendeleyerek geriledi ve yarığa sırtını döndü. Sağında molozlar vardı. Taşların üzerinden aştı. Koridor orada devam ediyordu! O...

Onunla Kaynak arasına bir kalkan ittirildi, bu sefer yerine oturdu. Adelorna nefesi kesilerek yere çöktü. Yakalanmayacaktı! Onu yakalamalarına izin veremezdi! O olmazdı!

İlerlemeye çalıştı, ama bir Hava akışı ayak bileğine dolandı ve kırık seramiklerle kaplı zeminde onu geri çekti. Hayır! Doğrudan askerlere doğru sürükleniyordu. Şimdi yanlarında tasmalarla bağlanmış iki çift kadın vardı. Her ikilide gri elbise giymiş bir kadın ve kırmızı mavi elbise giymiş, şimşek işaretini taşıyan bir kadın gördü.

Kırmızı mavi giyinmiş bir başka kadın yaklaştı. Elinde gümüşsü bir şey tutuyordu. Adelorna inkârla haykırarak kalkanı ittirdi. Üçüncü kadın sakin sakin diz çöktü ve gümüş tasmayı Adelorna’nın boynuna taktı.

Bu olamazdı. Bu oluyor olamazdı.

“Ah, çok güzel,” dedi üçüncü kadın ağır ve peltek bir aksanla. “Adım Gregana ve sen de Sivi olacaksın. Sivi iyi bir damane olacak. Bunu görebiliyorum. Bu anı uzun zamandır bekliyordum Sivi.”

“Hayır,” diye fısıldadı Adelorna.

“Evet.” Gregana derin derin gülümsedi.

Sonra, şok edici şekilde, Adelorna’nın boynundaki tasmanın tokası açıldı ve tasma yere düştü. Gregana bir an sersemlemiş göründü, sonra bir ateş patlamasına boğuldu.

Adelorna’nın gözleri iri iri açıldı ve ani ısıdan kaçtı. Kararmış kırmızı mavi elbise içinde bir ceset, dumanları tüterek ve yanık et kokarak önünde yere yıkıldı. Adelorna o zaman arkasından gelen, son derece güçlü bir yönlendirme hissetti.

İstilacılar haykırdılar, grili kadınlar kalkanlar ördü. Bunun yanlış seçim olduğu anlaşıldı, çünkü iki kadının tasması da açıldı, kıvrımlı Hava hatları onları beceriyle ve hızla çıkardı. Bundan bir an sonra kırmızı mavili kadınlardan biri bir şimşek çakmasıyla yok oldu, diğeri de saldıran yılanlara benzeyen alevden dillerle kaplandı. Kadın haykırarak öldü ve bir asker bağırdı. Bu, geri çekilme komutu olmalıydı, çünkü askerler Hava’dan dillerle tasmaları çözülmüş, korku içindeki kadınları bırakarak kaçtılar.

Adelorna tereddütle döndü. Biraz ötede, moloz yığınının üzerinde beyazlı bir kadın duruyordu. Kadın muazzam bir güç halesiyle kuşatılmıştı ve yoğun bakışlarla, kollarını kaçan askerlere uzatmıştı. Kadın cisimleşmiş intikam gibi duruyor, saidar gücü çevresinde fırtına gibi çalkalanıyordu. Havanın kendisi aydınlanmıştı sanki, kahverengi saçları yanlarındaki açıklıktan gelen rüzgârla savruluyordu. Egwene al’Vere.

“Çabuk,” dedi Egwene. Bir çömez grubu moloz yığınının üzerinden geçerek Adelorna’ya yaklaştılar ve onun ayağa kalkmasına yardım ettiler. Adelorna hayretler içinde doğruldu. Özgürdü! Pek çok başka çömez seğirterek iki tasmasız grili kadını yakaladı –kadınlar koridorda diz çökmeye devam etmişlerdi. Kadınlar yönlendirebiliyordu; Adelorna bunu hissedebiliyordu. Neden mücadele etmemişlerdi? Bunun yerine, ağlıyormuş gibiydiler.

“Onları diğerlerinin yanına koyun,” dedi Egwene molozların üzerinden geçip duvardaki yarıktan dışarı bakarak. “İstediğim...” Egwene donakaldı, sonra ellerini kaldırdı.

Aniden Egwene’in çevresinde yeni örgüler belirdi. Işık! Elindeki beyaz yivli değnek Vora’nın sa’angreal’i miydi? Egwene onu nereden bulmuştu? Egwene’in açık elinden şimşekler fışkırdı, duvardaki delikten fırladı ve dışarıda bir şey ciyaklayarak düştü. Yakalandığı için aptal gibi hisseden Adelorna Kaynak’a kucak açarak Egwene’e yaklaştı. Egwene yine vurdu ve o uçan canavarların bir başkası düştü.

“Ya sırtlarında tutsaklar varsa?” diye sordu Adelorna yaratıklardan birinin Egwene’in alevlerine boğulmuş halde düşmesini izleyerek.

“O zaman o tutsakların ölmesi daha iyi olur,” dedi Egwene ona dönerek. “Bana güven. Bunu biliyorum.” Diğerlerine döndü. “Herkes delikten uzaklaşsın. Bu patlamalar dikkat çekebilir.

“Shanal ve Clara, güvenli bir mesafeden bu deliğe göz kulak olun. Buraya to’raken konarsa bize koşun. Sakın saldırmayın.”

İki kız başlarını salladılar ve molozların yanında pozisyon aldılar. Diğer çömezler iki yabancı istilacı kadını da sürükleyerek uzaklaştılar. Egwene, savaş hattındaki general gibi, peşlerinden yürüdü. Belki de öyleydi. Adelorna koşarak ona yetişti. “Eh,” dedi. “İyi organizasyon yapmışsın Egwene, ama iyi bir Aes...”

Adelorna donakaldı. O gözler öylesine sakin, öylesine kendine hâkimdi ki. “Bu tehdit geçene kadar kumanda bende. Bana Anne diyeceksin. İlla ki ceza vereceksen, daha sonra bana kefaret ödetirsin, ama şimdilik yetkem sorgulanmayacak. Bu açık mı?”

“Evet Anne,” derken buldu Adelorna kendini şok içinde.

“Güzel. Muhafızların nerede?”

“Biri yaralandı,” dedi Adelorna. “Biri güvende, diğerinin yanında. Biri öldü.”

“Işık, kadın… ve sen hâlâ ayaktasın, öyle mi?”

Adelorna sırtını dikleştirdi. “Başka seçeneğim var mı?”

Egwene başını salladı. Neden onun yüzündeki saygı ifadesi Adelorna’nın gururla koltuklarının kabarmasına sebep olmuştu?

“Eh, yanımda olduğun için memnunum,” dedi Egwene yürümeye devam ederek. “Yalnızca altı Aes Sedai daha kurtardık ve aralarında Yeşil yok. Seanchanları doğu merdivenlerinde tutmakta güçlük çekiyoruz. Çömezlerden biri sana bilezikleri nasıl açabileceğini gösterecek; ama riske girme. Genelde damane’leri öldürmek daha kolay –ve daha güvenli. Kule’nin angreal depolarını ne kadar biliyorsun?”

“İyi biliyorum,” dedi Adelorna.

“Mükemmel,” dedi Egwene dalgın dalgın, Adelorna’nın gördüğü en karmaşık örgüyü örerek. Hava bir ışık çizgisiyle yarıldı, sonra kendi üzerinde dönerek, karanlığa açılan bir delik yarattı. “Lucain, git, diğerlerine durmalarını söyle. Birazdan daha fazla angreal getireceğim.”

Esmer bir çömez başını eğdi ve koşarak uzaklaştı. Adelorna hâlâ o deliğe bakıyordu. “Yolculuk,” dedi ifadesiz bir sesle. “Onu gerçekten keşfetmişsin. Raporların umutlu söylentilerden ibaret olduğunu sanıyordum.”

Egwene ona baktı. “Elaida’nın bu örgüyü başkalarına öğrettiğine dair rapor almasam sana bunu asla göstermezdim. Yolculuk bilgisi açığa çıktı. Bu, Elaida’nın öğrettiği kadınlardan bazılarının yakalanmış olabilecekleri varsayımıyla, muhtemelen Seanchanların da öğrendiği anlamına geliyor.”

“Fincanda anne sütü!”

“Gerçekten öyle,” dedi Egwene buz gibi gözlerle. “Onları durdurmamız ve sırtlarında tutsak olsa da olmasa da, gördüğümüz bütün to’raken’leri yok etmemiz gerekiyor. Onları Yolculuk edebilen birileriyle birlikte Ebou Dar’a dönmekten alıkoyma şansımız varsa, o şansı kullanmalıyız.”

Adelorna başını salladı.

“Gel,” dedi Egwene. “Bu depodaki hangi nesnelerin angreal olduğunu bilmem gerekiyor.”

Adelorna sersem sersem, ona anlatılanlar hakkında düşünmeye devam ederek duruyordu. “Kaçabilirdin,” dedi. “İstediğin an kaçabilirdin.”

Egwene ona döndü ve kapıyoldan baktı. “Kaçmak mı?” diye sordu. “Gitsem, sizden kaçtığım için olmayacaktı Adelorna, sizi terk ettiğim için olacaktı. Ben Amyrlin Makamı’yım. Benim yerim burası. Bu saldırıyı Düşgördüğümü duyduğundan eminim.”

Adelorna ürperdi. Gerçekten de duymuştu.

“Gel,” diye tekrarladı Egwene. “Çabuk olmalıyız. Bu yalnızca bir baskın; mümkün olduğunca çok yönlendiren kadın yakalayıp, onlarla birlikte dönmek isteyeceklerdir. Kazandıkları Aes Sedailerden daha çok damane kaybettiklerini görmeye kararlıyım.”

41
Bir Güç Çeşmesi

“Eh, yüzüme mendil bağla ve bana Aiel de madem,” dedi Bryne’ın askerlerinden biri, dar teknelerinin pruvasında, generalin yanında çömelerek. “Gerçekten orada.”

Gawyn kendi teknesinin pruvasında çömelmişti; karanlık sular dalgalanıyor, teknenin kenarını yalıyordu. Hepsini taşımak için on üç tekne gerekmişti ve hepsi sessizce ve kolaylıkla ırmağa açılmıştı –en azından, Siuan Sanche tekneleri denetlemeyi bitirip sağlam olduklarına karar verdikten sonra. Zar zor.

Her teknede kapağı örtülmüş tek bir fener vardı. Gawyn abanoz rengi suların üzerinde süzülen diğer tekneleri ancak seçebiliyordu. Askerler sessizce kürek çekerek tekneleri Tar Valon’un güneybatı tarafındaki taş sete çektiler. Gökyüzündeki ışık çakmaları dikkat dağıtıcıydı ve Gawyn ikide bir yukarı bakıyor, soğuk beyaz şimşeklerin ve kırmızı alevlerin aydınlığında o yılansı yaratıkları görüyordu.

Beyaz Kule’nin kendisi adeta yanıyordu. Gökyüzünde, alevlerin ortasında, tamamen kırmızı ve beyaz, ürkütücü bir siluet oluşturuyordu. Yukarıdaki gece yarısı bulutlarına doğru dumanlar kaynıyor, Kule’nin sayısız penceresinin içinde ateşler yanıyordu ve kulenin dibindeki parıltı çevre binaların ve ağaçların da tutuşmuş olduğunu gösteriyordu.

Askerler kürekleri kaldırırken Gawyn’in teknesi zarifçe Bryne’ınkinin yanına kaydı, kayaların nehre doğru çıkıntı yaptığı yerde, eski taş duvarın altından geçti. Bu Gawyn’in korkunç savaşı gözden yitirmesine sebep oldu –ama gürlemeleri ve patlamaları, parke taşlarının üzerine düşen taş parçalarının uzak bir yağmura benzeyen seslerini hâlâ duyabiliyordu.

Gawyn fenerin kapağını azıcık kaldırdı. Bu ışığın altında, Bryne’ın askerinin gördüğü şeyi seçebildi. Tar Valon adası Ogier işi bir istihkâm duvarıyla çevriliydi; orijinal şehir tasarımının bir parçasıydı bu, adanın aşınmasını engelliyorlardı. Çoğu Ogier işi gibi, istihkâm duvarı da çok güzeldi. Burada, taşlar adadan başlayıp, narince suyun bir buçuk iki metre üzerine kadar uzanıyor, kırılan bir dalganın beyaz ucuna benzeyen bir çıkıntı oluşturuyorlardı. Gawyn’in fenerinin yumuşak ışığında bu taşların altları o kadar gerçekçi, o kadar narindi ki taşın nerede bittiğini, nehrin nerede başladığını bilmek zordu.

Taştan dalgaların biri, bu kadar yakından bakınca bile görülmesi imkânsız bir yarığı gözlerden gizliyordu. Bryne’ın askerlerinden biri teknesini dar yarığa yönlendirdi. Yarığın iki yanı ve tepesi taşla çevriliydi. Sonra Siuan’ın teknesi geçti ve Gawyn kürekçilerine onun peşinden gitmelerini işaret etti. Yarık çok dar bir tünele dönüştü ve Gawyn, Bryne ile Siuan’ın ileride yaptığı gibi, fenerinin kapağını biraz daha açtı. Yanlardaki liken kaplı taşlar siyah su lekeleriyle çizik çizikti. Bu geçit pek çok sene tamamen su altında kalmış olmalıydı.

“Muhtemelen işçiler için tasarlanmıştı,” dedi Bryne ileriden, yumuşak sesi rutubetli tünelde yankılandı. Uzak damlama sesleri ve ırmaktaki dalgalar gibi, küreklerin sudaki hareketleri bile daha yüksek işitiliyordu. “Gidip taş duvarların bakımını yapmak için.”

“Neden yaptıkları umurumda değil,” dedi Siuan. “Yalnızca burada olduğu için memnunum. Ve daha önceden bilmediğim için utanıyorum. Tar Valon’un güçlü taraflarından biri her zaman, onu güvenli kılan köprüleridir. Kimlerin girip çıktığını takip edebilirsin.”

Bryne hafifçe hıhladı ve ses tünelde yankılandı. “Bu kadar büyük bir şehirde her şeyi kontrol edemezsin Siuan. O köprüler bir açıdan size sahte bir kontrol hissi veriyordu. Elbette, bir istila ordusu için bu şehir girilmez bir yer –ama bunun gibi, sıkıca korunan bir yerde bile, giriş çıkışı sağlayan bir düzine delik olabilir.”

Siuan sustu. Gawyn düzenli nefesler alarak sakinleşmeye çalıştı. En azından sonunda Egwene’e yardımı olacak bir şey yapıyordu. İstediğinden çok daha uzun sürmüştü. Işık izin verse de, zamanında gelmiş olsa!

Tünel uzak bir patlamayla titredi. Gawyn omzunun üzerinden arkaya, endişeli askerlerle dolu diğer on tekneye baktı. Doğrudan savaş bölgesine giriyorlardı, savaşın her iki tarafı da onlardan daha güçlüydü, her iki tarafın da onları sevmek için pek az sebebi vardı ve her iki taraf da Tek Güç kullanıyordu. Böyle bir durumla yüzleşebilmek için özel türden bir adam gerekirdi.

“İşte,” dedi Bryne. Işık adamın siluetini çiziyordu. Elini kaldırdı ve tekneleri durdurdu. Tünel sağda açılıyordu ve o tarafta bir taş çıkıntısı –merdiveni de olan bir iskele– bekliyordu. Su dolu tünel devam ediyordu.

Bryne eğilerek ayağa kalktı ve çıkıntıya tırmanıp, teknesini bir koçboynuzuna bağladı. Teknesindeki askerler, birer kahverengi paket taşıyarak takip ettiler. Onlar neydi? Gawyn adamların paketlerini tekneye yüklediklerini fark etmemişti. O teknedeki son asker de indikten sonra, kendi teknesini öne çıkardı ve halatı Siuan’ın teknesindeki bir askere uzattı. Sıra ilerlerken, her tekneyi bir öndekine bağladılar. En sona kalan adam teknesini bir kütüğe bağlayacaktı ve bu hepsini yerli yerinde tutacaktı.

Gawyn sırası geldiğinde taş çıkıntıya tırmandı ve basamakları koşar adım çıktı. Merdiven küçük bir geçide açılıyordu. Bu giriş muhtemelen, burayı sığınak olarak kullanan birkaç dilenci dışında, çok uzun zaman önce unutulmuştu. Pek çok asker o anda geçidin arka tarafında o türden adamlardan bir grubu bağlamaktaydı. Gawyn yüzünü buruşturdu, ama bir şey söylemedi. Dilenciler genellikle kulak veren herkese sır satarlardı ve yüz askerin gizlice şehre girdiği haberi Kule Askerleri’nden epey para getirirdi.

Bryne geçidin ağzında Siuan’la birlikte dikilerek dışarıdaki sokağı kontrol etti. Gawyn elini kılıcına götürerek onlara katıldı. Sokaklar boştu. Kuşkusuz, insanlar evlerinde saklanmış, baskının bir an önce bitmesi için dua ediyordu.

Askerler ara sokakta toplandı. Bryne alçak sesle, on tanesinin teknelerin başında nöbet beklemesini emretti. Kalanlar Gawyn’in daha önce fark ettiği yumuşak görünüşlü kahverengi paketleri açtılar ve beyaz tunikler çıkardılar. Bunları başlarının üzerinden geçirerek bel hizasında bağladılar. Her birinde Tar Valon alevi arması vardı.

Gawyn alçak sesle ıslık çaldı, ama Siuan ellerini beline dayamış, kızgınlıkla bakıyordu. “Bunları nereden buldun?”

“Dış kamptaki kadınlara diktirdim,” dedi Bryne. “Düşmanın üniformalarından birkaç kopya bulundurmak her zaman iyi bir fikirdir.”

“Bu doğru değil,” dedi Siuan kollarını kavuşturarak. “Kule Askerliği kutsal bir görevdir. Onlar...”

“Onlar senin düşmanın Siuan,” dedi Bryne sertçe. “En azından şimdilik. Artık Amyrlin değilsin.”

Siuan onu süzdü, ama dilini tuttu. Bryne askerlere baktı, sonra onayla başını salladı. “Bu yakından bakanları kandırmaz, ama uzaktan iş görür. Sokağa çıkın ve sıra olun. Savaşa yardıma gidiyormuşsunuz gibi, Kule’ye doğru koşun. Siuan, bir iki ışık küresi aldatmacaya yardımcı olur –bizi görenler başımızda bir de Aes Sedai görürlerse, bizim onların varsaymasını istediğimiz şeyi varsaymaları daha olası olur.”

Siuan burnunu çekti, ama denileni yaptı ve iki ışık küresi yarattı, sonra onları başının üzerinde süzülmeye yolladı. Bryne emir verdi ve tüm grup ara sokaktan fırlayarak sıra oldu. Gawyn, Siuan ve Bryne önde yerlerini aldılar –Gawyn ve general, Muhafızlarıymış gibi, Siuan’ın hemen önünde yürüyorlardı– ve koşar adım sokağa çıktılar.

Sonuçta, yanılsama çok iyiydi. Gawyn’in kendisi bile ilk bakışta kanabilirdi. Bir Aes Sedai ve Muhafızları önderliğinde, saldırıya uğrayan yere giden bir Kule Askerleri birliğinden daha doğal ne olabilirdi? Görülmeden şehrin sokaklarına yüz adam sokmaya çalışmaktan kesinlikle daha iyiydi.

Kule arazilerine yaklaştıkları zaman bir kâbusa adım attılar. Kabaran dumanlar kırmızı ateş ışıklarını yansıtıyor, Kule’yi tehditkâr kızıl bir pusla sarıyorlardı. Görkemli binanın duvarlarında delikler ve yarıklar vardı; pek çoğunun içinde ateşler yanıyordu. Raken’ler havaya hâkim olmuş, dalgaların içindeki ölü balinanın çevresinde dönen martılar gibi Kule’nin çevresinde uçuyorlardı. Hava çığlıklar ve bağırışlarla doluydu ve yoğun, ekşi duman Gawyn’in boğazını kaşındırdı.

Bryne’ın askerleri yaklaşırken yavaşladılar. Baskında iki çatışma noktası var gibiydi. Kule’nin dibinde ve iki kanadında ışık çakmaları gördüler. Bahçelere ölüler ve yaralılar saçılmıştı. Yukarıda, Kule’nin ortasına yakın bir yerde, pek çok yarıktan istilacıların üzerine ateş topları ve şimşekler yağıyordu. Kule’nin kalanı sessiz ve ölü görünüyordu, ama koridorlarda çatışmalar sürüyor olmalıydı.

Grup Kule bahçelerinin demir kapılarında durdu. O kapılar açık ve tamamen korunaksız duruyordu. Bu hiç iyi bir işaret değildi. “Şimdi ne yapacağız?” diye fısıldadı Gawyn.

“Egwene’i bulacağız,” diye yanıt verdi Siuan. “Zemin kattan başlayacağız, sonra bodrum katlara ineceğiz. Bugün, erken saatlerde orada bir yere kapatılmıştı. Muhtemelen bakmamız gereken ilk yer orası.

Beyaz Kule bir başka patlamayla sarsılırken tavandan taş parçaları düştü ve masaya yağdı. Saerin kendi kendine küfrederek taş parçalarını süpürdü, sonra geniş bir parşömen parçasını açtı ve kenarlarını kırık seramiklerle tutturdu.

Çevresinde, oda tam bir kargaşa içindeydi. Zemin katta, ön toplanma odasındaydılar; doğu kanadının Kule’nin ana binasıyla birleştiği yerde, kare şeklinde geniş bir odada. Kule Askerleri’nin üyeleri geçen gruplara yol açmak için masaları kenara çekmişlerdi. Aes Sedailer ihtiyatla pencerelerden dışarı bakıyor, gökyüzünü gözlüyorlardı. Muhafızlar kafese kapatılmış hayvanlar gibi uzun adımlarla yürüyorlardı. Uçan hayvanlara karşı ne yapabilirlerdi? Onların yeri burasıydı, görevleri operasyon merkezini korumaktı. Operasyon merkezi demek ne kadar doğruysa. Saerin daha yeni gelmişti.

Yeşilli bir Aes Sedai ona yaklaştı. Moradri esmer tenli, kolları ve bacakları uzun bir Meyaneliydi ve arkasından yine Mayeneli olan iki yakışıklı Muhafız geliyordu. Söylentiler adamların kardeş olduğunu, kız kardeşlerini korumak için Beyaz Kule’ye geldiklerini söylüyordu, ama Moradri bundan bahsetmeyi reddediyordu.

Saerin, “Kaç tane?” diye sordu.

“Zemin katta en az kırk yedi Aes Sedai var,” dedi Moradri. “Tüm Ajahlardan. Küçük gruplar halinde savaştıklarından ancak bu kadarını öğrenebildim. Onlara burada resmi bir kumanda merkezi oluşturduğumuzu söyledim. Çoğu bunun iyi bir fikir olduğunu düşündü, ama çoğu bir baş sallamadan başka karşılık veremeyecek kadar yorgun, şok içinde ya da sersemlemişti.”

“Yerlerini buradaki haritada işaretle,” dedi Saerin. “Elaida’yı buldun mu?”

Moradri başını iki yana salladı.

“Lanet olsun,” diye mırıldandı Saerin Kule yine sarsılırken. “Ya Yeşil Temsilciler?”

“Hiç bulamadım,” dedi Moradri omzunun üzerinden bakarak. Çatışmaya geri dönmeye can attığı açıktı.

“Yazık,” dedi Saerin. “Kendilerine Savaş Ajahı demekten hoşlanıyorlar ne de olsa. Eh, o zaman savaşı benim düzenlemem gerekecek.”

Moradri omuzlarını silkti. “Sanırım öyle.” Yine omzunun üzerinden arkaya baktı.

Saerin Yeşil Aes Sedai’yi süzdü, sonra haritaya dokundu. “Yerlerini işaretle Moradri. Savaşa birazdan dönersin, ama şu anda bildiklerin daha önemli.”

Yeşil Aes Sedai içini çekti, ama hemen haritaya notlar yazmaya başladı. O çalışırken Saerin Yüksek Kumandan Chubain’in içeri girdiğini görerek sevindi. Adam kırk küsur kış görmüştü, ama daha genç duruyordu. Siyah saçlarına hiç kır düşmemişti. Bazı adamlar, onun aşırı güzel yüzünden dolayı yeteneklerini küçük görüyorlardı; Saerin o adamların, hakaretleri sonucunda, Chubain’in kılıcı karşısında küçük düştüklerini duymuştu.

“Ah, güzel,” dedi. “Sonunda yolunda giden bir şey var. Kumandan, buraya gelir misin?”

Adam yaralı sol ayağı yüzünden aksayarak yaklaştı. Zincir zırhının üzerine sarkan beyaz tuniği kavrulmuştu; yüzünde is lekeleri vardı. “Saerin Sedai,” dedi eğilerek.

“Yaralanmışsın.”

“Bu kadar görkemli bir savaş için önemsiz bir yara Aes Sedai.”

“Hemen Şifa gör,” diye emretti Saerin. “Askerlerimizin kumandanının ‘önemsiz’ bir yara yüzünden ölüm tehlikesini göze alması saçma olur. Bir anlığına sendelemene sebep olsa bile seni kaybedebiliriz.”

Adam yaklaşarak alçak sesle konuştu. “Saerin Sedai, bu savaşta Kule Askerleri neredeyse faydasız. Seanchanlar o... canavar kadınları kullanıyor; biz onlara yanaşamadan onlar bizi paramparça ediyor ya da küle çeviriyor.”

“O zaman taktik değiştirmeniz gerek Kumandan,” dedi Saerin kararlılıkla. Işık, ne karmaşaydı! “Adamlara yay değiştirmelerini söyle. Düşmanın yönlendiren kadınlarına yaklaşmayın. Uzaktan atış yapın. Tek bir ok, savaşı bizim lehimize çevirebilir; sayıca biz çok daha üstünüz.”

“Peki Aes Sedai.”

“Bir Beyaz’ın diyeceği gibi, basit mantık,” dedi Saerin. “Kumandan, en önemli görevimiz bir operasyon merkezi oluşturmak. Aes Sedailer ve askerler birbirlerinden bağımsız koşuşturuyor ve kurtlarla karşı karşıya kalmış sıçanlar gibi davranıyor. Birlikte durmamız lazım.”

Ama ne kadar utandığından bahsetmedi. Aes Sedailer yüzyıllar boyunca krallara rehberlik etmiş, savaşları etkilemişlerdi, ama şimdi –kendi sığınakları saldırıya uğradığında– onu savunma konusunda acınası ölçüde aciz kalmışlardı. Egwene haklıydı, diye düşündü. Yalnızca bu saldırıyı öngörme konusunda değil, aynı zamanda bölündüğümüz için bizi paylama konusunda da. Ajahların her birinin bu savaşta ayrı ayrı mücadele ettiğini bilmek için Moradri ya da devriyelerin raporlarına ihtiyacı yoktu.

“Kumandan,” dedi. “Moradri Sedai savaşan grupları haritaya işaretliyor. Ona her grubun hangi Ajah’tan oluştuğunu sor; kusursuz bir hafızası var, sana ayrıntıları anlatabilir. Benim yetkemle, Sarı ve Kahverengi Aes Sedailerin olduğu gruplara ulak yolla. Onlara buraya, bu odaya gelmelerinin istendiğini bildir.

“Sonra diğer gruplara ulak yolla ve Şifa için her gruba birer Kahverengi ya da Sarı Aes Sedai yollayacağımızı söyle. Burada da Şifa veren Aes Sedailer olacak. Yaralananlar hemen buraya gelmek zorunda.”

Adam selam verdi.

“Ah,” diye ekledi Saerin. “Birini de dışarıya gönder. Yukarı katlardaki durumu gözlemlesinler. İstilanın en yoğun olduğu yerleri bilmek zorundayız.”

“Aes Sedai...” dedi adam. “Bahçeler tehlikeli. Yukarıda uçanlar hareket eden her şeye ateş ediyor.”

“O zaman saklanmakta usta adamlar gönder,” diye hırladı Saerin.

“Peki Aes Sedai. Biz...”

“Bu bir felaket!” diye bağırdı öfkeli bir ses.

Saerin döndüğü zaman dört Kızıl Aes Sedai’nin odaya girdiğini gördü. Notasha’nın üzerinde, sol tarafı kanlanmış beyaz bir elbise vardı, ama kan kadına aitse bile, Şifa görmüştü. Katerine’in gür, uzun siyah saçları dağılmış, aralarına taş parçaları takılmıştı. Diğer iki kadının elbiseleri yırtılmış, yüzleri külle kirlenmişti.

“Ne cüretle buraya saldırırlar!” diye devam etti Katerine odayı aşarak. Askerler kadının yolundan kaçıştılar. Saerin’in emri üzerine toplanmış daha az nüfuzlu Aes Sedailer aniden odanın köşelerinde yapacak iş buldular. Bir Havai Fişekçi gösterisinin gürültüleri gibi, uzak gümlemeler geliyordu.

“Buna cüret ettiler, çünkü yapmayı istediler ve bunu yapacak yöntemleri de vardı,” diye yanıt verdi Saerin sinirini bastırıp, sakinliğini koruyarak. Güçlükle. “Şimdiye dek saldırı olağanüstü başarılı oldu.”

“Eh, burada kumandayı ben devralıyorum,” diye hırladı Katerine. “Kule’yi taramalı, her birini temizlemeliyiz!”

“Kumandayı sen devralmayacaksın,” dedi Saerin kararlılıkla. Dayanılmaz kadın! Sakin... sakin ol. “Saldırıya da geçmeyeceğiz.”

“Beni durdurmaya mı çalışacaksın?” diye hırladı Katerine. Çevresinde saidar parıltısı belirdi. “Bir Kahverengi?”

Saerin tek kaşını kaldırdı. “Ne zamandan beri Çömezler Sorumlusu Salon’daki bir Temsilci’den daha yüksek mevkide sayılır oldu Katerine?”

“Ben...”

“Egwene al’Vere bunu öngörmüştü,” dedi Saerin yüzünü buruşturarak. “Dolayısıyla, bize Seanchanlar hakkında anlattığı diğer şeylerin de doğru olduğunu varsayabiliriz. Seanchanlar yönlendirebilen kadınları yakalıyor ve onları silah olarak kullanıyor. Yer gücü getirmemişler; onları düşman bölgede bu kadar uzağa yürütmek neredeyse imkânsız olurdu. Bu, bunun bir baskın olduğu anlamına geliyor ve amacı olabildiğince çok Aes Sedai ele geçirmek.

“Savaş bir baskın için yeterince uzadı. Direnmekte o kadar başarısız olduk ki, diledikleri kadar oyalanabileceklerini hissediyorlar belki de. Her durumda, birleşmiş bir cephe oluşturmalı ve direnmeliyiz. Savaşın onlar için zorlaştığını gördüklerinde çekileceklerdir. ‘Kule’yi tarayacak’ ve onları geri çekilmeye zorlayacak durumda değiliz.”

Katerine bunu düşünerek duraksadı. Dışarıdan bir gümleme daha geldi.

“Bunlar nereden geliyor?” diye sordu Saerin sinirle. “Yeterince delik açmadılar mı?”

“Bu Kule’ye yöneltilmemişti Saerin Sedai!” diye seslendi odanın bahçe kapısının hemen dışında duran bir asker.

Adam haklı, diye düşündü Saerin. Kule sarsılmadı. Bir önceki seferde de sarsılmamıştı. “Neye ateş ediyorlar? Aşağıdaki insanlara mı?”

“Hayır Aes Sedai!” dedi asker. “Sanırım bu Kule’nin içinden geldi. Üst katlardan uçan yaratıklara ateş ediyorlar.”

“Eh, en azından biri mücadele ediyor,” dedi Saerin. “Nereden geldi?”

“Görmedim,” dedi asker gökyüzüne bakmaya devam ederek. “Işık, işte yine geliyor! Ve yine!” Yukarıdaki dumandan kırmızı ve sarı ışıklar yansıdı, bahçeyi kapı ve pencerelerden zar zor görülebilen bir ışığa boğdu. Raken’ler acıyla çığlık attılar.

“Saerin Sedai!” dedi Yüksek Kumandan Chubain, bir grup yaralı askerden dönerek. Saerin onların girdiğini görmemişti; Katerine’le konuşmaya dalmıştı. “Bu adamlar üst katlardan geliyor. Anlaşılan orada da bir savunma merkezi var ve çok iyi iş çıkarıyor. Seanchanlar aşağıya yaptıkları saldırıdan vazgeçip, oraya odaklanıyorlar.”

“Nerede?” diye sordu Saerin hevesle. “Tam olarak?”

“Yirmi ikinci katta Aes Sedai. Kuzeydoğu kısmında.”

“Ne?” diye sordu Katerine. “Kahverengi Ajah’ın kısmında mı?”

Hayır. Eskiden orada Kahverengilerin kısmı vardı. Şimdi, Kule’nin koridorları yer değiştirdikten sonra, Kule’nin o kısmı... “Çömez kısmı mı?” dedi Saerin. Bu daha da saçma geliyordu. “Nasıl olur da...” Sesi solup gitti ve gözleri hafifçe irileşti. “Egwene.”

Egwene’in indirdiği, yüzünü tanımadığı her Seanchan ona Renna’ymış gibi geliyordu. Egwene Beyaz Kule’nin duvarındaki bir deliğin kenarında dikiliyordu. Rüzgâr beyaz elbisesini çekiştiriyor, saçlarını dağıtıyor, öfkesine eşlik edermiş gibi uluyordu.

Öfkesi kontrolsüz değildi. Soğuk ve damıtılmıştı. Kule yanıyordu. Egwene bunu Kehanet etmişti, Düşgörmüştü, ama gerçeklik korktuğundan çok daha kötüydü. Elaida bu olay için hazırlık yapmış olsa, hasar çok daha az olurdu. Ama olmamışın ardından üzülmenin anlamı yoktu.

Bunun yerine öfkesini başka yere yöneltti –adaletin öfkesini, Amyrlin’in gazabını. Havada to’raken’leri peş peşe patlattı. Boyca küçük kuzenlerinden çok daha hantaldılar. Egwene şimdiye dek bir düzinesini düşürmüş olmalıydı ve eylemleri dışarıdakilerin dikkatini çekiyordu. Aşağıdaki saldırı dağılıyordu ve tüm baskın Egwene’e odaklanıyordu. Çömezler merdivenlerde Seanchan baskın gruplarıyla savaşıyor, onları püskürtüyorlardı. To’raken’ler havada dolanıyor, Kule’nin çevresinde uçuyor, Egwene’i kalkanlar ya da ateş toplarıyla yakalamaya çalışıyorlardı. Daha küçük raken’ler hızla hareket ediyor, sırtlarındaki arbaletçiler ona oklar yağdırıyordu.

Ama Egwene bir Güç kaynağıydı, ellerindeki yivli değnekle büyük miktarda Güç çekiyor, arka odada saklanan, bir halkayla ona bağlı bir grup çömez ve Kabuledilmiş aracılığıyla yönlendiriyordu. Egwene Kule’de yanan, alevleriyle gökyüzünü kana boyayan, havayı dumanlarıyla dolduran ateşlerin bir parçasıydı. Sanki etten kemikten değildi, saf Güç’ten oluşmuştu, savaşı Kule’ye getirenlerin üzerine gazap yağdırıyordu. Gökyüzünde şimşekler uçuşuyor, yukarıda bulutlar çalkalanıyordu. Egwene’in ellerinden Ateş fışkırıyordu.

Belki de Üç Yemin’i bozmaktan korkmalıydı. Ama korkmuyordu. Bu verilmesi gereken bir savaştı ve Egwene kana susamış değildi –ama belki de sul’dam’lara karşı öfkesi bu duyguya yaklaşıyordu. Askerler ve damane’ler talihsiz zayiattı.

Beyaz Kule, Aes Sedailerin kutsal ikametgâhı, saldırı altındaydı. Hepsi tehlike altındaydı, ölümden de büyük bir tehlike. O gümüşsü tasmalar çok daha kötüydü. Egwene kendini ve Kule’deki her kadını koruyordu.

Seanchanları geri çekilmeye zorlayacaktı.

Onu kaynaktan kesmek için kalkanlar peş peşe geldi, ama hepsi bir çağlayanın kükreyen akışını durdurmaya çalışan çocuk ellerinden farksızdı. İçinde bu kadar güç tutarken, Egwene tam bir halkadan daha küçük hiçbir şey tarafından durdurulamazdı ve Seanchanlar halka kullanmazdı; a’dam bunu engelliyordu.

Saldırganlar onu vurmak için örgüler hazırlıyordu, ama her seferinde Egwene onlardan önce saldırıyor, ya ateş toplarının yönlerini hava patlamalarıyla değiştiriyor ya da onu öldürmeye çalışan kadınları taşıyan to’raken’leri düşürüyordu.

Yaratıkların bazıları tutsaklar taşıyarak uçup gitmişti. Egwene yakalayabildiklerini düşürmüştü, ama bu baskında çok fazla to’raken vardı. Bazıları kaçmayı başarmıştı. Aes Sedailer yakalanmış olmalıydı.

İki elinde birer ateş topu oluşturdu ve fazla yakına gelmiş bir yaratığı gökyüzünden uçurdu. Evet, bazıları kaçmayı başarmış olmalıydı. Ama bu onlara pahalıya mal olacaktı. Bu da bir başka hedefti. Egwene onların Kule’ye bir daha saldırmayacağından emin olacaktı.

Bu baskını onlara ödetecekti.

“Bryne! Yukarıda!”

Gareth kendini kenara attı, homurdanarak yuvarlandı, parke taşlarına düştüğünde plaka zırh yan taraflarına ve karnına battı. Havada devasa bir şey hemen üzerinden geçti ve ardından bir çatırtı geldi. Bryne tek dizi üzerinde doğrulduğu zaman bir raken’in yanarak yere düşüp, biraz önce durduğu yere yuvarlandığını gördü. Raken’i öldüren patlamada ölmüş olan binicisi bez bebek gibi yere düştü. Raken leşi, hâlâ dumanlar tüttürerek, Kule duvarının dibine çöktü. Binicisi düştüğü yerde kaldı ve miğferi sekerek karanlıkta kayboldu. Cesedin botlarından biri kayıptı.

Bryne ayağa kalktı ve kemer bıçağını çekti –yuvarlanırken kılıcını düşürmüştü. Dönerek tehlike aradı. Ondan bol bol vardı. Raken’ler –küçük olanlar, büyük olanlar– uçuyorlardı, ama çoğu Kule’nin yukarısına odaklanmışlardı. Kule’nin önündeki iç çayıra taş parçaları ve korkunç şekillerde çarpılmış bedenler saçılmıştı. Bryne’ın adamları bir Seanchan birliğiyle savaşıyordu; böceksi zırhlar içindeki istilacılar birkaç dakika önce Kule’den boşanmışlardı. Seanchanlar bir şeyden mi kaçıyordu, yoksa savaş mı arıyorlardı? Otuz kişi vardılar.

Askerler bu avluya to’raken’lere binmek için mi gelmişlerdi? Eh, her durumda, beklenmedik bir biçimde Bryne’ın askerleriyle karşılaşmışlardı. Işık’a şükür grupta yönlendiren kadınlardan yoktu.

İkiye karşı bir üstün durumda olan Bryne’ın adamları işi kolaylıkla halledebiliyor olmalıydı. Ne yazık ki, yukarıda irice raken’lerden birkaçı avludakilere taşlar ve ateş topları atıyordu. Ve bu Seanchanlar iyi savaşıyordu. Pekâlâ.

Bryne adamlarına sağlam durmalarını bağırdı ve çevresine bakınarak kılıcını aradı. Gawyn –önceden Bryne’ı uyaran oydu– kılıcın yanında durmuş, aynı anda iki Seanchan’la birden dövüşüyordu. Oğlanın aklı hiç mi çalışmıyordu? Gawyn’in gücü üstün durumdaydı. Adam yanına bir kılıç ortağı almalıydı. O...

Gawyn tek bir akıcı hareketle iki Seanchan’dan birden kurtuldu. Bu Çiçeğini Kapatan Lotus muydu? Bryne bu hamlenin aynı anda iki adama karşı bu kadar etkili bir biçimde kullanıldığını hiç görmemişti. Gawyn geleneksel bitiş hareketi olarak, gösterişli bir biçimde kılıcını sildi, sonra onu kınına soktu ve Bryne’ın yerdeki kılıcını havaya tekmeleyip yakaladı. Kılıcı tutarak, ihtiyatla gardını aldı. Bryne’ın adamları, yukarıdan gelen saldırılara rağmen direniyordu. Gawyn, Bryne’a başını salladı ve kılıcıyla yaklaşmasını işaret etti.

Avluda metal metale çarpıyordu, yukarıdaki ateşlerin aydınlattığı kavrulmuş çimenlere gölgeler düşüyordu. Bryne kılıcını geri aldı ve Gawyn, tetikte, kendi kılıcını çekti. “Şuraya bak,” dedi ve kılıcıyla gösterdi.

Bryne gözlerini kıstı. Üst katlardan birindeki deliğin çevresi çok hareketliydi. Tehlike yaklaşırsa Gawyn’in onu uyaracağına güvenerek dürbününü çıkardı, oraya odakladı.

“Işık aşkına...” diye fısıldadı Bryne deliğe odaklanarak. Kule’deki delikte, beyazlara bürünmüş tek bir kişi duruyordu. Dürbüne rağmen yüzünü seçemeyeceği kadar uzaktaydı, ama her kimse, Seanchanlara zarar verdiği kesindi. Kollarını kaldırmıştı, ellerinin arasında ateş parlıyordu, yanan ışık çevresinde Kule’nin dış duvarına gölgeler düşürüyordu. Ateş patlamaları fışkırıyor, raken’leri yere savuruyordu.

Bryne dürbününü biraz daha kaldırarak Kule’yi boylu boyunca taradı, başka direniş işareti aradı. Yassı, yuvarlak çatıda hareketlilik vardı. O kadar uzaktaydı ki, zar zor seçebiliyordu. Sırıklar dikiliyor, ardından raken’ler alçalıyor gibiydi, sonra... Ne? Alçalan her raken bir şey sürükleyerek yükseliyordu.

Tutsaklar, diye düşündü Bryne ürpererek. Tutsak Aes Sedaileri çatıya çıkarıyorlar, onlara halat bağlıyorlar, sonra raken’ler o halatları kapıp kadınları havada taşıyor. Işık! Götürülen tutsaklardan birini gördü. Kadının başına çuval geçirilmiş gibi görünüyordu.

“Kule’ye girmemiz gerek,” dedi Gawyn. “Bu savaş yalnızca bir şaşırtmaca.”

“Kabul,” dedi Bryne dürbünü indirerek. Avlunun kenarına, Siuan’ın adamlar savaşırken bekleyeceğini söylediği yere baktı. Onu alıp...

Siuan gitmişti. Bryne bir şok ve ardından dehşet hissetti. Neredeydi? Eğer o kadın kendini öldürtürse...

Ama hayır. Onun Kule’nin içinde olduğunu sezebiliyordu. İncinmemişti. Bu bağ harika bir şeydi, ama Bryne ona hiç alışmamıştı. Siuan’ın gittiğini fark etmiş olmalıydı! Askerlerini taradı. Seanchanlar iyi savaşmıştı, ama bozguna uğradıkları açıktı. Safları bozuluyordu, dört bir yana dağılıyorlardı. Bryne bağırarak, adamlarına kaçanları kovalamamalarını emretti.

“Birinci ve ikinci takımlar, hemen yaralıları toplayın,” diye seslendi. “Onları avlunun kenarına taşıyın. Yürüyebilenler doğrudan teknelere gitsin.” Yüzünü buruşturdu. “Yürüyemeyenlerin onlara Şifa verecek Aes Sedailer beklemesi gerekecek.” Askerler başını salladı. Kötü yaralanmış olanlar düşman ellerine bırakılacaktı, ama bu göreve gelmeden önce bu olasılık hakkında uyarılmışlardı. Amyrlin’i kurtarmak başka her şeyden önemliydi.

Bazı adamlar beklerken yaraları yüzünden ölecekti. Bu konuda Bryne’ın yapabileceği hiçbir şey yoktu. Bir umut, çoğu Beyaz Kule Aes Sedaileri tarafından iyileştirileceklerdi. Şifa’nın ardından hapis gelecekti, ama başka seçenek yoktu. Askerler hızla hareket etmek zorundaydı ve yaralıları sedyeyle taşımak için zaman yoktu.

“Üçüncü ve dördüncü takımlar,” diye başladı telaşla. Kule’den mavi elbiseli tanıdık bir şekil, beyazlı bir kızı çeke çeke çıkınca duraksadı. Elbette, Siuan şimdi kızdan yalnızca biraz daha yaşlı görünüyordu. Bryne bazen onu seneler önce tanıdığı sert kadınla bağdaştırmakta güçlük çekiyordu.

İçi rahatlayarak, Siuan’ı karşıladı. “Bu da kim?” diye sordu. “Nereye gittin?”

Siuan cıkladı, çömeze beklemesini söyledi, sonra Bryne’ı bir kenara çekerek alçak sesle konuştu. “Askerlerin çok meşguldü ve ben biraz bilgi toplama zamanının geldiğine karar verdim. Ve, söylemeliyim ki, tavırların üzerinde çalışmamız gerekecek Gareth Bryne. Bir Muhafız Aes Sedaisiyle bu şekilde konuşmaz.”

“Sen kafanın içinde iki kuruşluk akıl varmış gibi davranmaya başladığında bu konuda endişelenirim kadın. Ya Seanchanlara rastlasaydın?”

“O zaman tehlikede olurdum,” dedi Siuan ellerini beline dayayarak. “Bu ilk olmazdı. Sen ve askerlerinin yanında diğer Aes Sedailer tarafından görülme riskine giremezdim. Böylesine basit kılık değiştirmeler bir Aes Sedai’yi kandırmaz.”

“Ya seni tanısalardı?” diye sordu Bryne. “Siuan, buradaki insanlar seni idam etmeye çalıştı!”

Siuan burnunu çekti. “Bu yüzle beni Moiraine’in kendisi bile tanıyamazdı. Kule’deki kadınlar hafifçe tanıdık gelen, genç bir Aes Sedai görür. Dahası, onlardan birine rastlamadım. Yalnızca bu çocuğa rastladım.” Siuan kıza baktı; kızın kısa siyah saçları vardı ve dehşet içinde gökyüzündeki savaşa bakıyordu. “Hashala, gel buraya,” diye seslendi Siuan.

Kız o tarafa koşturdu.

“Bu adama bana anlattıklarını anlat,” diye emretti Siuan.

“Peki Aes Sedai,” dedi çömez endişeyle diz kırarak. Bryne’ın askerleri Siuan’ın çevresinde şeref askeri oldular ve Gawyn Bryne’ın yanına geldi. Genç adamın gözleri ölümcül gökyüzüne kayıp duruyordu.

“Amyrlin, Egwene al’Vere,” dedi çömez titrek bir sesle. “Bugün salıverildi ve çömez kısmına dönmesine izin verildi. Saldırı başladığında ben aşağıda, mutfaklardaydım, bu yüzden ona ne olduğunu bilmiyorum. Ama muhtemelen yirmi birinci ya da yirmi ikinci katta bir yerde. Artık çömezlerin kısmı orada.” Yüzünü buruşturdu. “Bugünlerde Kule’nin içi tam bir karmaşa. Hiçbir şey olması gereken yerde değil.”

Siuan Bryne’ın gözlerinin içine baktı. “Egwene’e ağır dozlarda çatalkök verilmiş. Zar zor yönlendirebiliyor.”

“Ona ulaşmak zorundayız!” dedi Gawyn.

“Açık ki öyle,” dedi Bryne çenesini ovalayarak. “Bu yüzden buradayız. Sanırım aşağı inmek yerine yukarı çıkmamız gerek o zaman.”

“Onu kurtarmak için geldiniz, değil mi?” Çömezin sesi hevesliydi.

Bryne kızı süzdü. Çocuğum, keşke bu bağlantıyı yapmasaydın. Basit bir çömezi bağlayıp bu kargaşanın ortasına bırakma fikrinden nefret ediyordu. Ama onun koşarak gidip Beyaz Kule Aes Sedailerine haber vermesi olasılığını göze alamazlardı.

“Ben de sizinle gelmek istiyorum,” dedi çömez hararetle. “Ben Amyrlin’e sadığım. Gerçek Amyrlin’e. Çoğumuz öyleyiz.”

Bryne tek kaşını kaldırarak Siuan’a baktı.

“Bırak gelsin,” dedi Aes Sedai. “Zaten daha kolay bir seçenek.” Kıza yaklaşıp sorular sormaya başladı.

Kumandanlarından biri, Vestas adlı bir adam, yaklaşınca Bryne ona baktı. “Lordum,” dedi Vestas telaşlı bir derin fısıltıyla. “Yaralılar halledildi. On iki adam kaybettik. On beşi de yaralı, ama yürüyebiliyorlar ve teknelere gidiyorlar. Altısı onlarla birlikte gidemeyecek kadar kötü yaralanmış.” Vestas duraksadı. “Üç adam bir saate kalmaz ölür Lordum.”

Bryne dişlerini sıktı. “Devam edin.”

“O acıyı hissediyorum Bryne,” dedi Siuan dönüp ona bakarak. “Ne oldu?”

“Zamanımız yok. Amyrlin...”

“Bir dakika daha bekleyebilir. Ne oldu?”

“Üç adam,” dedi Bryne. “Üç adamımı ölmeye bırakmam gerekiyor.”

“Ben onlara Şifa verirsem ölmezler,” dedi Siuan. “Göster bana.”

Bryne itiraz etmedi, ama gökyüzüne baktı. Pek çok raken Kule arazisinde, başka yerlere konmuştu. Titrek turuncu ateşlerin aydınlattığı karanlık şekillerden ibarettiler. Kaçan Seanchanlar onların çevresinde toplanıyorlardı.

Bunlar yer saldırı ekipleri, diye düşündü. Gerçekten de çekiliyorlar. Baskın sona eriyor.

Bu, zamanın daraldığı anlamına geliyordu. Seanchanlar gider gitmez Beyaz Kule yeniden organize olmaya başlayacaktı. Egwene’e ulaşmaları gerekiyordu! Işık izin verse de, yakalanmış olmasaydı.

Yine de, Siuan askerlere Şifa vermek istiyorsa, bu onun kararıydı. Bryne yalnızca, bu üç canın Amyrlin’in hayatına mal olmayacağını umuyordu.

Vestas üç askeri çayırın kenarında, gölgeli geniş bir ağacın altında, tek başına bırakmıştı. Gawyn’i adamların geri kalanını organize etmeye bıraktı, yanına bir ekip aldı ve Siuan’ın peşinden yaralıların yanına gitti. Siuan ilk adamın yanında diz çöktü. Şifa yeteneğinde çok başarılı değildi; Bryne’ı önceden bu konuda uyarmıştı. Ama belki bu üçünü, bulunup Beyaz Kule’ye götürülene kadar yaşatabilirdi.

Siuan hızla çalıştı ve Bryne onun kendine haksızlık ettiğini fark etti. Siuan Şifa’da epey iyi iş çıkarıyor gibiydi. Yine de, zaman alıyordu. Bryne endişesinin gittikçe arttığını hissederek avluyu taradı. Üst katlarda patlamalar sürse de, alt katlar ve bahçeler sessizdi. Yakında inleyen yaralıların ve çıtırdayan alevlerin sesinden başka ses yoktu.

Işık, diye düşündü moloz yığınlarını inceleyerek ve Kule’nin tabanında göz gezdirerek. Doğu kanadının çatısı ve uzak duvar dümdüz olmuştu ve yapının içinde alevler titreşiyordu. Avlu molozlar ve oyuklarla kaplıydı. Havada yoğun, ekşi bir duman asılıydı. Ogierler geri dönüp bu muhteşem yapıyı yeniden inşa etmeye razı olurlar mıydı? Eskisi gibi olur muydu, yoksa bu akşam, ebedi görünen bir anıt yıkılmış mıydı? Bryne buna tanık olduğu için gurur mu duyuyordu, yoksa yas mı tutuyordu?

Ağacın yanındaki karanlıkta bir gölge hareket etti.

Bryne düşünmeden hareket etti. İçinde üç şey birbirine karışmıştı: seneler süren kılıç eğitimi, bir ömür boyunca savaş meydanında kazandığı refleksler ve bağın keskinleştirdiği yeni bir farkındalık. Hepsi tek bir harekette bir araya geldi. Kılıcını bir anda çekti ve Karamızrağın Son Vuruşu’nu yaparak kılıcı karanlık şeklin boynuna indirdi.

Her şey kıpırtısızdı. Şok içindeki Siuan Şifa verdiği adamdan başını kaldırdı. Bryne kılıcını doğrudan onun omzunun üzerinden uzatmış, simsiyah zırh içindeki bir Seanchan askerinin boynuna saplamıştı. Adam yoğun bir sıvıyla kaplı, dikenli bir kısa kılıcı sessizce düşürdü. Seğirerek, çekip çıkaracakmış gibi Bryne’ın kılıcına uzandı. Parmakları bir anlığına Bryne’ın kolunu yakaladı.

Sonra adam geriye devrilerek Bryne’ın kılıcından kurtuldu ve yere düştü. Bir kez kasıldı ve boynundan köpürerek akan kana rağmen işitilir bir şey fısıldadı. “Marath... damane...”

“Işık beni yaksın!” diye nefes verdi Siuan elini göğsüne kaldırarak. “Bu da neydi?”

“Diğerleri gibi giyinmemiş,” dedi Bryne başını iki yana sallayarak. “Zırhı farklı. Bir tür suikastçı.”

“Işık,” dedi Siuan. “Onu görmedim bile! Karanlığın bir parçası gibiydi!”

Suikastçılar. Suikastçılar her kültürde birbirine benziyordu. Bryne kılıcını kınına soktu. Karamızrağın Son Vuruşu’nu ilk defa bir çatışmada kullanmıştı. Tek bir şeyi amaçlayan basit bir formdu: hız. Kılıcı çek, tek bir akıcı hareketle boyna sapla. Iskalarsanız, genellikle ölürdünüz.

“Hayatımı kurtardın,” dedi Siuan başını kaldırıp Bryne’a bakarak. Kadının yüzü gölgelerin arasında kalmıştı. “Gece yarısı denizleri aşkına,” dedi, “lanet kız haklıydı.”

“Kim?” diye sordu Bryne karanlıkta daha fazla suikastçı arayarak. Elini sertçe salladı ve adamları mahcup mahcup fenerlerinin kapaklarını açtılar. Suikastçının saldırısı o kadar ani olmuştu ki, yerlerinden bile kıpırdayamamışlardı. Bryne Muhafız bağının verdiği hıza sahip olmasaydı...

“Min,” dedi Siuan bitkin bir sesle. O Şifalar ondan çok şey götürmüş gibi görünüyordu. “Sana yakın kalmam gerektiğini söylemişti.” Duraksadı. “Bu gece gelmeseydin ölürdüm.”

“Eh,” dedi Bryne, “ben senin Muhafızınım. Seni kurtardığım tek sefer olmayacağını tahmin ediyorum.” Neden aniden bu kadar sıcak olmuştu?

“Evet,” dedi Siuan ayağa kalkarak. “Ama bu farklı. Min öleceğimi söyledi ve... Hayır, bekle. Min tam olarak bunu söylemedi. Sana yakın kalmazsan ikimizin de öleceğini söyledi.”

“Sen ne...” dedi Bryne ona dönerek.

“Şşş!” dedi Siuan, onun başını ellerine alarak. Adam tuhaf bir karıncalanma hissetti. Siuan üzerinde Güç mü kullanıyordu? Neler oluyordu? O şoku, damarlarında buz dolaşıyormuş hissini tanıdı! Siuan ona Şifa veriyordu! Ama neden? Yaralanmamıştı ki!

Siuan ellerini onun yüzünden çekti, sonra ani bir bitkinlik ifadesiyle, hafifçe sallandı. Bryne onu yakalayarak ayakta kalmasına yardım etti, ama Siuan başını iki yana salladı ve sırtını dikleştirdi. “İşte,” dedi, Bryne’ın kılıç kolunu yakalayıp, bileği görünecek şekilde çevirerek. Orada, deriye saplanmış minik siyah bir iğne vardı. Siuan onu çekip kurtardı. Bryne Şifa’yla tamamen ilgisiz bir ürperti hissetti.

“Zehirli mi?” diye sordu ölü adama bakarak. “Koluma uzandığında, bu basit bir ölüm spazmı değildi.”

“Muhtemelen üzerinde uyuşturucu bir madde var,” diye mırıldandı Siuan öfkeyle, Bryne’ın onun oturmasına yardım etmesine izin vererek. İğneyi kenara fırlattı ve iğne aniden alevlere boğuldu, zehir Siuan’ın yönlendirmesinin ısısı altında buharlaşıp gitti.

Bryne elini saçlarından geçirdi. Alnı nemliydi. “Sen bana... Şifa verdin mi?”

Siuan başını salladı. “Şaşırtıcı ölçüde kolay oldu; sisteminde çok az vardı. Yine de seni öldürürdü. Bir daha gördüğünde Min’e teşekkür etmen gerek Bryne. İkimizin hayatını da o kurtardı.”

“Ama gelmesem zehirlenmeyecektim!”

“Bir görüye ya da bir Kehanet’e mantık uygulamaya çalışma,” dedi Siuan yüzünü buruşturarak. “Sen yaşıyorsun. Ben yaşıyorum. Burada bırakalım bence. Devam edebilecek kadar iyi hissediyor musun?”

“Fark eder mi?” dedi Bryne. “Bensiz gitmene izin verecek değilim.”

“O zaman devam edelim,” dedi Siuan derin bir nefes alıp, ayağa kalkarak. Bu kadar dinlenmek yeterli olmamıştı. Ama Bryne ona karşı çıkmadı. “Bu üç asker geceyi atlatabilecek. Onlar için yapabildiğimi yaptım.”

Egwene bitkinlik içinde bir moloz yığınının üzerine oturdu ve Beyaz Kule’deki bir delikten dışarıya bakarak, aşağıda yanan ateşleri izledi. Çevrelerinde şekiller koşturuyordu ve ateşler teker teker sönüyordu. Direnişi her kim yönetiyorsa, yangınların da Seanchanlar kadar tehlikeli olabileceğini fark edecek kadar hızlı düşünen kişilerdi. Ama Hava ya da Su ören birkaç Aes Sedai alevleri kısa zamanda söndürüp, Kule’yi kurtarabilirdi. Kule’den kalanları.

Egwene gözlerini yumdu, arkasındaki yıkık duvara yaslandı ve serin esintinin yüzüne vurmasını hissetti. Seanchanlar gitmişti, son to’raken de gecenin içinde kaybolmuştu. O an, onun kaçmasını izlediği an, Egwene kendini ve güçlerini kullandığı zavallı çömezleri ne kadar yorduğunu fark etmişti. Hemen gidip uyumaları emriyle göndermişti onları. Topladığı diğer kadınlar yaralıları taşıyor ya da üst kattaki yangınlarla uğraşıyordu.

Egwene yardım etmek istiyordu. En azından bir parçası. Küçücük bir parça. Ama Işık, yorulmuştu! Sa’angreal kullanarak bile olsa, bir sızıntı bile yönlendiremezdi! Yapabileceklerinin sınırlarını zorlamıştı. Ama o kadar yorulmuştu ki, artık Kaynak’a bile kucak açamazdı.

Savaşmıştı. Görkemli ve yıkıcı olmuştu, gazap ve adaletin Amyrlin’i, iliklerine dek Yeşil Ajah. Yine de Kule yanmıştı. Yine de, düşenlerden daha fazla to’raken kaçmıştı. Topladıkları arasındaki yaralıların sayısı cesaret vericiydi. Yalnızca üç çömez ve bir Aes Sedai ölmüştü, ama buna karşın on damane toplamışlar, düzinelerce asker öldürmüşlerdi. Ama ya diğer katlar? Beyaz Kule bu savaşta kazanan taraf olmamıştı.

Beyaz Kule şimdi, ruhani olmaya ek olarak fiziksel olarak da kırılmıştı. Yeniden inşa etmek için güçlü bir öndere ihtiyaçları olacaktı. İlk birkaç gün yaşamsal öneme sahipti. Yapması gereken işleri düşünmek onu daha da yoruyordu.

Çok kişiyi korumuştu. Direnmiş ve savaşmıştı. Ama bugün yine de Aes Sedailerin tarihindeki en büyük felaketlerden biri olarak anılacaktı.

Bunu düşünemezsin, dedi kendi kendine. İşleri yoluna koymak için yapacaklarına odaklanman gerek...

Birazdan kalkacaktı. Üst katlarda temizlik yapan ve hasarı değerlendiren çömezleri ve Aes Sedaileri yönetecekti. Güçlü ve becerikli olacaktı. Diğerleri çaresizliğe boyun eğme eğilimi hissedecekti ve Egwene’in olumlu düşünmesi gerekiyordu. Onlar için.

Ama birkaç dakika dinlenebilirdi. Yalnızca birazcık dinlenmeye ihtiyacı vardı...

Birinin onu yerden kaldırdığını zar zor fark etti. Yorgunluk içinde gözlerini açtı ve –ne kadar sersemlemiş olursa olsun– onu taşıyan kişinin Gawyn Trakand olduğunu fark ederek şaşırdı. Adamın alnı kurumuş kanla kaplıydı, ama yüzü kararlıydı. “Seni buldum Egwene,” dedi Gawyn başını eğerek. “Ben seni korurum.”

Ah, diye düşündü Egwene gözlerini yumarak. Güzel. Ne kadar hoş bir rüya. Gülümsedi.

Dur. Hayır. Bu doğru değildi. Kule’den ayrılmaması gerekiyordu. Yakınmaya çalıştı, ama ancak mırıldanmayı başarabildi.

Siuan Sanche’nin, “Balık bağırsakları,” dediğini duydu. “Ona ne yapmışlar?”

“Yaralı mı?” dedi bir başka ses. Gareth Bryne.

Hayır, diye düşündü Egwene. Hayır, beni bırakmanız gerek. Gidemem. Şimdi olmaz...

“Onu oracığa bırakmışlar Siuan,” dedi Gawyn. Sesini duymak o kadar güzeldi ki. “Koridorda, savunmasız halde! Bu şekilde, herhangi biri ona saldırabilirdi. Ya Seanchanlar onu bulsaydı?”

Onları ben yok ettim, diye düşündü Egwene gülümseyerek, ama düşünceleri kayıp gidiyordu. Alev alev bir savaşçı gibiydim, Boru’nun çağırdığı bir kahraman. Bir daha karşıma çıkmaya cesaret edemeyecekler. Uyumak üzereydi, ama Gawyn’in adımlarının sarsıntısı onu uyanık tutuyordu. Zar zor.

“Hey!” Uzaktan uzağa Siuan’ın sesini duydu. “Bu da ne? Işık, Egwene! Bunu nereden buldun? Bu Kule’deki en güçlü şey!”

“O nedir?” diye sordu Bryne’ın sesi.

“Çıkış yolumuz,” dedi Siuan uzaktan. Egwene bir şey sezdi. Yönlendirme. Güçlü bir yönlendirme. “Avluda o kadar hareketlilik varken gizlice kaçıp kaçamayacağımızı sormuştun ya? Eh, bununla, Yolculuk yapabilecek kadar güçlüyüm. Gidip teknelerdeki askerleri toplayalım ve kampa dönelim.”

Hayır! diye düşündü Egwene uyuşukluğunun içinden, gözlerini açılmaya zorlayarak. Ben kazanıyorum, görmüyor musun? Şimdi, moloz temizlenirken önderlik teklif edersem, beni kesinlikle Amyrlin olarak görürler! Kalmam gerek! Benim...

Gawyn onu kapıyoldan geçirdi ve Beyaz Kule’nin koridorlarını geride bıraktılar.

Saerin sonunda kendine oturma izni verdi. Operasyon merkezi olan toplantı odası, yaralıları ayırma ve Şifa verme odası da olmuştu. Sarı ve Kahverengi Aes Sedailer; asker, hizmetkâr ve Aes Sedai sıraları boyunca yürüyor, durumu kötü olanlara odaklanıyorlardı. Ölü sayısı korkunçtu, şimdiye dek yirmi Aes Sedai’den fazlasını saymışlardı. Ama Seanchanlar, Saerin’in öngördüğü gibi geri çekilmişti. Bunun için Işık’a şükretmek lazımdı.

Saerin odanın kuzeybatı köşesinde, güzel bir Tear baharı tablosunun altında, alçak bir taburenin üzerinde oturuyordu ve gelen raporları kabul ediyordu. Yaralılar inliyordu ve oda kan ve hepşifa kokuyordu. Hepşifa, hemen Şifa’ya ihtiyaç duymayan yaralar için kullanılıyordu. Oda aynı zamanda duman kokuyordu. Bu gece her yerde vardı bu koku. Gittikçe daha fazla asker ona yaklaşıyor, hasar ve kayıp raporları uzatıyorlardı. Saerin artık okumak istemiyordu, ama o inlemeleri dinlemekten daha iyiydi. Işık aşkına, Elaida neredeydi?

Savaş sırasında kimse Amyrlin’i görmemişti, ama Kule’nin üst katlarıyla alt katları arasındaki bağlantı kesilmişti. Bir umut, Amyrlin ve Salon yakında toplanır, kriz sırasında güçlü bir önderlik sergilerlerdi.

Saerin bir rapor daha kabul etti, sonra yazıları okuyunca kaşlarını kaldırdı. Egwene’in altmış küsur kişilik grubundan yalnızca üç çömez mi ölmüştü? Yönlendirebilen on Seanchan mı yakalanmıştı? Havadan otuz raken mi düşürülmüştü? Işık! Bunun yanında Saerin’in çabaları amatörce kalıyordu. Ve bu, Elaida’nın yalnızca bir çömez olarak bırakmakta ısrar ettiği bir kadındı, öyle mi?

“Saerin Sedai?” diye sordu bir erkek sesi.

“Hımm?” dedi Saerin dalgın dalgın.

“Bu Kabuledilmiş’in söyleyeceklerini dinlemelisiniz.”

Saerin başını kaldırdı, sesin Yüksek Kumandan Chubain’e ait olduğunu fark ederek. Adam elini mavi gözlü ve tombul yuvarlak yüzlü genç bir Arafelli Kabuledilmiş’in omzuna koymuştu. Kızın adı neydi? Mair, işte buydu. Zavallı çocuk perişan görünüyordu. Yüzünde kesikler ve muhtemelen moraracak çizikler vardı. Kabuledilmiş elbisesinin kolu ve omzu yırtılmıştı.

“Çocuğum?” diye sordu Saerin Chubain’in endişeli yüzüne bakarak. Sorun neydi?

“Saerin Sedai,” diye fısıldadı kız diz kırarak ve sonra eylem yüzünden irkilerek. “Ben...”

“Konuş, çocuk,” diye emretti Saerin. “Oyalanılacak gece değil.”

Mair bakışlarını indirdi. “Amyrlin, Saerin Sedai. Elaida Sedai. Bu gece ona hizmet ediyordum ve onun için notlar alıyordum. Ve...”

“Ve ne?” dedi Saerin, ürpererek.

Kız ağlamaya başladı. “Tüm duvar içeri yıkıldı Saerin Sedai. Molozlar beni kapladı. Sanırım öldüğümü sandılar. Hiçbir şey yapamadım! Üzgünüm!”

Işık araya girsin! diye düşündü Saerin. Söylediğini sandığım şeyi söylüyor olamaz. Olabilir mi?

Elaida çok tuhaf bir duyguyla uyandı. Yatağı neden hareket ediyordu? Dalgalanıyor, sallanıyordu. Öylesine düzenli. Ya o rüzgâr! Carlya pencereyi açık mı bırakmıştı? Öyleyse hizmetçi dövülecekti. Kadın uyarılmıştı. O...

Bu onun yatağı değildi. Elaida gözlerini açtı ve kendini onlarca metre aşağıdaki karanlık bir manzaranın üzerinde uçarken buldu. Tuhaf bir yaratığın sırtına bağlanmıştı. Hareket edemiyordu. Neden hareket edemiyordu? Kaynak’a uzandı, sonra aniden keskin bir acı hissetti. Sanki bin çubukla vücudunun her santimi dövülmüştü.

Sersem sersem elini kaldırdı ve boğazındaki tasmayı yokladı. Yanındaki eyerde karanlık bir figür oturuyordu; kadının yüzünü aydınlatan fener yoktu, ama Elaida bir şekilde onu hissedebiliyordu. Elaida havada, bir halatın ucunda asılı kaldığı süreyi zar zor hatırlayabiliyordu, çünkü devamlı kendinden geçip uyanmıştı. Onu ne zaman yukarı çekmişlerdi? Neler oluyordu?

Gecenin içinde bir ses fısıldadı. “Bu küçük hatayı görmezden geleceğim. Çok uzun zamandır marath’damane’ydin ve kötü alışkanlıklar edinmiş olman normal. Ama bir daha izin almadan Kaynak’a uzanmayacaksın. Anladın mı?”

“Bırak beni!” diye bağırdı Elaida.

Acı on kat fazlasıyla geri döndü ve Elaida onun yoğunluğuyla kustu. Safrası ve kustukları yaratığın yanından aşağı, çok aşağıdaki yere düştü.

“Bak şimdi,” dedi ses sabırla, çok küçük bir çocukla konuşan bir kadın gibi. “Öğrenmen gerek. Adın Suffa. Ve Suffa iyi bir damane olacak. Evet, öyle. Çok, çok iyi bir damane.”

Elaida yine haykırdı ve bu sefer, acı geldiğinde durmadı. Aldırışsız gecenin içine doğru haykırmaya devam etti.

42
Tear Taşı’nın Önünde

Graendal’ın sarayındaki kadınların adlarını bilmiyoruz, dedi Lews Therin. Onları listeye ekleyemeyiz.

Rand deli adamı duymazdan gelmeye çalıştı. Bu imkânsızdı. Lews Therin devam etti.

İsimlerini bilmezsek listeye nasıl devam edebiliriz! Savaşta düşen Kızları aradık. Her birini bulduk! Liste kusurlu! Devam edemem!

Bu senin listen değil! diye hırladı Rand. O benim, Lews Therin. BENİM!

Hayır! diye kekeledi deli adam. Sen kimsin? O benim! Onu ben yaptım. Onlar öldüğüne göre devam edemem. Ah, Işık! Şerateş? Neden şerateş kullandık! Bunu bir daha asla yapmayacağıma dair söz vermiştim...

Rand, Tai’daishar’ın dizginlerini kavrayarak, gözlerini sıkı sıkı yumdu. Savaş atı sokakta yürüyordu; nalları birbiri ardına sıkışık toprağa iniyordu.

Biz neye dönüştük? diye fısıldadı Lews Therin. Yine aynı şeyi yapacağız, değil mi? Hepsini öldüreceğiz. Sevdiğimiz herkesi. Tekrar, tekrar, tekrar...

“Tekrar tekrar,” diye fısıldadı Rand. “Dünya hayatta kaldığı sürece fark etmez. Bana daha önce de lanet okudular, Ejderdağı’nda bana ve adıma küfrettiler, ama onlar yaşadılar. Biz buradayız, savaşmaya hazırız. Tekrar tekrar.”

“Rand?” diye sordu Min.

Gözlerini açtı. Min boz kısrağını Tai’daishar’ın yanında sürüyordu, Rand onun ya da herhangi birinin kendisinin kayıp gittiğini görmesine izin veremezdi. Yıkılmaya ne kadar yaklaştığını bilmemeliydiler.

Bilmediğimiz onca isim, diye fısıldadı Lews Therin. Bizim ellerimizde ölümü bulan onca kişi.

Ve daha yeni başlıyordu.

“Ben iyiyim Min,” dedi. “Düşünüyordum.”

“İnsanlar hakkında mı?” diye sordu Min. Bandar Eban’ın tahta kaldırımları insanlarla doluydu. Rand giysilerinin renklerini göremiyordu artık; kumaşları o kadar yıpranmıştı. Muhteşem kumaşlarda yırtıklar, lime lime olmuş yerler, kir ve lekeler gördü. Bandar Eban’da hemen herkes bir tür mülteciydi. Korku dolu gözlerle onu izliyorlardı.

Önceden fethettiği krallıkları bulduğundan daha iyi durumda bırakmıştı. Rand Terkedilmiş tiranları indirmiş, savaşa ve kuşatmalara son vermişti. Shaido istilacıları püskürtmüş, yiyecek getirtmiş, istikrar yaratmıştı. Yok ettiği her ülke, aynı zamanda kurtulmuştu.

Arad Doman farklıydı. Yiyecek getirtmişti –ama o yiyecek daha fazla mülteci çekmiş, stokları zorlamıştı. Rand onlara Seanchanlarla barış vermekte başarısız olmakla kalmamış, sahip oldukları yegâne birliklere el koymuş, onları Sınırboyları’na nöbet tutmaya göndermişti. Denizler hâlâ güvenli değildi. Ufak tefek Seanchan imparatoriçe ona güvenmemişti. Saldırılarına devam edecekti, hatta belki iki katına çıkaracaktı.

Domanlılar savaşın toynaklarının altında ezilecek, kuzeyde istilacı Trolloclarla güneyde Seanchanlar arasında kalacaklardı. Ve Rand onları terk ediyordu.

Bir şekilde insanlar bunu fark etmişti ve Rand onlara bakmayı çok güç buluyordu. Aç bakışları onu suçluyordu: Neden umut getirip, sonra kuraklıkta kazılan bir kuyu gibi kuruyup gitmesine izin veriyorsun? Neden bizi seni hükümdar olarak kabul etmeye zorluyorsun ve sonra bizi terk ediyorsun?

Flinn ve Naeff önden gitmişti; siyah ceketli adamlar atlarının sırtında oturmuş Rand’ın alayının şehir meydanına yaklaşmasını izliyordu. Yüksek yakalarında iğneler ışıldıyordu. Meydandaki çeşme hâlâ bakır dalgalardan sıçrayan parlak bakır atların arasında akıyordu. Şehri yöneten kral yokken, Tüccarlar Konseyi’nin yarısı kaybolmuşken bu sessiz Domanlıların hangisi çeşmeyi parlatmaya devam ediyordu?

Rand’ın Aielleri konseyde çoğunluk oluşturabilecek kadar üye bulamamıştı; Rand Graendal’ın yeni bir kral seçilmesini önleyecek kadar üyeyi öldürdüğünü ya da yakaladığını tahmin ediyordu. Tüccarlar Konseyi’nin üyeleri arasında yeterince güzel biri varsa, kadının gözdelerinin arasına katılmış olmalıydı –bu da Rand’ın onları öldürdüğü anlamına geliyordu.

Ah, dedi Lews Therin. Listeye ekleyebileceğim isimler. Evet...

Bashere Rand’ın yanında at sürüyor, düşünceler içinde bıyıklarını sıvazlıyordu. “İstediğin oldu,” dedi.

“Leydi Chadmar mı?” diye sordu Rand.

“Malikânesine döndü,” dedi Bashere. “Tüccarlar Konseyi’nin, Aiellerin elinde olan dört üyesi için de aynı şeyi yaptık.”

“Ne yapmaları gerektiğini anladılar mı?”

“Evet,” dedi Bashere içini çekerek. “Ama yapacaklarını sanmıyorum. Bana sorarsan, biz gider gitmez, gardiyanlar gittiğinde hapisten kaçan hırsızlar gibi şehirden kaçacaklardır.”

Rand tepki vermedi. Tüccarlar Konseyi’ne yeni üyeler seçmelerini, sonra bir kral bulmalarını emretmişti. Ama muhtemelen Bashere haklıydı. Rand, Aiellerine çekilmelerini söylediği kıyıboyundaki diğer şehirlerden raporlar almıştı. Şehir önderleri ortadan kayboluyor, Seanchanların saldıracağını düşünerek kaçıyorlardı.

Arad Doman, bir krallık olarak bitmişti. Üstüne çok fazla ağırlık binmiş masa gibi yıkılacaktı yakında. Bu benim sorunum değil, diye düşündü Rand insanlara bakmadan. Ben elimden gelen her şeyi yaptım.

Bu doğru değildi. Domanlılara yardım etmek istese de, gelmesinin asıl sebebi Seanchanlarla başa çıkmak, krala ne olduğunu öğrenmek ve Graendal’ın izini sürmekti. Sınırboyları’ndan, elinden geldiği kadarını güvenceye almak da cabası.

“Ituralde’den ne haber var?” diye sordu Rand.

“İyi haber yok, korkarım,” dedi Bashere sert bir ifadeyle. “Trolloclarla çatışmıştı, ama bunu zaten biliyorsun. Gölgedölleri her zaman çabuk çekilir, ama Ituralde bir şeyin toplandığına dair uyarıyor bizi. Devriyeleri onu ezecek kadar büyük güçler görmüş. Orada Trolloclar toplanıyorsa, büyük olasılıkla başka yerlerde de toplanıyorlardır. Özelikle de Geçit’te.”

Lanet olsun o Sınırboylulara! diye düşündü Rand. Onlar hakkında bir şeyler yapmam gerekecek. Yakında. Meydana ulaştıklarında Tai’daishar’ı dizginledi ve Flinn ile Naeff’e başını salladı.

Onun işareti üzerine ikisi de şehir meydanında birer kapıyol açtılar. Rand doğrudan Leydi Chadmar’ın malikânesinden gitmek istemişti, ama bu, hırsız gibi kaybolmak olurdu, bir gün orada, bir sonrakinde yok. İnsanların en azından onun gidişini görmesine ve kendi başlarına kaldıklarını bilmelerine izin veriyordu.

İnsanlar, tıpkı Rand şehre girerken yaptıkları gibi kaldırımlara dizilmişlerdi. Mümkün olsa, o zamankinden de sessiz oldukları söylenebilirdi. İnce elbiseleri içinde kadınlar, rengârenk ceketler ve altında kabarık kollu gömlekler içinde adamlar. Bakır Doman tenine sahip olmayan pek çok insan vardı. Rand yiyecek vaadiyle şehre çok fazla insan çekmişti.

Gitme zamanı. Kapıyollara yaklaştı, ama biri seslendi. “Lord Ejder!”

Sesi işitmek kolaydı, çünkü kalabalık çok sessizdi. Rand eyerinde dönerek sesin kaynağını aradı. Kırmızı Doman ceketi giymiş ince yapılı bir adam –ceketin beli düğmelenmişti, önü V şeklinde açılıyordu ve altında fırfırlı bir gömlek görünüyordu. Adam kalabalığı iterek geçerken altın küpeleri parlıyordu. Aieller adamın yolunu kesti, ama Rand onun rıhtımustalarından biri olduğunu gördü. Aiellere adı Iralin olan adamın geçmesine izin vermelerini işaret etti.

Iralin Tai’daishar’ın yanına seğirtti. Bir Domanlı için sıradışı ölçüde temiz tıraşlıydı ve gözleri uykusuzluktan çökmüştü.

“Lord Ejder,” dedi adam alçak sesle Rand’ın atının yanında durarak. “Erzak! Bozuldu.”

“Hangi erzak?” diye sordu Rand.

“Hepsi,” dedi adam gergin bir sesle. “Her fıçı, her çuval, depolarımızdaki ve Deniz Halkı gemilerindeki her şey. Lordum! Yalnızca buğday bitleriyle dolu değil. Aynı zamanda karardı ve acılaştı; yiyeni hasta ediyor!”

“Hepsi mi?” diye tekrarladı Rand şokla.

“Her şey,” dedi Iralin alçak sesle. “Yüzlerce fıçı. Aniden, göz açıp kapayana kadar oldu. Bir an iyiydi, bir sonrakinde... Lordum, yiyecek haberi yüzünden şehre çok fazla insan geldi! Şimdi hiçbir şeyimiz yok. Ne yapacağız?”

Rand gözlerini yumdu.

“Lordum?” diye sordu Iralin.

Rand gözlerini açtı ve Tai’daishar’ı tekmeleyip yürüttü. Rıhtımustasını geride, ağzı bir karış açık bıraktı ve kapıyoldan geçti. Rand’ın yapabileceği hiçbir şey kalmamıştı. Yapacağı hiçbir şey yoktu.

Yaklaşan kıtlığı aklından çıkardı. Ne kadar kolay olduğu şok ediciydi.

Bandar Eban yok oldu, o aşırı sessiz insanlar yok oldu. Kapıyoldan geçer geçmez, bekleyen kalabalıklardan bir tezahürat yükseldi. O kadar şok edici, o kadar farklıydı ki Rand şaşkınlık içinde Tai’daishar’ın durdurdu.

Önünde Tear uzanıyordu. Bu büyük şehirlerden biriydi –devasa ve yaygın– ve kapıyollar doğrudan şehrin ana meydanlarından biri olan Ziyafet Yolu’na açılmıştı. Kısa bir Asha’man sırası yumruklarını göğüslerine götürerek selam verdiler. Rand onları sabahtan, şehri gelişine hazırlamaları ve meydanları kapıyollar için temizlemeleri amacıyla göndermişti.

İnsanlar tezahürata devam etti. Binlerce kişi toplanmıştı ve kalabalığın içinde, düzinelerce bayrak direğinin ucunda Işık Sancağı dalgalanıyordu. Tezahürat Rand’a bir paylama dalgası gibi geldi. Bu kadar övgüyü hak etmiyordu. Arad Doman’da yaptıklarından sonra değil.

Hareket etmeye devam etmeli, diye düşündü Tai’daishar’ı tekmeleyip yürüterek. Atın toynakları burada yağmurdan ıslanmış toprağa değil, parke taşlarına iniyordu. Bandar Eban büyük bir şehirdi, ama Tear bambaşka bir şeydi. Sokaklar dolana dolana gidiyordu ve kenarlarına köylülerin sıkışık diyeceği, ama Tearlıların sıradan bulduğu binalar dizilmişti. Arduvaz ya da kiremit kaplı çatıların üzerine, Lord Ejder’i daha iyi görebilmeyi uman adamlar ya da oğlanlar tünemişti. Binaların yapıldığı taşlar Bandar Eban’dakilerden daha açık renkti ve burada tercih edilen inşaat malzemesi taştı. Belki de bunun sebebi şehrin üzerinde yükselen kaleydi. Ona Tear Taşı diyorlardı. Bir önceki çağdan kalma bir andaç, ama hâlâ etkileyici.

Rand, yakınında at süren Min ve Bashere’le birlikte ilerledi. Kalabalıklar kükredi. Öylesine yüksek sesle. Yakında, çırpınan iki flama rüzgâra kapıldı ve açıklanamaz bir biçimde birbirine dolandı. Onları tutan, kalabalığın önündeki adamlar direkleri indirdiler, flamaları ayırmaya çalıştılar, ama çok sıkı düğümlenmişlerdi, bir şekilde rüzgâr tarafından o şekilde bükülmüşlerdi. Rand onlara dikkat etmeden geçti. Ta’veren doğasının neler yapabileceğine şaşırmayı bırakmıştı.

Ama kalabalığın içinde bu kadar çok yabancı gördüğüne şaşırdı. Bu o kadar sıradışı değildi; Tear’a her zaman çok yabancı gelirdi –bu şehir doğudan baharat ve ipek, denizlerden porselen, kuzeyden tahıl ve tütün, her yerden hikâyeler getiren herkese kucak açardı. Ama Rand, hangi şehirden gelirlerse gelsinler, yabancıların onun ziyaretlerine pek aldırış etmediğini görmüştü. Bu, o yabancılar fethettiği bir şehirden gelse de fark etmiyordu. Rand Cairhien’deyken, Cairhienliler ona yaltaklanıyordu –ama Illian’dayken, Cairhienliler ondan kaçınıyordu. Belki de kendi lordlarının, düşmanlarının lordlarıyla aynı adam olmasından hoşlanmıyorlardı.

Ama burada yabancıları seçmekte sorun yaşamıyordu: esmer tenleri ve parlak renkli bol giysileriyle Deniz Halkı; uzun ceketleri ve biçimlendirilmiş bıyıklarıyla Murandyliler; yakalarını yukarı kaldırmış, sakallı Illianlılar; çizgili giysileriyle Cairhienliler. Basit Andor yünlüleri giymiş kadın ve erkekler de vardı. Tezahürat yapan yabancıların sayısı yerlilerden daha azdı, ama oradaydılar ve dikkatle izliyorlardı.

Bashere kalabalığı taradı.

“İnsanlar şaşırmış görünüyor,” derken buldu Rand kendini.

“Bir süredir yoktun.” Bashere düşünceli düşünceli bıyıklarını sıvazladı. “Kuşkusuz, söylentiler oktan daha hızlı uçuyor ve pek çok hancı sırf daha fazla içki içilsin diye senin öldüğün ya da kaybolduğun hakkında hikâyeler uydurmuştur.”

“Işık! Hayatımın yarısı o ya da bu söylentiyi bastırarak geçiyor sanki. Bu ne zaman sona erecek?”

Bashere güldü. “Sen söylentileri durdurmayı başardığında, atımdan inip keçiye bineceğim! Ha! Bir de Deniz Halkı’na katılacağım.”

Rand sustu. Takipçileri kapıyollardan geçmeye devam ettiler. Saldaealılar Tear’a girdiklerinde, hemen hemen her biri mızraklarını daha dik tuttular ve atları canlandı. Aes Sedailer üstlerini başlarını düzeltirken yakalanmazlardı, ama daha az solgun götündüler ve yaşı belirsiz yüzleri kalabalığa ferasetli tavırlarla baktılar. Aieller ise –avcı adımları biraz daha az gergin, ifadeleri biraz daha az ihtiyatlı oldu– tezahüratlar karşısında, o sessiz, suçlayan Doman bakışları altında olduğundan daha rahat göründüler.

Bashere ve Rand kenara gitti; Min de sessizce takip etti. Min dalgın görünüyordu. Rand gideceklerini ilan ettiğinde Nynaeve ve Cadsuane malikânede değillerdi. Ne peşinde olabilirilerdi? Rand onların birlikte olduğundan kuşkuluydu; o kadınlar aynı odada bulunmaya bile zor dayanabiliyorlardı. Her durumda, onun gittiğini duyacaklardı ve onu bulacaklardı. Bundan sonra Rand’ı bulmak kolay olacaktı. Artık ormanların ortasındaki malikânelerde saklanmak yoktu. Artık yalnız yolculuk etmek yoktu. Lan ve Malkierlileri Geçit’e at sürerken bu olmazdı. Yeterince zaman kalmamıştı.

Bashere açık kapıyolları gözlüyordu. Aieller sessiz ayaklar üzerinde geçiyorlardı. Bu yolculuk yöntemi onlara yabancıydı.

“Ituralde’ye söyleyecek misin?” diye sordu Bashere sonunda. “Geri çekilmeni?”

“Duyacaktır,” dedi Rand. “Habercilerine Bandar Eban’dan rapor taşımaları emredilmişti. Yakında artık orada olmadığımı öğrenir.”

“Ya Seanchanlarla savaşına geri dönmek için Sınırboyları’ndan ayrılırsa?”

“O zaman Seanchanları yavaşlatır,” dedi Rand. “Ve onları benim topuklarımı dişlemekten alıkoyar. Bu şekilde de aynı ölçüde faydalı olur.”

Bashere onu süzdü.

“Ne yapmamı bekliyorsun Bashere?” diye sordu Rand sessizce. Bu, açık olmasa da, meydan okuyan bir bakıştı, ama Rand ona öfkeyle karşılık vermeyecekti. Öfkesi donmuştu.

Bashere içini çekti. “Bilmiyorum,” dedi. “Bütün bu mesele tam bir karmaşa ve bundan çıkış yolu göremiyorum adamım. Arkamızda Seanchanlar varken savaşa girmek, bu düşünebildiğim en kötü pozisyon.”

“Biliyorum,” dedi Rand şehre bakarak. “Bu iş bitene kadar Tear ve muhtemelen Illian da onların olacak. Yak beni, ama bizim sırtımız dönükken ta Andor’a kadar her yeri fethetmezlerse şanslıyız.”

“Ama...”

“Ituralde’nin benim başarısız olduğum haberi ona ulaşır ulaşmaz oradan ayrılacağını varsaymalıyız. Bu, bir sonraki hamlemizin Sınırboyları ordusuna doğru olması gerektiği anlamına geliyor. Kandaşların bana karşı her ne şikâyeti varsa, bir an önce halledilmeli. Görevlerini terk eden adamlara karşı pek sabrım yok.”

Bunu mu yaptık? diye sordu Lews Therin. Kimi terk ettik?

Sessiz ol! diye hırladı Rand. Sen gözyaşlarına dön deli ve beni rahat bırak!

Bashere eyerinde düşünceli düşünceli öne eğildi. Rand’ın Domanlıları terk etmesi hakkında düşünüyorsa da, hiçbir şey söylemedi. Sonunda başını iki yana salladı. “Tenobia’nın ne peşinde olduğunu bilmiyorum. Benim onu bırakıp seni takip etmem kadar basit bir şey olabilir; Sınırboyu krallarının iradesine boyun eğmen talebi kadar zor bir şey de olabilir. Böyle bir zamanda onu ve diğerlerini Afet’ten neyin uzaklaştırmış olabileceğini hayal edemiyorum.”

“Yakında öğreniriz,” dedi Rand. “Senden iki Asha’man almanı ve Tenobia ve diğerlerinin nereye kamp kurduğunu öğrenmeni istiyorum. Belki de bu budalaca gösteriden vazgeçip, ait oldukları yere döndüklerini öğreniriz.”

“Tamam madem,” dedi Bashere. “Adamlarımın yerleşmesini sağlayayım, sonra giderim.”

Rand sertçe başını salladı, sonra atını döndürdü ve sokakta uzaklaşmaya başladı. İnsanlar iki yana dizilmiş, onu karşılıyorlardı. Rand, Tear’ı en son ziyaret ettiğinde, kılık değiştirerek gelmeye çalışmıştı, ama pek işine yaramamıştı. İşaretleri bilen herkes onun şehirde olduğunu anlardı. Sıradışı olaylar –kendi kendine düğümlenen flamalar, binalardan düşen ama zarar görmeyen insanlar– yalnızca başlangıçtı. Ta’veren etkisi gittikçe güçleniyor, gittikçe daha büyük çarpıklıklar yaratıyor gibiydi. Ve daha tehlikeli çarpıklıklar.

Son ziyareti sırasında Tear asilerin kuşatması altındaydı, ama şehir acı çekmemişti. Tear, bir kuşatma gibi basit bir şeyden rahatsız olmayacak kadar çok ticaret yapıyordu. Çoğu insan her zamanki gibi yaşamış, asilere dikkat etmemişti. Asiler, daha dürüst insanların işlerini bozmadıkları sürece, oyunlarını oynayabilirlerdi.

Dahası, herkes Taş’ın her zamanki gibi direneceğini biliyordu. Yolculuk bunu eskide bırakabilirdi, ama Tek Güç’e ulaşamayacak asiler için, Taş kesinlikle fethedilmesi imkânsız bir yerdi. Taş kendi başına, pek çok şehirden daha büyüktü –taşlarında tek bir birleşme yeri olmayan devasa bir duvarlar, kuleler, surlar bütünü. İçinde demirhaneler, depolar, binlerce savunucu ve kendi korunaklı rıhtımı vardı.

Bunların hiçbiri, damane’leri ve raken’leri ile, bir Seanchan ordusuna karşı işe yaramazdı.

Sokak Taş Kenarı’na kadar kalabalıklarla doluydu. Taş Kenarı, Taş’ın üç tarafını saran geniş, açık bir mekândı. Bir ölüm tarlası, dedi Lews Therin.

Burada bir başka kalabalık Rand’a tezahürat yaptı. Taş’ın kapılan açıktı ve bir karşılama komitesi onu bekliyordu. Eskiden Yüksek Lord, şimdi Tear Kralı olan Darlin parlak beyaz bir aygırın sırtında oturuyordu. Rand’dan en az bir baş kısa olan Tearlının kısa siyah sakalı ve kısa kesilmiş saçları vardı. Çıkık burnu adamın yakışıklı olmasını engelliyordu, ama Rand onun keskin zekâlı ve şerefli biri olduğunu öğrenmişti. Darlin Rand’a tapınmakta acele edenlere katılmak yerine, baştan itibaren Rand’a karşı çıkmıştı. Sadakatini kazanması zor bir adam, gözünüzün önünde değilken sadakatini kaybetmeyeceğiniz bir adam olurdu genellikle.

Darlin Rand’a eğildi. Mavi ceket ve beyaz pantolon giymiş, soluk yüzlü Dobraine, Kral’ın yanında demir kırı atının sırtında otuyordu. Yüzünde okunması imkânsız bir ifade vardı, ama Rand adamın Arad Doman’dan bu kadar çabuk gönderilmesi yüzünden hâlâ hayal kırıklığı içinde olduğunu tahmin ediyordu.

Duvarın önüne, kılıçlarını önlerinde tutan, plaka zırhları ve çıkıntılı miğferleri parlayana dek ovulmuş Taşın Savunucuları dizilmişti. Bol kol yenleri siyah altın rengi çizgiliydi ve üstlerinde, yarısı kırmızı yarısı altın rengi fon üzerinde üç gümüş hilal deseni bulunan Tear bayrağı dalgalanıyordu. Rand duvarın içindeki meydanın askerlerle tıka basa dolu olduğunu görebiliyordu. Çoğu Savunucuların renklerine bürünmüştü, ama kollarına kırmızı ve altın bir şerit bağlamak dışında üniforma giymemiş olan pek çok kişi de vardı. Bunlar yeni askere alınanlar olmalıydı, Rand’ın Darlin’e toplamasını emrettiği adamlar.

Bu, hayranlık uyandırmak için düzenlenmiş bir gösteriydi. Ya da belki bir adamın gururunu okşamak için. Rand Tai’daishar’ı Darlin’in önünde durdurdu. Ne yazık ki, horozdan farksız Weiramon da Kral’a eşlik ediyordu ve Darlin’in hemen arkasında, atının sırtında oturuyordu. Weiramon o kadar akılsız bir adamdı ki, Rand onun değil bir birliğe kumanda etmek, denetimsiz olarak tarlada çalışmasına bile güvenmezdi. Doğru, kısa boylu adam cesurdu, ama bunun tek sebebi muhtemelen çoğu şeyi tehlike olarak göremeyecek kadar kalın kafalı olmasıydı. Her zamanki gibi, Weiramon bir hödükten daha farklı bir şeymiş gibi görünmeye çalışarak kendini aptal yerine koymuştu; sakalı mumlanmıştı, saçları kelleşen yerleri saklayacak şekilde dikkatle taranmıştı ve giysileri şatafatlıydı –üniformaya benzeyecek şekilde kesilmiş bir ceket ve pantolon, ama hiçbir erkek savaşa giderken bu kadar kaliteli giysiler giymezdi. Weiramon dışında hiçbir erkek.

Onu sevdim, diye düşündü Lews Therin.

Rand irkildi. Sen kimseyi sevmezsin!

Dürüst bir adam, diye yanıt verdi Lews Therin, sonra güldü. Benden daha dürüst olduğu kesin! Bir adam ahmak olmayı kendisi seçmez, ama sadık olmayı kendisi seçer. Bu adamın takipçimiz olmasından çok daha kötülerini de görebilirdik.

Rand dilini tuttu. Bu deli adamla tartışmak anlamsızdı. Lews Therin mantıksızca karar veriyordu. En azından yine güzel bir kadın hakkında mırıldanmıyordu. Bu insanın dikkatini dağıtabiliyordu.

Darlin ve Dobraine Rand’ın önünde eğildiler, Weiramon da onları taklit etti. Kral’ın arkasında başkaları da vardı elbette. Leydi Caraline’in gelmesi kesindi zaten; ince Cairhienli Rand’ın hatırladığı kadar güzeldi. Alnına beyaz bir opal sarkıtmış, altın zincirini siyah saçlarına dolamıştı. Rand kendini bakışlarını kaçırmaya zorladı. Kadın kuzeni Moiraine’e çok benziyordu. Gerçekten de, Lews Therin, Moraine’den başlayarak listesindeki isimleri saymaya başladı.

Rand cesaretini toplayarak zihninin arkasındaki ölü adamı dinlemeye başladı ve grubun geri kalanını inceledi. Tüm diğer Tear Yüksek Lordları ve Leydileri oradaydı –kendi atlarının sırtında. Dalkavuk Anaiyella, Weiramon’un yanında boz bir atın sırtında oturuyordu. Ve... adamın renklerini taşıyan hediye bir mendil mi takmıştı. Rand kadının bundan daha fazla zevk sahibi olduğunu sanırdı. Torean’ın yumru yumru suratında bir gülümseme vardı. Yüksek Lordlar arasından bundan çok daha iyi adamlar ölmüşken Torean’ın hayatta kalması yazıktı. Siman, Estanda, Tedosian, Hearne –dördü de Rand’a karşı çıkmış, Taş’a düzenlenen kuşatmaya komuta etmişlerdi. Artık hepsi ona eğiliyordu.

Alanna da oradaydı. Rand ona bakmadı. Kadın üzüntülüydü, Rand bağ aracılığıyla hissedebiliyordu. Kadın üzülse de olurdu.

“Lord Ejder,” dedi Darlin eyerinde sırtını dikleştirerek, “Dobraine’i dileklerinizle birlikte gönderdiğiniz için teşekkür ederim,” Sesi hoşnutsuzluk ifade ediyordu. Adam Rand’ın emri üzerine ordu toparlamakta acele etmişti ve sonra Rand onu haftalar boyunca boş durmaya zorlamıştı. Eh, adamlar yakında fazladan birkaç hafta eğitim gördükleri için memnun olacaklardı.

“Ordu hazır,” diye devam etti Darlin tereddütle. “Arad Doman’a gitmeye hazırız.”

Rand başını salladı. Başta Darlin’i Arad Doman’a göndermeyi, böylece Aiellerle Asha’manları başka bir yere konuşlandırabilmeyi planlamıştı. Döndü, kalabalıklara baktı ve aralarında çok fazla yabancı olduğunu fark etti. Yerlilerin çoğu orduya alınmıştı ve şimdi Taş’ın içinde saf tutuyorlardı.

Belki de meydandaki ve sokaklardaki insanlar Rand’a alkış tutmak için gelmemişlerdi. Belki yola çıkacak ordularını zafere uğurlamak için geldiklerini düşünüyorlardı.

“İyi iş çıkardın Kral Darlin,” dedi Rand. “Tear’da birinin emirlere itaat etmeyi öğrenmesinin zamanı gelmişti. Adamlarının sabırsız olduğunu biliyorum, ama biraz daha beklemeleri gerekecek. Benim için Taş’ta bir daire hazırlayın ve Bashere’in askerleriyle Aieller için kalacak yer ayarlayın.”

Darlin’in şaşkınlığı arttı. “Pekâlâ. O zaman Arad Doman’da bize ihtiyaç yok mu?”

“Arad Doman’ın ihtiyaç duyduğu şeyi kimse veremez,” dedi Rand. “Güçlerin benimle gelecek.”

“Elbette Lordum. Peki... nereye gideceğiz?”

“Shayol Ghul’e.”

43
Aleve Mühürlü

Egwene çadırında ellerini kucağına almış, sessizce oturuyordu. Şokunu, alev alev öfkesini ve inanmazlığını kontrol altına almıştı.

Tombul, sevimli Chesa sessizce köşedeki minderde oturuyor, Egwene’in elbiselerinin eteklerine işlemeler yapıyordu. Hanımı artık dönmüştü ve bu yüzden Chesa tamamen mutlu görünüyordu. Çadır Aes Sedai kampının içinde, kendi koruluğunun ortasında, yalıtılmış bir yerdeydi. Egwene bu sabah Chesa dışında hizmetçileri kabul etmemişti. Kuşkusuz bir tür özür sunmak için gelmiş olan Siuan’ı bile reddetmişti. Egwene’in, başarısızlığı ile başa çıkmak için düşünmeye ve hazırlanmaya ihtiyacı vardı.

Gerçekten de bir başarısızlıktı. Evet, başkaları tarafından ona dayatılmıştı, ama o başkaları onun takipçileri ve dostlarıydı. Bu fiyaskoda oynadıkları role ne kadar kızdığını öğreneceklerdi. Ama ilk önce kendi içine bakması, neyi daha iyi yapabilirdi, görmesi gerekiyordu.

Yüksek sırtlı, kolları kıvrımlı desenlerle süslenmiş tahta bir sandalyede oturuyordu. Çadırı bıraktığı gibiydi, çalışma masası düzenliydi, battaniyeleri katlanmış, minderleri köşeye yığılmıştı, kuşkusuz Chesa düzenli olarak tozlarını almıştı. Burası tıpkı çocuklara geçmiş günleri anlatmak için kullanılan bir müze gibiydi.

Egwene Tel’aran’rhiod’daki görüşmeleri sırasında Siuan’a karşı mümkün olduğunca dayatmacı davranmıştı, ama yine de dileklerine karşı gelmişlerdi. Belki de Egwene fazla kapalı konuşmuştu. Sır saklamak bir tehlikeydi. Siuan’ın düşüşüne sebep olan buydu. Kadının Mavi Ajah’ın göz ve kulakları olarak geçirdiği süre, bilgi konusunda cimri olmasına, onu maaş günü para dağıtan pinti bir işveren gibi dağıtmasına sebep olmuştu. Siuan’ın çalışmalarının önemini diğerleri de bilseydi, belki onun aleyhine dönmeye karar vermezlerdi.

Egwene parmaklarını kemerine bağladığı sıkı dokunmuş, pürüzsüz kesede dolaştırdı. Kesenin içinde sabahleyin gizlice Beyaz Kule’den getirilmiş uzun, ince bir nesne vardı.

Kendisi de Siuan’la aynı tuzağa mı düşmüştü? Bu bir tehlikeydi. Ne de olsa, Siuan tarafından eğitilmişti. Egwene Beyaz Kule’deki çalışmalarının ne kadar iyi gittiğini daha ayrıntılı bir biçimde açıklamış olsaydı, diğerleri yapacaklarından vazgeçer miydi?

Yürünmesi zor bir çizgiydi. Amyrlin’in saklaması gereken pek çok sır vardı. Saydam olmak, yetkesini yitirmek olurdu. Ama Siuan’a karşı daha açık davranmış olmalıydı. Kadın kendi başına eyleme geçmeye fazla alışıktı. Salon’un bilgisi ve dileği dışında o düş ter’angreal’ini kendine saklaması bunun işaretiydi. Ama Egwene bunu onaylamış, bilmeden Siuan’ın otoriteye meydan okumasını cesaretlendirmişti.

Evet, Egwene hatalar yapmıştı. Bütün suçu Siuan, Bryne ve Gawyn’e yıkamazdı. Büyük olasılıkla başka hatalar da yapmıştı; daha sonra kendi eylemlerine daha ayrıntılı bir biçimde bakması gerekecekti.

Şimdilik, dikkatini daha büyük olan soruna çevirmişti. Felaket gelip çatmıştı. Beyaz Kule’den başarının eşiğindeyken çekilip alınmıştı. Ne yapılabilirdi? Ayağa kalkıp, düşünceler içinde ileri geri yürümedi. Bu şekilde davranmak sinirli ya da hayal kırıklığına uğramış olduğunu gösterirdi ve Egwene’in farkında olmadan kötü alışkanlıklara kapılmamak için her zaman ölçülü olmayı öğrenmesi gerekiyordu. Bu yüzden –korsesinde sarı işlemeleri olan güzel, yeşil ipek bir elbisenin içinde– yerinde kaldı ve kollarını kolçaklara dayadı.

Bu eteği giymek ne kadar tuhaf geliyordu. Ne kadar yanlış. Beyaz elbisesi, ona zorla giydirilmiş olsa da, meydan okumasının simgesine dönüşmüştü. Bunu şimdi değiştirmek, grevine son vermek anlamına geliyordu. Egwene geceki savaş yüzünden hem duygusal hem fiziksel olarak yorgundu. Ama buna teslim olamazdı. Bu, önemli kararlar ve sorunlarla geçecek bir günden önceki ilk uykusuz gecesi değildi.

Kendini parmaklarıyla kolçağı tıkırdatırken buldu ve durdurdu.

Artık çömez olarak Beyaz Kule’ye dönmesinin yolu yoktu. Meydan okuması yalnızca tutsak bir Amyrlin olduğu için işe yaramıştı. Şimdi, gönüllü olarak geri dönerse, boyun eğdiği ya da kibirli olduğu düşünülürdü. Dahası, Elaida bu sefer kesinlikle idam ettirirdi onu.

Bu yüzden, tıpkı Beyaz Kule’nin ajanları tarafından ilk yakalandığında olduğu gibi, kısılı kalmıştı. Dişlerini gıcırdattı. Eskiden, yanlış bir şekilde, Amyrlin’in Desen’deki gelişigüzel olaylarla oraya buraya savrulmadığını sanırdı. Onun her şeyi kontrol edebildiğini sanırdı. Başka herkes günlerini tepki vererek geçirirken, Amyrlin bir eylem kadınıydı!

Amyrlin olmanın farklı olmadığını gittikçe daha fazla fark ediyordu. Sütçü kadın da olsanız bir kraliçe de, hayat bir kasırgaydı. Kraliçeler yalnızca o fırtınanın ortasında kontrol hissi yaymakta daha başarılıydı. Egwene rüzgârların etkileyemediği bir heykel gibi görünüyorsa, bunun sebebi o rüzgârlar karşısında nasıl eğileceğini bilmesiydi. Bu, kontrol yanılsaması yaratıyordu.

Hayır. Bu yalnızca bir yanılsama değildi. Amyrlin gerçekten de, sırf kendine hâkim olduğu ve kasırgayı dışarıda tuttuğu için bile olsa, daha fazla kontrol sahibiydi. Anlık ihtiyaçlar onu etkiliyordu, ama eylemleri iyice düşünülüp taşınılmıştı. Bir Beyaz kadar mantıklı, bir Kahverengi kadar düşünceli, bir Mavi kadar tutkulu, bir Yeşil kadar kararlı, bir Sarı kadar merhametli, bir Gri kadar diplomatik olmalıydı. Ve, evet, gerektiğinde bir Kızıl kadar intikamcı.

Artık Beyaz Kule’ye çömez olarak dönmesi imkânsızdı ve Egwene pazarlıkların sonucunu da bekleyemezdi. Seanchanlar Beyaz Kule’ye saldıracak kadar cüretli olmuşken, Rand’a göz kulak olan kimse kalmamışken, dünya kargaşa içinde ve Gölge Son Savaş için güçlerini toplarken değil. Bu ona verilmesi gereken zor bir karar bırakıyordu. Elli bin askerden oluşan dinlenmiş bir ordusu vardı ve Beyaz Kule inanılmaz bir darbe almıştı. Aes Sedailer bitkin, Kule Askerleri dağılmış ve yaralı olmalıydı.

Birkaç gün içinde Şifa verme süreci biterdi ve kadınlar dinlenmiş olurdu. Egwene Elaida’nın saldırıdan canlı kurtulup kurtulmadığını bilmiyordu, ama kontrolün hâlâ onda olduğunu varsaymalıydı. Bu Egwene’e pek dar bir eylem alanı tanıyordu.

Tek doğru kararın ne olduğunu biliyordu. Beyaz Kule’deki Aes Sedailerin doğru karar vermesini bekleyecek zamanı yoktu, onları kendisini kabul etmeye zorlaması gerekiyordu.

Tarihin sonunda onu affedebileceğini umuyordu.

Ayağa kalktı, çadırının kapaklarını açtı ve kalakaldı. Tam önünde, yerde bir adam oturuyordu.

Gawyn telaşla ayağa kalktı, Egwene’in hatırladığı kadar yakışıklıydı. Üvey kardeşi gibi güzel değildi. Gawyn daha sağlam, daha gerçekti. Çarpıcı bir biçimde, bu onu Egwene için Galad’dan daha yakışıklı kılıyordu. Galad gerçeklik ötesinden gelmiş bir varlık gibiydi, efsanelerin ve hikâyelerin malzemesi. Hayran hayran bakılacak, ama asla dokunulmaması gereken camdan bir heykel gibiydi.

Gawyn farklıydı. O parlak, kızılımsı altın rengi saçlarla, o duygulu gözlerle, yakışıklıydı. Galad hiçbir konuda endişelenmezken, Gawyn’in endişesi onu gerçek kılıyordu. Ne yazık ki, hata yapma yeteneği de öyle.

“Egwene,” dedi Gawyn kılıcını düzeltip, pantolon paçalarındaki tozu silkeleyerek. Işık! Adam orada, çadırın önünde mi uyumuştu? Güneş, zirvesine giden yolu yarılamıştı bile. Adam gidip biraz dinlenmeliydi!

Egwene onun için hissettiği endişeyi ve ilgiyi bastırdı. Âşık bir kız olma zamanı değildi. Amyrlin olma zamanıydı. “Gawyn,” dedi elini kaldırıp, onun yaklaşmasını engelleyerek. “Sana ne yapacağımı düşünmeye başlamadım bile. Başka meselelere eğilmem gerekiyor. Salon talep ettiğim gibi toplandı mı?”

“Sanırım,” dedi Gawyn dönüp kampın ortasına bakarak. Egwene güdük ağaçların arasından Salon’un büyük toplantı çadırını zar zor seçebiliyordu.

“O zaman onlara görünmem gerek,” dedi Egwene derin bir nefes alarak. Yürümeye başladı.

“Hayır,” dedi Gawyn önüne çıkarak. “Egwene, konuşmamız gerek.”

“Daha sonra.”

“Hayır, daha sonra değil, kavrulası! Aylardır bekliyorum. Durumumuzu bilmem gerek. Senin...”

“Dur!” dedi Egwene.

Gawyn donakaldı. Egwene o gözlerin etkisine girmeyecekti, kavrulası! Şu anda olmazdı. “Henüz duygularımı incelemeye fırsat bulamadığımı söyledim,” dedi serinkanlılıkla, “ve bunda ciddiydim.”

Gawyn çenesini çıkardı. “O Aes Sedai sakinliğine inanmıyorum Egwene,” dedi. “Gözlerin bu kadar dürüstken değil. Feda ettiğim...”

“Sen mi fedakârlıkta bulundun?” diye sözünü kesti Egwene öfkesini biraz belli ederek. “Benim Beyaz Kule’yi yeniden inşa etmek için feda ettiklerim ne olacak? Açık dileğime karşı çıkarak senin boşa çıkardığın fedakârlıklar? Siuan sana beni kurtarmaya çalışmalarını yasakladığımı söylemedi mi?”

“Söyledi,” dedi Gawyn gerginlikle. “Ama senin için endişeleniyorduk!”

“Eh, benim talep ettiğim fedakârlık o endişeydi Gawyn,” dedi Egwene çileden çıkmış gibi. “Bana karşı nasıl bir güvensizlik sergilediğinizi görmüyor musun? Daha rahat hissetmek için bana itaatsizlik edeceksen ben sana nasıl güvenebilirim?”

Gawyn utanmış değil, yalnızca kafası karışmış görünüyordu. Aslında bu iyi bir işaretti –Amyrlin olarak, Egwene’in aklından geçeni söyleyen bir adama ihtiyacı vardı. Yalnızlarken. Ama başkalarının önünde, onu destekleyen birine ihtiyacı vardı. Gawyn bunu göremiyor muydu?

“Beni seviyorsun Egwene,” dedi Gawyn inatla. “Bunu görebiliyorum.”

“Kadın olan Egwene seni seviyor,” dedi Egwene. “Ama Amyrlin olan Egwene sana çok kızgın. Gawyn, eğer benimle olacaksan, hem kadınla hem de Amyrlin’le birlikte olman gerekiyor. Senden –Kılıcın İlk Prensi olmak üzere eğitilmiş bir adamdan– bu ayrımı anlamanı beklerdim.”

Gawyn bakışlarını kaçırdı.

“Buna inanmıyorsun, değil mi?” diye sordu Egwene.

“Ne?”

“Benim Amyrlin olduğuma,” dedi Egwene. “Unvanımı kabul etmiyorsun.”

“Etmeye çalışıyorum,” dedi Gawyn dönüp ona bakarak. “Ama lanet küller, Egwene. Ayrıldığımızda yalnızca bir Kabuledilmiş’tin ve bunun üzerinden o kadar da uzun zaman geçmedi. Şimdi sana Amyrlin adını verdiler, öyle mi? Ne düşüneceğimi bilemiyorum.”

“Kararsızlığının birlikte sahip olabileceğimiz her şeyi tehlikeye attığını da göremiyorsun, öyle mi?”

“Değişebilirim. Ama bana yardım etmen gerek.”

“İşte bu yüzden daha sonra konuşmak istiyorum,” dedi Egwene. “Geçmeme izin verecek misin?”

Gawyn açık bir gönülsüzlükle kenara çekildi. “Bu konuşma bitmedi,” diye uyardı. “Sonunda bir konuda kararımı verdim ve ona sahip olana kadar kovalamaktan vazgeçmemeye kararlıyım.”

“Güzel,” dedi Egwene onun yanından geçerek. “Şu anda bunun hakkında düşünemem. Şimdi gidip önemsediğim insanlara gidip önemsediğim başka insanları öldürmelerini emretmem gerekiyor.”

“Yapacak mısın o zaman?” dedi Gawyn arkasından. “Kampta spekülasyonlar var; bütün sabah buradan hemen hiç ayrılmamış olmamama rağmen duydum onları. Bazıları Bryne’a şehre saldırmasını emredeceğini düşünüyor.”

Egwene duraksadı.

“Bu olursa yazık olur,” dedi Gawyn. “Tar Valon umurumda değil, ama ona saldırmanın sana ne yapacağını bildiğimi düşünüyorum.”

Egwene ona döndü. “Ben yapılması gerekeni yapacağım Gawyn,” dedi onunla göz göze gelerek. “Aes Sedailerin ve Beyaz Kule’nin iyiliği için. Acı verici olsa bile. Beni içten içe paramparça edecek olsa bile. Yapılması gerekiyorsa yapacağım. Her zaman.”

Gawyn yavaşça başını salladı. Egwene kampın ortasındaki tenteye yöneldi.

“Bu senin suçundu Jesse,” dedi Adelorna. Gözleri hâlâ kırmızıydı; önceki gece bir Muhafız kaybetmişti. Muhafızını kaybeden pek çok kadından biriydi. Ama aynı zamanda, bir yabanköpeği kadar zorluydu ve açık ki acısını belli etmemeye kararlıydı.

Jesse Bilal onu itip kakmalarına izin vermeden, ellerini çayüzümü çayı fincanında ısıttı. Adelorna’nın sorusu kaçınılmazdı. Belki de Jesse paylanmayı hak ediyordu. Elbette, öyle ya da böyle, hepsi hak ediyordu. Belki, o sırada bir Ajah’ın başı olmayan Tsutama dışında. Kadının bu akşam toplantıya davet edilmemesinin sebebi kısmen buydu. Bu, bir de Kızıl Ajah’ın şu anda diğerleri arasında pek de popüler olmaması.

Küçük, sıkışık odaya beş sandalye ve duvarın dibindeki, sakin bir sıcaklık yayan küçük, göbekli soba ancak sığıyordu. Değil bir şömine, bir masaya bile yer yoktu. Yalnızca beş kadına yetecek kadar yer vardı. Dünyadaki en güçlü kadınlar. Ve, görünüşe göre, dünyadaki en aptal beş kadın.

Bu sabah, Beyaz Kule tarihindeki en büyük felaketi takip eden sabah, acıklı bir gruptular. Jesse yanındaki kadına baktı. Beyaz Ajah’ın Birinci Mantıkçısı Ferane Neheran ufak tefek, tıknaz bir kadındı. Beyazlar arasında sıradışı sayılabilecek şekilde, sık sık mantıktan çok öfke sergiliyor gibiydi. Bugün de o günlerden biriydi: Kaşları çatık bir halde kollarını kavuşturmuş, oturuyordu. Çay içmeyi reddetmişti.

Yanında Sarı Ajah’ın Birinci Dokumacısı Suana Dragand vardı. Fasulye sırığı gibi bir şeydi, tamamen kemik ve deriden oluşmuş gibi görünüyordu, ama boyun eğmez tavırları vardı. Jesse’ye suçlama yönelten Adelorna onun yanındaydı. Kumandan General’in hıncını kim suçlayabilirdi? Elaida tarafından sopayla dövülen, dün gece Seanchanların elinde ölmesine ramak kalan kadını kim suçlayabilirdi? İnce kadın ona yakışmayacak kadar dağınık görünüyordu. Saçlarını toplayıp idare edecek kadar bir topuz yapmıştı ve soluk elbisesi kırışıktı.

Odadaki son kadın Gri Ajah’ın Başkâtibi Serancha Colvine’di. Açık sarı saçları ve dar bir suratı vardı; hep, ekşi bir şey tatmış gibi görünürdü. Bugünlerde bu özelliği daha da öne çıkmış gibiydi.

“Hakkı var Jesse,” dedi Ferane. Gücendiği açıktı, ama mantıklı sesi bununla zıtlık oluşturuyordu. “Bu eylem planını öneren sendin.”

“‘Önermek’ güçlü bir sözcük.” Jesse çayından bir yudum aldı. “Ben yalnızca bazı... göreceli olarak daha gizli Kule kayıtlarında, Ajah başlarının Amyrlin yerine hükmettiği zamanlara dair anlatılar olduğunu söyledim.” On Üçüncü Depo Ajah başları tarafından biliniyordu, ama aynı zamanda Temsilci olmadıkları sürece orayı ziyaret edemiyorlardı. Bu, çoğunun onlar adına bilgi toplamak için oraya Temsilciler göndermesini engellemiyordu. “Ben haberci olabilirim, ama genellikle bir Kahverengi’nin rolü de budur. Bu eyleme zorlanma konusunda hiçbiriniz o kadar tereddütlü değildiniz.”

Bunun üzerine bazıları yan yan baktı ve kadınlar çaylarını inceleme fırsatı buldu. Ama bu işe hepsi karışmıştı, hepsi bunu anlıyordu. Bu felaketin sorumluluğunu Jesse üstlenmeyecekti.

“Birini suçlamak faydasız.” Suana, sesi kızgın olsa da, yatıştırıcı olmaya çalıştı.

“Beni o kadar kolay geçiştiremezsiniz,” diye hırladı Adelorna. Bazıları Muhafızını kaybetmeye hüzünle, diğerleri öfkeyle tepki verirdi. Adelorna’nın nasıl tepki verdiği şüphesizdi. “Ciddi, çok ciddi bir hata yapıldı. Beyaz Kule yanıyor, Amyrlin istilacılar tarafından kaçırıldı ve Yenidendoğan Ejder hâlâ elini kolunu sallaya sallaya dolaşıyor. Yakında tüm dünya ne kadar rezil olduğumuzu bilecek!”

“Peki, bir başkasını suçlamak ne işe yarayacak?” diye yanıt verdi Suana. “Bu toplantıyı, kendi sorumluluğumuzdan kaçınmak için faydasız bir çabayla, hangimizin asılacağı hakkında didişerek geçirecek kadar çocuksu muyuz?”

Jesse kemikli Sarı’nın sözleri için içten içe teşekkür etti. Suana, Jesse’nin planını kabul eden ilk Ajah başlarından biriydi elbette. Yani, mecazi idamda ikinci sırada o vardı.

“Hakkı var.” Serancha çayından bir yudum aldı. “Kendi aramızda barış yapmalıyız. Kule’nin önderliğe ihtiyacı var ve bunu Salon’da bulamayacağız.”

“Bu da kısmen bizim suçumuz,” diye itiraf etti Ferane hasta gibi görünerek.

Öyleydi. Harika bir plan gibi gelmişti. Kule’deki bölünmüşlük, onca asinin gidişi ve yeni bir Amyrlin terfi ettirmeleri onların suçu değildi. Ama pek çok fırsat sunmuştu. Bunların ilki, en kolay gerçekleştirilebilecek olanıydı: Asilere onların fikrini değiştirecek ve uzlaşma sürecini hızlandıracak Temsilciler gönder. En genç Temsilciler seçilmişti, Kule’de onların yerine bakanların yalnızca kısa bir süre görev yapacağı düşünülmüştü. Ajah başları bu isyan dalgasının kolaylıkla durdurulabileceğinden emindi.

Bunu yeterince ciddiye almamışlardı. İlk hataları bu olmuştu. İkincisi daha önemliydi. Gerçekten de geçmişte –Amyrlin Makamı’nın ya da Kule Salonu’nun değil– Ajah başlarının Aes Sedaileri yönettiği zamanlar olmuştu. Bu gizlice yapılmıştı elbette, ama çok başarılı olmuştu. Ah, Cemaile Sorenthaine’in hükmü, Ajah başları araya girmese tam bir felaket olurdu.

Bu da öyle bir duruma benziyordu. Son Savaş’ın yaklaştığı günler özel zamanlardı ve özel dikkat gerektiriyordu. Sağduyulu, mantıklı ve çok deneyimli kadınların dikkatini. Gizlilik içinde birbirleriyle konuşabilecek, Salon’un giriştiği tartışmalardan kaçınarak en iyi yola karar verebilecek kadınların dikkatini.

“Sizce nerede yanlış yaptık?” diye sordu Serancha sessizce.

Kadınlar sustu. Planın geri teptiğini hiçbiri itiraf etmek istemiyordu. Adelorna sandalyesinde arkasına yaslandı ve kollarını kavuşturdu. İçin için yanıyordu, ama artık etrafa suçlama dağıtmıyordu.

“Elaida’ydı,” dedi Ferane. “O hiçbir zaman... pek mantıklı olmadı.”

“Kahrolası bir felaketti, olduğu şey bu işte,” diye mırıldandı Adelorna.

“Bundan daha fazlası vardı,” diye itiraf etti Jesse. “Asilere gönderdiğimiz Temsilcilerin yerine doğrudan kontrol edebileceğimiz kadınlar seçmemiz iyi bir karardı, ama belki fazla aşikârdı. Kendi Ajahımızdan kadınlar kuşkulandı; Kahverengi kadınların yaptığı pek çok yorumu biliyorum. Başkalarının sandığı kadar unutkan değiliz.”

Serancha başını salladı. “Komplo kokusu vardı,” dedi. “Bu, kadınların güvenini kırdı. Sonra, bir de asiler vardı. Kontrol etmesi çok daha zor çıktılar.”

Kadınlar başlarını salladı. Onlar da, Jesse gibi, doğru yönlendirme ile, asilerin Kule’ye döneceklerini ve af dileyeceklerini varsaymışlardı. Bu bölünme, birkaç yaralanmış egodan daha fazla hasar yaratmadan sona ermiş olmalıydı.

Ama asilerin ne kadar dirençli, ne kadar etkili olabileceğini düşünememişlerdi. Bir kar fırtınasının ortasında, Tar Valon çevresindeki kıyılarda ortaya çıkan eksiksiz bir ordu? Hem de Çağ’ın en büyük askeri zihinlerinden birinin komutasında? Yeni bir Amyrlin ve can sıkıcı ölçüde etkili bir kuşatmayla? Bunu kim tahmin edebilirdi? Gönderdikleri Temsilcilerin bazıları da Beyaz Kule’den çok asilerin tarafını tutmaya başlamıştı!

Elaida’nın Mavi Ajah’ı dağıtmasına asla izin vermemeliydik, diye düşündü Jesse. Bu olmasaydı Maviler geri dönmeye gönüllü olabilirdi. Ama inat etmeleri tam bir şerefsizlikti. Bunun ne kadar tehlikeli olduğunu ancak Işık bilebilirdi; tarihçeler Mavilerin, özellikle de köşeye kıstırıldıklarında, istediklerini yaptırma konusunda ne kadar keçi inatlı olabildiklerini anlatan hikâyelerle doluydu.

“Sanırım planlarımızı kurtarma umudunun kalmadığını itiraf etme zamanı geldi,” dedi Suana. “Anlaştık mı?”

“Anlaştık,” dedi Adelorna.

Aes Sedailer teker teker başlarını salladılar. Jesse de aynısını yaptı. Bu odada bile, hata itiraf etmek zordu. Ama kayıplara son vermenin ve yeniden inşa etmeye başlamanın zamanı gelmişti.

“Bunun da kendi sorunları var,” dedi Serancha şimdi daha sakin bir sesle. Diğer kadınlar da daha kendinden emin görünüyordu. Bu beşi kimseye güvenmiyordu, ama birbirlerine güvenmeye, Salon içinde yetke sahibi tüm diğer gruplardan daha yakındılar.

“Dikkatli olunmalı,” diye ekledi Ferane. “Bölünmüşlük giderilmeli.”

“Asiler Elaida’ya karşıydı,” dedi Adelorna. “Eğer o artık Amyrlin değilse, o zaman neye karşı isyan edecekler?”

“O zaman onu terk mi edeceğiz?” diye sordu Jesse.

“Bunu hak ediyor,” dedi Adelorna. “Tekrar tekrar Seanchanların tehdit olmadığını söyledi. Eh, şimdi kendi aptallığının bedelini ilk elden ödüyor.”

“Elaida’yı kurtarmak imkânsız,” diye ekledi Ferane. “Salon bunu tartıştı bile. Amyrlin Seanchanların tutsak aldığı yığınların içinde bir yerde gömülü ve bir kurtarma girişiminde kullanılabilecek bilgiden ve kaynaktan yoksunuz.”

Tam bir isteksizlikten bahsetmeye bile gerek yok, diye ekledi Jesse kendi kendine. Bu savları Salon’un önünde gündeme getiren pek çok Temsilci, Elaida tarafından kefarete yollanan kadınlardı. Jesse onlardan biri değildi, ama Elaida’nın, sırf Ajahların birbirlerinin gırtlaklarına sarılmasına sebep olduğu için bile olsa, bu cezayı hak ettiğine katılıyordu.

“O zaman onun yerine birine ihtiyacımız var,” dedi Serancha. “Ama kim?”

“Güçlü biri olmalı,” dedi Suana. “Ve aynı zamanda, Elaida’nın aksine, ihtiyatlı biri. Aes Sedailerin destekleyeceği biri.”

“Saerin Asnobar’a ne dersiniz?” diye sordu Jesse. “Son zamanlarda tekinsiz bir kurnazlık gösteriyor ve sevilen bir kadın.”

“Elbette bir Kahverengi seçersin,” dedi Adelorna.

“Neden olmasın?” dedi Jesse şaşırarak. “Dün gece saldırı sırasında kumandayı ele alarak ne kadar iyi iş çıkardığını hepiniz duymuşsunuzdur herhalde.”

“Seaine Herimon da kendi direniş grubunu yönetti,” dedi Ferane. “Bunun duygusuz bir mizaca sahip bir kadının önderlik etmesi gereken bir zaman olduğunu düşünüyorum. Mantıklı rehberlik sunabilecek biri.”

“Saçmalık,” dedi Suana. “Beyazlar fazla duygusuz; Aes Sedaileri yabancılaştırmak istemiyoruz, onları bir araya getirmek istiyoruz. Onlara Şifa vermek istiyoruz! Ah, bir Sarı...”

“Hepiniz bir şeyi unutuyorsunuz,” diye araya girdi Serancha. “Şimdi ne lazım? Bir uzlaşma. Gri Ajah yüzyıllardır arabuluculuk sanatını uyguluyor. Bölünmüş bir Kule’yle ve Yenidendoğan Ejder’le başa çıkmak için daha uygun kim var?”

Adelorna sandalyenin kollarını kavradı ve sırtını dikleştirdi. Diğerleri de gerilmeye başlamıştı. Adelorna konuşmak için ağzını açarken Jesse araya girdi.

“Yeter!” diye araya girdi. “Salon’un bütün sabah yaptığı gibi didişecek miyiz? Her Ajah kendi üyelerini aday gösterecek ve diğerleri hiç düşünmeden onları reddedecek, öyle mi?”

Oda yine sessizleşti. Bu doğruydu; Salon saatlerdir toplantıdaydı ve biraz önce kısa bir ara vermişti. Hiçbir Ajah kendi adayı için destek toplayamamıştı. Temsilciler kendi Ajahından olmayan kimseye oy vermiyordu; aralarında çok fazla düşmanlık vardı. Işık, bu tam bir karmaşaydı!

“İdeal olarak, biz beşimizden biri olmalı,” dedi Ferane. “Bu mantıklı.”

Beşi birbirlerine baktı. Jesse onların gözlerinde bunun yanıtını görebiliyordu. Onlar Ajah başlarıydı, dünyadaki en güçlü kadınlar. Şu anda güçleri dengeliydi ve birbirlerine diğerlerinden daha fazla güveniyor olsalar da, aralarından herhangi birinin bir başka Ajah’ı Amyrlin Makamı’na terfi ettirmeye niyeti yoktu. Bu, o kadına çok fazla güç verirdi. Planları başarısızlığa uğradıktan sonra, güvenleri gittikçe azalıyordu.

“Eğer bir an önce karar vermezsek,” dedi Suana, “Salon bizim yerimize karar verebilir.”

“Peh.” Adelorna elini salladı. “O kadar bölünmüş durumdalar ki, gökyüzünün ne renk olduğuna bile karar veremezler. Temsilciler ne yaptıklarını bilmiyorlar.”

“En azından bazılarımız Salon’a girmek için fazla genç Temsilciler seçmedi,” dedi Ferane.

“Öyle mi?” dedi Adelorna. “Peki sen bunu nasıl başardın Ferane? Kendini Temsilci seçerek mi?”

Ferane’in gözleri öfkeyle irileşti. O kadını kızdırmak hiç iyi bir fikir değildi.

“Hepimiz hatalar yaptık,” dedi Jesse çabucak. “Seçtiğimiz pek çok Aes Sedai tuhaftı. Tam olarak dediğimizi yapacak kadınlar istedik, ama bunun yerine kendini beğenmiş, daha ılımlı zihinlerin etki edemeyeceği kadar toy, kavgacı veletlerden oluşan bir grup elde ettik.”

Adelorna ve Ferane birbirlerine bakmamaya özen gösterdiler.

“Bu yine de bizi bir sorunla baş başa bırakıyor,” dedi Suana. “Bir Amyrlin’e ihtiyacımız var. Ne pahasına olursa olsun, iyileşme süreci bir an önce başlamalı.”

Serancha başını iki yana salladı. “Yeterli sayıda Temsilci’nin destekleyeceği tek bir kadın aklıma gelmiyor.”

“Benim geliyor,” dedi Adelorna yumuşak bir sesle. “Bugün Salon’da defalarca adı geçti. Kimden bahsettiğimi biliyorsunuz. Genç bir kadın ve olağandışı koşullar altında geldi, ama şu anda her şey olağandışı.”

“Bilmiyorum,” dedi Suana kaşlarını çatarak. “Adı geçti, evet, ama amacına güvenmediğim kişiler tarafından gündeme getirildi.”

“Saerin ondan pek hoşlanmış görünüyor,” diye itiraf etti Jesse.

“Çok genç,” dedi Serancha. “Biraz önce gerekli deneyimden yoksun Temsilciler seçtiğimiz için kendi kendimizi paylamıyor muyduk?”

“Çok genç, evet,” dedi Ferane, “ama itiraf etmelisin, onda belli bir... yetenek var. Kule’de Elaida’ya onun kadar etkili bir biçimde direnen olduğunu sanmıyorum. Hem de içinde bulunduğu durumdayken!”

“Saldırı sırasında yaptıklarını duymuşsunuzdur,” dedi Adelorna. “Doğru olduklarını söyleyebilirim. Büyük kısmında yanındaydım.”

Jesse buna şaşırdı. Çatışma sırasında Adelorna’nın yirmi ikinci katta olduğunu bilmiyordu. “Bir kısmı abartıdır kuşkusuz.”

Adelorna ciddi bir ifadeyle başını iki yana salladı. “Hayır, değil. Kulağa inanılmaz geliyor... ama... eh, oldu. Hepsi oldu.”

“Çömezler ona adeta tapıyor,” dedi Ferane. “Eğer Temsilciler başka Ajah’tan birine oy vermeyeceklerse, hiç Ajah seçmemiş birine ne dersiniz? Haklı bir gerekçesi olmasa bile, şu anda bahsettiğimiz konumda bir miktar deneyim edinmiş bir kadın?”

Jesse kendini başını sallarken buldu. Ama o genç asi, Ferane ile Adelorna’nın saygısını nasıl kazanmıştı?

“Emin değilim,” dedi Suana. “Bana bir başka aceleci karar gibi geliyor.”

“Ne pahasına olursa olsun Kule’yi iyileştirmemiz gerektiğini kendin söylemedin mi?” diye sordu Adelorna. “Asileri geri getirmenin daha iyi bir yolunu düşünebiliyor musun?” Serancha’ya döndü. “Gücenmiş bir grubu yatıştırmak için en iyi yöntem nedir? Karşılarında biraz geri çekilmek, doğru yaptıkları şeyleri kabul etmek değil mi?”

“Hakkı var,” diye itiraf etti Suana. Yüzünü buruşturdu, sonra çayının geri kalanını bir yudumda içti. “Işık, o haklı Serancha. Bunu yapmalıyız.”

Gri onlara teker teker baktı. “Bu kadını burnundan tutup istediğimiz yere çekebileceğimizi düşünecek kadar aptal değilsiniz, değil mi? Yeni bir kukla yaratmaya çalışıyorsak, bunu desteklemem. O plan başarısız oldu. Hem de feci şekilde başarısız oldu.”

“Kendimizi bir daha aynı konumda bulacağımızdan kuşkuluyum,” dedi Ferane hafifçe gülümseyerek. “Bu... itip kakılabilecek türden biri değil. Elaida’nın kısıtlamalarıyla nasıl başa çıktığına bak.”

Jesse kendini, “Evet,” derken buldu ve şaşırdı. “Hanımlar, eğer bunu kabul edersek, gölgelerden hükmetme düşümüz sona erer. Sonucu iyi de olsa kötü de, güçlü bir Amyrlin çıkarmış oluruz.”

“Kendi adıma,” dedi Adelorna, “bunun harika bir fikir olduğunu düşünüyorum. Çok da gecikmiş bir karar.”

Diğerleri de teker teker kabul ettiler.

Siuan küçük bir meşenin dallarının altında kıpırdamadan duruyordu. Ağaç kampın ortasında kalmıştı ve gölgesi Kabuledilmişlerin ve çömezlerin öğle yemeklerini yemek için tercih ettikleri bir yer olmuştu. Şu anda bunu yapan yoktu; Aes Sedailer, bu sefer olağanüstü doğru bir karar vererek, onları Salon’un görüştüğü çadırın çevresinde toplanmaktan alıkoyan işlerle görevlendirmişlerdi.

Bu yüzden Siuan tek başına durmuş, Sheriam’ın büyük çadırın kapaklarını kapamasını izliyordu. Egwene döndüğüne göre toplantıya katılabilirdi. Kulak misafirlerine karşı örülen, toplantıyı Aleve Mühürleyen ve meraklı kulakları dışarıda bırakan muhafazanın ne zaman yapıldığını hissetmek kolaydı.

Siuan’ın omzuna bir el değdi. Siuan yerinde sıçramadı; Bryne’ın yaklaştığını hissetmişti. General, artık gerekmediği halde sessizce yürüyordu. Kusursuz bir Muhafız olacaktı.

Adam elini rahatça omzunda bırakarak onun yanına geldi ve Siuan kendine ona doğru küçük bir adım atma lüksünü tanıdı. Adamın boyunu ve sağlam yapısını yanında hissetmek güzeldi. Gökyüzünde fırtına olsa ve deniz çalkalansa bile, teknenizin kalafatlanmış olduğunu ve yelkeninizin en sağlam kumaştan dikildiğini bilmek gibiydi.

“Sence onlara ne söyleyecek?” diye sordu Bryne alçak sesle.

“Gerçekten en ufak fikrim yok. Benim yalıtılmamı isteyebilir, sanırım.

“Bunu yapacağından kuşkuluyum,” dedi Bryne. “İntikamcı biri değil. Dahası, bunu yapmak zorunda olduğunu hissettiğin için yaptığını biliyor. Onun kendi iyiliği için yaptığını.”

Siuan yüzünü buruşturdu. “Kimse itaatsizlik görmekten hoşlanmaz, özellikle de Amyrlin. Dün gecenin bedelini ödeyeceğim Bryne. Haklısın, muhtemelen herkesin önünde değil, ama kızın güvenini kaybettiğimden endişeleniyorum.”

“Peki, değer miydi?”

“Evet,” dedi Siuan. “Buradakilerin onun ellerinden kayıp gitmeye ne kadar yakın olduklarını anlamadı. Hem, saldırı sırasında Kule’de güvende olacağından emin olamazdık. Beyaz Kule’de geçirdiğim zamanın bana öğrettiği bir şey varsa, o da toplanıp plan yapmanın bir zamanı, ama aynı zamanda eyleme geçmenin de bir zamanı olduğu. Her zaman emin olmayı bekleyemezsin.”

Siuan bağ aracılığıyla Bryne’ın gülümsediğini hissedebiliyordu. Işık, bir kez daha Muhafız’a sahip olmak güzeldi. Zihninin arkasındaki o rahatlatıcı duygu düğümünü ne kadar özlediğini fark etmemişti. O istikrarı. Erkekler kadınlardan farklı düşünürdü ve kendisinin karmaşık ve kafa karıştırıcı bulduğu şeyleri Bryne açık ve basit olarak görüyordu. Kararını ver ve yap. Onun mantık yürütmesinde faydalı bir berraklık vardı. Bryne basit bir adam olduğundan değil –yalnızca, çoktan verdiği kararlardan pişman olmaya eğilimi yoktu.

“Ya diğer bedeller?” diye ekledi Bryne.

Siuan onun tereddüdünü, endişesini hissedebiliyordu. Eğlentiyle gülümseyerek ona döndü. “Sen aptalın tekisin Gareth Bryne.”

Adam kaşlarını çattı.

“Bağ kurmak asla bir bedel değildi,” dedi Siuan. “Bu fiyasko yüzünden ne olursa olsun, dün geceki olayların bu tarafı benim açımdan sırf kârdı.”

Adam güldü. “Eh, ikinci talebimin daha mantıklı olması için özel çaba harcamam gerekecek, o zaman.”

Balık bağırsakları, diye düşündü Siuan. Bunu unutmuştu. Ama Bryne’ın unutması mümkün değildi. “Peki, tam olarak ne zaman bu mantıksız talebi bana söyleyeceksin?”

Adam hemen yanıt vermedi, bunun yerine çenesini ovalayarak ona baktı. “Biliyor musun,” dedi, “sanırım artık seni anlıyorum Siuan Sanche. Sen gerçekten şerefli bir kadınsın. Yalnız, senin kendi kendinden beklediklerin, başka herkesin beklediklerinden daha haşin ve daha talepkâr. Kendi görev bilincine öyle büyük bir borç yüklemişsin ki, herhangi bir ölümlünün o borcu ödeyebileceğini sanmıyorum.”

“Çok benmerkezciymişim gibi konuşuyorsun,” dedi Siuan.

“En azından seni yine bir yabandomuzuyla karşılaştırmıyorum.”

“Demek gerçekten benmerkezci olduğumu düşünüyorsun!” dedi Siuan. Kavrulası! Muhtemelen Siuan’ın sırf itiraz etmiş olmak için itiraz etmediğini, sözlerinin gerçekten onu rahatsız ettiğini sezebiliyordu. Yine kavrulsun!

“Sen amacı olan bir kadınsın Siuan Sanche,” dedi Bryne. “Dünyayı kendisinden kurtarmayı amaçlıyorsun. İşte bu yüzden bir yemini ya da bir emri bu kadar kolaylıkla göz ardı edebiliyorsun.”

Siuan derin bir nefes aldı. “Bu sohbet aniden çok can sıkıcı oldu Gareth Bryne. Bana o diğer talebi söyleyecek misin, yoksa beni bekletecek misin?”

Bryne düşünceli düşünceli Siuan’ın ifadesiz yüzünü inceledi. “Eh, dürüst olmak gerekirse, benimle evlenmeni talep etmeyi planlıyorum.”

Siuan şaşkınlıkla gözlerini kırpıştırdı. Işık! Bağ adamın ciddi olduğunu söylüyordu.

“Ama ancak sen dünyanın kendi başının çaresine bakabileceğini hissetmeye başladığın zaman. Daha önce kabul etmem Siuan. Sen hayatını bir şeye adamışsın. Bunu canlı atlatmanı sağlayacağım; işin bittiğinde, hayatını başka bir şeye adayabileceğini umuyorum.”

Siuan şokla dizginleri çekti. Aptal adam yüzünden nutkunun tutulmasına izin verecek değildi. “Eh,” demeye zorladı kendini. “Görüyorum ki sağduyudan hepten yoksun değilmişsin. Senin bu ‘talebini’ kabul edip etmeyeceğimi göreceğiz. Düşüneceğim.”

Siuan Egwene’in yeniden belirmesini bekleyerek tenteye dönerken Bryne güldü. Nasıl Siuan onun hislerini sezebiliyorsa, adam da onun yüreğindeki gerçeği sezebiliyordu. Işık! Siuan artık neden Yeşillerin çoğunun Muhafızları ile evlendiğini anlayabiliyordu. Bryne’a beslediği sevginin aynısını onun içinde hissetmek Siuan’ın başını döndürüyordu.

Gerçekten de aptalın tekiydi o adam. Siuan da az aptal sayılmazdı. Başını hüzünle iki yana salladı, ama yine de beklerlerken sırtını hafifçe ona dayadı ve Bryne da elini onun omzuna koydu. Kuvvetle değil, yumuşakça. Beklemeye hazır. Adam gerçekten onu anlıyordu.

Egwene, endişelerini saklama konusunda çok başarılı, kırışıksız yüzlerden bir grubun önünde duruyordu. Âdet gereği Kwamesa’ya kulak misafirlerine karşı bir muhafaza örmesini emretmişti, çünkü keskin burunlu Gri geniş çadırdaki Temsilcilerin en genciydi. Pek az sandalye dolmuş olduğundan, çadır neredeyse boş görünüyordu. Bir düzine kadın, her Ajah’tan ikişer tane –her birinden üçer kişi olmalıydı, ama Siyah Kule’ye gönderilen elçi heyetine her Ajah’tan birer Temsilci katılmıştı. Griler Delana’nın yerine Naorisa Cambral’ı seçmişlerdi bile.

On İki Temsilci, Egwene ve biri daha. Egwene, sağında oturan Sheriam’a bakmadı. O girerken Sheriam huzursuz görünüyordu. Egwene’in bildiğini anlamış mıydı? Bu imkânsızdı. Anlamış olsa, toplantıya asla gelmezdi.

Yine de, onun orada olduğunu bilmek –onun ne olduğunu bilmek– Egwene’i huzursuz ediyordu. Seanchan saldırısının kargaşasında Siuan, Sheriam’a göz kulak olamamıştı. Neden Vakanüvis’in sol elinde sargı vardı? Egwene at sürerken kaza geçirdiği, kadının serçeparmağının dizginlere takıldığı bahanesine inanmıyordu. Neden Şifa’yı reddetmişti? Kahrolası Siuan! Sheriam’a göz kulak olmak yerine Egwene’i kaçırmaya gelmişti!

Salon sessizleşti; kadınlar Egwene’in ‘özgürlüğüne’ yanıtının ne olacağını görmek için bekliyorlardı. Kır düşmüş saçlarını topuz yapmış olan Romanda, sarı elbise içinde, ciddi bir tavırla oturuyordu. Kadının üstünden tatmin duygusu akıyordu, Lelaine –odanın karşı tarafında oturuyordu– ise Egwene’in geri döndüğüne memnun olmuş gibi yapmaya çalışarak surat asıyordu. Egwene’in Beyaz Kule’de çektiklerinden sonra, bu didişme saçmalık ölçüsünde önemsiz geliyordu.

Egwene derin bir nefes aldı, sonra Kaynak’a kucak açtı. Ne kadar da güzel geliyordu! Gücünü azaltıp bir sızıntıya dönüştüren acı çatalkök yoktu, ona güçlerini ödünç veren diğer kadınlar aracılığıyla uzanmak yoktu. Sa’angreal’e gerek yoktu. Yivli değneğin gücü ne kadar tatlı olursa olsun, kendi başına güçlü olmak daha tatmin ediciydi.

Bu eylem üzerine pek çok kadın kaşlarını çattı ve çoğu düşünmeden, tehlike olup olmadığını görmek istermiş gibi çevrelerine bakınarak, Kaynak’a kucak açtılar.

“Buna gerek olmayacak,” dedi Egwene kadınlara. “Henüz değil. Lütfen Kaynak’ı bırakın.”

Duraksadılar, ama –görünüşte– onu Amyrlin olarak kabul ettiler. Güçleri teker teker söndü. Egwene Kaynak’ı bırakmadı.

“Sağ salim döndüğünü gördüğüme çok sevindim Anne,” dedi Lelaine. ‘Sağ salim’ tabirini kullanarak Üç Yemin’den kaçınmıştı.

“Teşekkür ederim,” dedi Egwene sakin sakin.

“Önemli açıklamalar yapacağını söylemiştin,” diye ekledi Varilin. “Bu Seanchan saldırısı hakkında mı?”

Egwene eteğindeki keseye uzandı ve içindekini çekip çıkardı. Dibine, Efsaneler Çağı’nın yazısıyla üç rakamı yazılmış pürüzsüz, beyaz bir çubuk. Pek çok kadın inledi.

Egwene Çubuk’a Ruh ördü, sonra berrak bir sesle konuştu. “Doğru olmayan tek söz söylemeyeceğime yemin ederim.” Yeminin fiziksel bir şeymiş gibi, üzerine konduğunu hissetti, derisi sıkıştı, diken diken oldu. Görmezden gelmek kolaydı; acı, yaşadıklarının yanında hiçbir şeydi. “Bir insanın bir diğerini öldürmek için kullanabileceği hiçbir silah yapmayacağıma yemin ederim. Karanlıkdostları ve Gölgedölleri dışında ya da kendi hayatımı, Muhafızımın hayatını ya da bir başka Aes Sedai’nin hayatını korumak amacı dışında, Tek Güç’ü silah olarak kullanmayacağıma yemin ederim.”

Salon sessizdi. Egwene örgüyü salıverdi. Derisinde öyle tuhaf bir his vardı ki? Sanki biri ensesindeki ve belkemiğinin üzerindeki fazlalık deriyi tutmuş ve çekip düğümlüyormuş gibi.

“Artık Üç Yemin’e uymaktan kaçındığım düşünülmesin,” dedi Egwene. “Artık tam Aes Sedai olmadığım söylenmesin.” Kimse şal kazanmak için gereken sınavdan geçmediği hakkında herhangi bir şey söylemedi. Egwene bunu bir başka gün halledecekti. “Yemin Çubuğu’nu kullandığımı gördüğünüze ve yalan söyleyemeyeceğimi bildiğinize göre, size bir şey söyleyeceğim. Beyaz Kule’de yaşadığım sırada bir Aes Sedai bana geldi ve Kara Ajah’tan olduğunu söyledi.”

Kadınların gözleri yerlerinden fırladı ve çoğu sessizce inledi.

“Evet,” dedi Egwene. “Onlardan bahsetmekten hoşlanmadığımızı biliyorum, ama aramızda Kara Ajah’ın var olmadığını içtenlikle söyleyebilecek biri var mı? Aramızda Karanlıkdostları olabileceğini –hatta böyle bir ihtimal olabileceğini– hiç düşünmediğinizi, ettiğiniz yeminleri bozmadan söyleyebilir misiniz?”

Kimse bunu iddia etmeye cesaret edemedi. Saat henüz erken olsa da, çadır ısınmış gibi geliyordu. Havasız. Hiçbiri terlemiyordu elbette –bundan kaçınmalarını sağlayan çok eski numarayı biliyorlardı.

“Evet,” dedi Egwene. “Utanç verici, ama halkımızın önderleri olarak, itiraf etmemiz gereken bir gerçek. Herkesin önünde değil; ama kendi aramızda, bundan kaçınmamız imkânsız. Güvensizliğin ve sessiz siyasi oyunların insanlara neler yapabileceğini ilk elden gördüm. Aynı hastalığın buradakilere bulaşmasına izin vermeyeceğim. Farklı Ajahlardan olabiliriz, ama amacımız tek. Birbirimize tamamen güvendiğimizi bilmemiz gerekiyor, çünkü bu dünyada güvenilebilecek pek az başka şey var.”

Egwene sabah Saerin’den aldığı Yemin Çubuğu’na baktı. Başparmağıyla ovaladı onu. Keşke ziyarete geldiğinde bunu bulabilmiş olsaydın Verin, diye düşündü. Belki seni kurtaramazdı, ama denemek isterdim. Yardımın işime gelirdi.

Egwene başını kaldırdı. “Ben bir Karanlıkdostu değilim,” diye bildirdi odaya. “Ve bunun yalan olamayacağını biliyorsunuz.”

Temsilciler şaşırmış görünüyorlardı. Eh, anlamını birazdan göreceklerdi.

“Kendimizi kanıtlama zamanımız geldi,” dedi Egwene. “Beyaz Kule’deki bazı akıllı kadınlar bu fikri buldu ve ben bunu genişletmeyi planlıyorum. Her birimiz Yemin Çubuğu’nu kullanarak üzerimizdeki Üç Yemin’i kaldıracağız, sonra tekrar yemin edeceğiz. Yeminlerle bağlandığımız zaman, kesin olarak Karanlık Varlık’ın hizmetkârı olmadığımızı...”

Sheriam Kaynak’a kucak açtı. Egwene bunu bekliyordu. Sheriam ile Kaynak arasına bir kalkan oturtarak kadının inlemesine sebep oldu. Berana şokla bağırdı ve pek çok başka kadın iki yana bakınarak Kaynak’a kucak açtılar.

Egwene döndü ve Sheriam ile göz göze geldi. Kadının yüzü neredeyse saçları kadar kızarmıştı ve çabuk çabuk nefes alıyordu. Tıpkı bacağını kapana kaptırmış, gözleri korkuyla irileşmiş bir tavşan gibi. Sargılı elini kavradı.

Ah, Sheriam, diye düşündü. Verin’in senin hakkında yanıldığını umuyordum.

“Egwene?” diye sordu Sheriam huzursuzca. “Ben yalnızca...”

Egwene öne çıktı. “Kara Ajah’tan mısın Sheriam?”

“Ne? Elbette hayır!”

“Terkedilmişlerle ilişkin var mı?”

“Hayır!” dedi Sheriam iki yana bakınarak.

“Karanlık Varlık’a hizmet ediyor musun?”

“Hayır!”

“Yeminlerinden azat edildin mi?”

“Hayır!”

“Saçların kızıl mı?”

“Elbette hayır, ben asla...” Donakaldı.

Bu numara için de teşekkürler Verin, diye düşündü Egwene içten içe göğüs geçirerek.

Çadır çok, çok kıpırtısızlaştı.

“Yanlış konuştum elbette,” dedi Sheriam endişe içine terleyerek. “Ne soruya yanıt verdiğimi bilmiyordum. Yalan söyleyemem elbette. Hiçbirimiz...”

Egwene Yemin Çubuğu’nu uzatınca sesi solup gitti. “Kanıtla Sheriam. Kule’de bana gelen kadın senin Kara Ajah arasında önder konumunda olduğunu söyledi.”

Sheriam Egwene ile göz göze geldi. “Ah, tamam o zaman,” dedi kadın usulca, yaslı gözlerle. “O kimdi, sana kim geldi?”

“Verin Mathwin.”

“Vay vay,” dedi Sheriam sandalyesinde arkasına yaslanarak. “Söylemek zorundayım, ondan hiç beklemezdim. Yüce Efendi’ye ettiği yeminleri nasıl aştı?”

“Zehir içti,” dedi Egwene yüreği burkularak.

“Çok akıllıca.” Alev saçlı kadın başını salladı. “Ben asla böyle bir şey yapamazdım. Kesinlikle asla...”

Egwene Hava’dan bağlar ördü ve Sheriam’ı onlarla bağlayıp düğüm attı. Bembeyaz kesilmiş, inanmaz ifadelerle bakan kadınlara döndü. Bazıları dehşet içindeydi. “Dünya Son Savaş’a yürüyor,” dedi Egwene sertçe. “Düşmanlarımızın bizi rahat bırakacağını mı bekliyordunuz?”

“Başka kim var?” diye fısıldadı Lelaine. “Başka kimlerden bahsetti?”

“Pek çok başkası,” dedi Egwene. “Aralarında Temsilciler de var.”

Moria ayağa fırladı ve çıkışa koştu. İki adım atamadı. Bir düzine farklı Aes Sedai eski Mavi’yi kalkanlarla kuşattı ve Hava örgüleri ile bağladı. Birkaç saniye sonra kadın havaya asılmış, ağzı tıkanmıştı, oval yüzünün yanlarından gözyaşları akıyordu.

Romanda cıklayarak kadının çevresinde dolaştı. “İkisi de Mavi’den,” dedi. “Açıklama yapmak için dramatik bir yol Egwene.”

“Bana ‘Anne’ diye hitap edeceksin Romanda,” dedi Egwene kürsüden inerek. “Ve buradaki Maviler arasındaki oranlarının daha fazla olması o kadar tuhaf değil, çünkü tüm Ajah Beyaz Kule’den kaçtı.” Yemin Çubuğu’nu kaldırdı. “Bu açıklamayı bu şekilde yapmak zorunda olmamın sebebi basit. Kanıt sunmadan onların Kara olduğunu ilan etsem nasıl tepki verirdiniz?”

Romanda başını salladı. “Her iki açıdan da haklısın Anne,” diye itiraf etti.

“O zaman yeminleri yeniden eden ilk kişi olmaya aldırmazsın herhalde?”

Romanda kısaca duraksadıktan sonra Hava’yla bağlanmış iki kadına baktı. Odadaki hemen herkes Kaynak’a kucak açmış, birbirlerine her an bakıryılandan saçlar çıkarabilirmiş gibi bakıyorlardı.

Romanda Yemin Çubuğu’nu aldı ve denileni yaparak kendini yeminlerden azat etti. Sürecin acılı olduğu açıktı, ama Romanda kontrollü bir biçimde nefesini içeri çekmekle yetindi. Diğerleri hile olasılığına karşı dikkatle izliyordu, ama Romanda basitçe yeniden yemin etti. Çubuğu Egwene’e geri verdi. “Ben Karanlıkdostu değilim,” dedi. “Ve hiç de olmadım.”

Egwene Yemin Çubuğu’nu aldı. “Teşekkür ederim Romanda,” dedi. “Lelaine şimdi sen yemin etmek ister misin?”

“Memnuniyetle,” dedi kadın. Muhtemelen Mavileri temize çıkarma ihtiyacı hissediyordu. Diğer kadınlar da teker teker yeminlerini kaldırdılar –sürecin acısıyla inleyip tısladılar–, sonra tekrar yemin ettiler ve Karanlıkdostu olmadıklarını bildirdiler. Egwene her birinde sessizce, rahat bir nefes aldı. Verin yakalayamadığı Aes Sedailer olabileceğini, Egwene’in Temsilciler arasında başka Karalar keşfedebileceğini itiraf etmişti.

Son olarak Kwamesa Çubuk’u Egwene’e iade edip Karanlıkdostu olmadığını ilan ettikten sonra, odadaki gerilim gözle görülür bir biçimde azaldı.

“Çok güzel,” dedi Egwene dönüp odanın başında durarak. “Bundan sonra birlik halinde hareket edeceğiz. Artık didişmek yok. Kavga etmek yok. Her birimiz Beyaz Kule’nin –ve dünyanın– iyiliğini istiyoruz. En azından biz, buradaki on iki kişi, birbirimize güveniyoruz.

“Arındırma süreci asla kolay değildir. Genellikle acılı olur. Bugün kendimizi arındırdık, ama sonra yapmamız gereken şey de aynı ölçüde acı verici olacak.”

“Sen... diğerlerinin adını da mı biliyorsun?” diye sordu Takima bu sefer hiç de dalgın olmayan bir ifadeyle.

“Evet,” dedi Egwene. “Toplam iki yüz kişiden fazla ve her Ajah’tan geliyorlar. Burada, bu kampta, aramızda yetmişten fazlası var. İsimlerini biliyorum.” Geceleyin geri dönüp Verin’in kitaplarını odasından almıştı. Şu anda çadırında, görünmez halde gizlenmişlerdi. “Onları tutuklamayı öneriyorum, ama zor olacak, çünkü hepsini aynı anda yakalamaya çalışmalıyız.” Onları hazırlıksız yakalamanın yanında, en büyük avantajları Kara Ajah’ın kendine has güvensiz doğasıydı. Verin ve diğer kaynaklar Karalar arasında pek az Aes Sedai’nin birkaç başka isimden daha fazlasını bildiğini belirtmişti. Kitapta Kara Ajah organizasyon şeması ve gizliliği sağlamak için kendi aralarında pek az iletişim bulunan, ‘yürekler’ olarak bilinen gruplar sistemi hakkında koca bir bölüm vardı. Bir umut, bu sistem onların neler olduğunu fark etmesini yavaşlatırdı.

Temsilciler ürkmüş görünüyordu. “İlk önce,” dedi Egwene, “bütün Aes Sedailere önemli haberler vermemiz gerektiğini, ama bunu kamptaki askerlerin bilmesine izin veremeyeceğimizi söyleyeceğiz. Aes Sedaileri Ajahlarına göre grup grup bu çadıra çağıracağız –burası yaklaşık iki yüz kişi alacak kadar geniş. Her birinize tüm Kara Aes Sedailerin isimlerini dağıtacağım. Her Ajah grubu içeri girdiğinde, onlara size söylediklerimi tekrarlayacağım ve hepsinin Yemin Çubuğu üzerine yeniden yemin etmeleri gerektiğini söyleyeceğim. Kaçmaya çalışan Kara Aes Sedaileri yakalamaya hazır olacağız. Onları bağlayacağız ve görüşme çadırına götüreceğiz.” Daha küçük olan o çadır Salon’a bitişikti ve içeri giren Aes Sedailerin tutsakları görememesi için kapatılabiliyordu.

“Muhafızları hakkında bir şey yapmalıyız,” dedi Lelaine sertçe. “Bence Aes Sedaileri ile birlikte içeri girsinler ve onları yakalamaya hazır olalım.”

“Bazıları Karanlıkdostu olacaktır,” dedi Egwene. “Ama hepsi değil. Ve ben hangilerinin Karanlıkdostu olduğunu bilmiyorum.” Verin’in bu konuda notları vardı, ama ne yazık ki çok değildi.

“Işık, ne kargaşa,” diye mırıldandı Romanda.

“Yapılması gerek,” dedi kibirli Berana başını iki yana sallayarak.

“Hem de hızla yapılması gerek,” dedi Egwene. “Ki Kara Aes Sedailerin kaçmaya zamanı olmasın. Ne olur ne olmaz diye, kaçmaya çalışabilecek olanları durdurmak için Lord Bryne’a okçulardan ve güvendiğimiz Aes Sedailerden bir halka oluşturmasını söyleyeceğim. Ama bu yalnızca kapıyol açamayacak kadar zayıf olanlar konusunda işe yarar.”

“İşin o noktaya gelmesine izin vermemeliyiz,” dedi Lelaine. “Kampın içinde bir savaş...”

Egwene başını salladı.

“Ya Beyaz Kule?” dedi Lelaine.

“Kendimizi arındırdıktan sonra,” dedi Egwene, “Aes Sedaileri birleştirmek için yapılması gerekeni yapabiliriz.”

“Demek istediğin...”

“Evet Lelaine,” dedi Egwene. “Bu akşama kadar Tar Valon’a saldırı düzenlemeyi düşünüyorum. Haberi ilet ve Lord Bryne’a adamlarını hazırlamasını söyle. Haber aramızdaki Kara Aes Sedailerin dikkatini dağıtmaya yarayacak ve bizim ne yaptığımızı fark etmeleri olasılığını düşürecek.”

Romanda, Sheriam ve Moria’ya baktı. İkisi de çadırın yan tarafında havada asılı duruyorlardı ve ağızları Hava tıkaçları yüzünden açık, ağlıyorlardı. “Yapılması gerek. Amyrlin’in önerdiği gibi yapılması konusunda Salon’a bir önerge sunuyorum.”

Çadır sessizleşti. Sonra, yavaşça her kadın ayağa kalkarak olumlu oy verdi. Önerge oybirliği ile kabul edildi.

“Işık bizi korusun,” diye fısıldadı Lelaine. “Ve yapmak üzere olduğumuz şeyi affetsin.”

Tam olarak benim düşüncelerim, diye ekledi Egwene.

44
Yabancı Kokular

“Tarwin Geçidi en mantıklı gelen yer!” diye itiraz etti Nynaeve.

O ve Rand bir Aiel kalabalığı eşliğinde, Maredo otlaklarında, ot bürümüş bir yolda at sürüyorlardı. Oradaki tek Aes Sedai Nynaeve’di; Narishma ve Naeff asık suratlarla grubun arkasında at sürüyorlardı. Rand onların Aes Sedailerini geride kalmaya zorlamıştı. Son zamanlarda onlardan bağımsız olduğunu vurgulamaya özellikle kararlı görünüyordu.

Nynaeve, Rand’ın Tear’daki ahırında bulduğu, Ayışığı adlı bembeyaz bir kısrağın sırtında oturuyordu. Rand’ın, değil dünyanın büyük şehirlerinin her birinde birer tane, kendine ait bir tane ahırının bulunması bile garip geliyordu.

“Tarwin Geçidi,” dedi Rand başını iki yana sallayarak. “Hayır. Ne kadar çok düşünürsem, orada savaşmak istemeyeceğimize o kadar ikna oluyorum. Lan bana iyilik yapıyor. Onun saldırısıyla eşzamanlı bir saldırı düzenleyebilirsem, büyük avantaj elde edebilirim. Ama ordularımı Geçit’le oyalamak istemiyorum. Kaynak israfı olur.”

Kaynak israfı mı? Lan, tıpkı bir İki Nehir yayının salıverdiği ok gibi, doğrudan Geçit’e gidiyordu. Ölmeye gidiyordu! Ve Rand ona yardım etmenin israf olduğunu söylüyordu, öyle mi? Yün kafalı aptal!

Nynaeve dişlerini sıkarak kendini sakinleşmeye zorladı. Rand, son zamanlarda takındığı uzak tavırla konuşmak yerine tartışsaydı keşke. Çok duygusuz görünüyordu, ama Nynaeve canavarın serbest kalıp ona kükrediğini görmüştü. Rand’ın içinde kangal olmuş yatıyordu ve Rand duygularını bir an önce salıvermezse, o duygular onu içten yiyeceklerdi.

Ama sağduyuyu görmesini nasıl sağlayacaktı? Tear’da geçirdikleri süre içinde bir sürü sav hazırlamıştı –her biri son derece mantıklıydı ve sakin sakin açıklanmıştı. Rand hepsini duymazdan gelmiş, son iki gününü generallerle toplantı yaparak ve Son Savaş için bir strateji hazırlayarak geçirmişti.

Her gün Lan’i kazanamayacağı bir savaşa bir adım daha yaklaştırıyordu. Her gün Nynaeve’i daha da büyük bir endişeye sürüklüyordu; defalarca Rand’ı terk edip atını kuzeye sürecek noktaya gelmişti. Lan imkânsız bir savaş verecekse, o zaman onun yanında olmak istiyordu. Ama kalmıştı. Işık Rand al’Thor’u götürsün, kalmıştı. Dünya inatçı bir koyun çobanının inatçı... inatçılığı yüzünden yenilecekse, Lan’e yardım etmesinin ne faydası olurdu!

Örgüsünü sıkıca çekti. Ellerindeki mücevherli bilezikler ve yüzükler soluk güneş ışığıyla pırıldadı –gökyüzü haftalardır olduğu gibi bulutluydu elbette. Bunun ne kadar sıradışı olduğunu herkes görmezden gelmeye çalışıyordu, ama Nynaeve kuzeyde toplanan o fırtınayı hâlâ hissedebiliyordu.

Lan’in Geçit’e ulaşmasına çok az zaman kalmıştı! Işık izin verse de yolculuğunda ona destek olmaya gelmiş Malkierliler onu yavaşlatmış olsaydı. Işık izin verse de yalnız olmasaydı. Onun Afet’e at sürdüğünü, ülkesini istila eden Gölgedölü ordusuyla yüzleştiğini düşünmek...

“Oraya saldırmak zorundayız,” dedi Nynaeve. “Ituralde Afet’in Trolloclarla dolu olduğunu söylüyor. Karanlık Varlık güçlerini topluyor. Büyük kısmının Geçit’te olacağına iddiaya girebilirsin. Andor ve Cairhien’e saldırmak için kullanılabilecek en uygun geçit orası!”

“İşte tam olarak bu yüzden Geçit’e saldırmayacağız Nynaeve,” dedi Rand soğuk ve sakin bir sesle. “Savaş meydanına düşmanın karar vermesine izin veremeyiz. İstediğimiz son şey onların istediği, onların bizi beklediği yerde savaşmak.” Bakışlarını kuzeye çevirdi. “Evet, bırak toplansınlar. Beni arıyorlar ve ben kendimi onların ellerine teslim etmeyeceğim. Neden Tarwin Geçidi’nde savaşalım? Ordularımızın büyük kısmını doğrudan Shayol Ghul’e götürmek en mantıklı yöntem.”

“Rand,” dedi Nynaeve sağduyulu konuşmaya çalışarak. Adam onun sağduyulu olduğunu göremiyor muydu? “Lan’in kitlesel bir Trolloc saldırısını durdurabilecek kadar büyük bir ordu toplamış olması imkânsız, özellikle de Sınırboyu ordularının büyük kısmı aşağıda bir yerde, Işık bilir ne yaparken. Onu ezip geçecekler ve Trolloclar bölgeyi istila edecek!”

Sınırboylulardan bahsedilince Rand’ın yüzü gerildi; onların habercilerinden biriyle görüşmeye gidiyorlardı. “Trolloclar istila edecek,” diye tekrarladı Rand.

“Evet!”

“Güzel,” dedi Rand. “Ben yapılması gerekeni yaparken bu onları oyalar.”

“Ya Lan?” diye sordu Nynaeve.

“Doğru yere saldırmış olacak.” Rand başını salladı. “Düşmanlarımın dikkatini Malkier ve Geçit’e çekecek ve bu onların benim orada olduğumu düşünmesine sebep olacak. Gölgedölleri kapıyollardan geçemez, bu yüzden benim kadar hızlı hareket edemezler. Onlar Lan’le savaşmaya başladığında ben onları geçip doğrudan Karanlık Varlık’ın yüreğine saldıracağım.

“Güneydeki toprakları terk etmeyi planlamıyorum, kesinlikle olmaz. Trolloclar Geçit’ten geçtikten sonra, istila için yumruklara bölünecekler. İşte o zaman benim güçlerim Bashere önderliğinde onlara saldıracak. Kapıyollar kullanarak Yolculuk edecek, her Trolloc grubuna yanlardan ya da arkadan saldıracaklar. Böylece, bize uyan en iyi savaş meydanlarını seçebileceğiz.”

“Rand,” dedi Nynaeve öfkesi solup dehşete dönüşerek. “Lan ölecek!”

“O zaman ben kimim ki onu bundan esirgeyeyim?” dedi Rand. “Hepimiz huzur bulma şansını hak ediyoruz.”

Nynaeve’in ağzı açık kaldı. Adam buna gerçekten inanıyordu! Ya da, en azından, kendini buna inandığına ikna ediyordu.

“Benim görevim Karanlık Varlık’ı öldürmek,” dedi Rand kendi kendine konuşurmuş gibi. “Onu öldüreceğim, sonra öleceğim. Hepsi bu.”

“Ama...”

“Bu kadar yeter Nynaeve.” Rand o tehlikeli tınıyla, usulca konuşmuştu. Daha fazla ısrar kabul etmeyecekti.

Nynaeve için için kaynayarak önüne döndü ve nasıl daha fazla ısrar edebileceğine karar vermeye çalıştı. Işık! Adam Sınırboyu halkını Trolloc istilasında acı çekmeye ve ölmeye bırakacaktı, öyle mi? Oradaki insanlar Karanlık Varlık’ın ölüp ölmemesine aldırmayacaktı –yahni kazanlarında pişiyor olacaklardı. Lan ve Malkierliler yalnız başlarına savaşacaklardı –Afet’in tükürebildiği bütün canavarların kudretine direnecek minicik bir güç.

Seanchanlar güneyde ve batıda kendi savaşlarını verecekti. Trolloclar kuzey ve doğudan saldıracaktı. İkisi eninde sonunda karşılaşacaktı. Andor ve diğer krallıklar devasa bir savaş meydanına dönüşecekti, oradaki insanların –İki Nehir’dekiler gibi iyi insanların– böyle bir savaş karşısında hiç şansı olmayacaktı. Ezileceklerdi.

Bunu değiştirmek için ne yapabilirdi? Rand’ı etkilemek için yeni bir strateji bulması gerekiyordu. Nynaeve’in yüreğinde, her şey Lan’i korumayı amaçlıyordu. Ona yardım bulmak zorundaydı!

Grup, yer yer çiftliklerin olduğu açık bir çayırda at sürüyordu. Sağda bir tanesinin önünden geçtiler, İki Nehir’dekilere benzeyen yalnız bir çiftlik. Ama İki Nehir’de, bir çiftçinin yolcuları böylesine açık bir düşmanlıkla izlediğini hiç görmemişti. Kızıl sakallı, kirli pantolonlu, kol yenlerini neredeyse omuzlarına dek sıyırmış adam, yarı bitmiş çitine yaslanmış, baltasını kayıtsızca –ama apaçık görülebilecek şekilde– yanındaki kütüklere dayamıştı.

Tarlası daha iyi seneler görmüştü; toprak düzgünce sürülüp tapan çekilmişti, yarıklardan minicik filizler çıkmıştı. Tarla, tohumların açıklanamaz bir biçimde kök salmayı reddettiği yerlerde boştu ve büyüyen bitkiler de sarımsıydı.

Bir grup genç adam komşu tarlada bir ağaç kütüğünü sökmeye çalışıyordu, ama Nynaeve’in deneyimli bakışlarına göre, aslında iş bitirmek gibi bir niyetleri yoktu. Kayışları öküze bağlamamışlardı ve çevresindeki toprağı kazarak kütüğü gevşetmemişlerdi. Otların üzerinde yatan tahta parçaları, aletlerin milleri olamayacak kadar sağlam ve pürüzsüzdü. Onlar dövüş değnekleriydi. Rand’ın yanında iki yüz Aiel olduğu düşünülürse, neredeyse gülünç bir gösteriydi, ama yine de bir şey anlatıyordu. O adamlar sorun bekliyordu ve bunun için hazırlanıyorlardı. Kuşkusuz fırtınayı onlar da sezmişti.

Ticaret yollarına ve Tear’a yakın olan bu bölge, haydutlara karşı göreceli olarak daha güvenliydi. Aynı zamanda kuzeyden, Illian ile Tear arasındaki didişmelere kapılmayacak kadar uzaktı. Burası, çiftçilerin iyi kütükleri değnek yapmak için kullanma ihtiyacı duymayacakları, yabancıları saldırı beklermiş gibi gözlemeyecekleri bir yer olmalıydı.

Trolloclar buraya vardığında o ihtiyat işlerine yarayacaktı –Seanchanların burayı fethetmediği ve onları orduya katılmaya zorlamadığı varsayılırsa. Nynaeve örgüsünü yine çekiştirdi.

Düşünceleri Lan’e döndü. Bir şeyler yapmak zorundaydı! Ama Rand sağduyuyu görmüyordu. Geriye yalnızca Cadsuane’in gizemli planı kalıyordu. Aptal kadın, planını açıklamayı reddetmişti. Nynaeve ilk adımı atmış, ittifak önermişti. Cadsuane nasıl yanıt vermişti peki? Küstah bir kibirle elbette. Nynaeve’i küçük Aes Sedai grubuna, ormana gezintiye çıkmış bir çocuk gibi kabul etmeye nasıl cüret ederdi?

Nynaeve’in görevi –Perrin’in nerede olduğunu öğrenmek– Lan’e nasıl yardımcı olacaktı? Son bir hafta içinde Nynaeve Cadsuane’den daha fazla bilgi almaya çalışmıştı, ama başarısız olmuştu. “Bu işi iyi yap çocuğum,” demişti Cadsuane, “belki o zaman sana gelecekte daha fazla sorumluluk verebiliriz. Dikbaşlılık ettiğin zamanlar oldu ve bunu kabul edemeyiz.”

Nynaeve içini çekti. Perrin’in nerede olduğunu öğren. Bunu nasıl yapacaktı? İki Nehirliler bir işe yaramazdı. Adamların çoğu Perrin’le yolculuk ediyordu, ama bir süredir görülmemişlerdi. Güneyde bir yerdeydiler, büyük olasılıkla Altara ya da Ghealdan’da. Ama bu, arayacak geniş bir alan demekti.

İki Nehirlilerin kolay bir yanıt sunmayacağını biliyor olmalıydı. Cadsuane’in Perrin’e ulaşmaya çalıştığı ve başarısız olduğu açıktı. Bu yüzden işi Nynaeve’e vermişti. Rand Perrin’i gizli bir göreve falan mı yollamıştı?

“Rand?” dedi.

Rand kabaca kendi kendine mırıldanmaktaydı.

Nynaeve ürperdi. “Rand,” dedi daha keskin bir sesle.

Rand mırıldanmayı bırakıp ona baktı. Nynaeve orada, onun bakışlarının derinliklerinde öfke ve düşünceleri kesintiye uğratıldığı için sinir gördüğünü düşündü. Sonra ifade yok oldu ve yerini korkutucu ölçüde soğuk bir kontrol aldı. “Evet?” diye sordu.

“Sen... Perrin’in nerede olduğunu biliyor musun?”

“Ona verilmiş görevler var ve onları yerine getiriyor,” dedi Rand yüzünü çevirerek. “Neden soruyorsun?”

Cadsuane’den bahsetmemek en iyisiydi. “Onun için hâlâ endişeleniyorum. Mat için de.”

“Ah,” dedi Rand. “Yalan söylemeye hiç alışık değilsin, değil mi Nynaeve?”

Nynaeve utançla kızardığını hissetti. Adam insanları bu kadar iyi okumayı ne zaman öğrenmişti? “Onun için gerçekten endişeleniyorum Rand al’Thor,” dedi. “Barışçıl, mütevazı bir mizacı var –ve her zaman arkadaşlarının onu itip kakmasına izin vermiştir.”

İşte. Bırak Rand bunu düşünsün.

“Mütevazı,” dedi Rand düşünceli düşünceli. “Evet, sanırım hâlâ öyle. Ama barışçıl? Perrin artık çok da... barışçıl... değil.”

Demek son zamanlarda Perrin’le görüşmüştü. Işık! Cadsuane nereden biliyordu ve Nynaeve bu iletişimi nasıl gözden kaçırmıştı? “Rand, Perrin’e bir görev verdiysen, neden bunu sakladın? Benim de bunu bilmeye...”

“Onunla görüşmedim Nynaeve,” dedi Rand. “Sakin ol. Bildiğim basit şeyler var. Perrin, ben ve Mat bağlantılıyız.”

“Nasıl? Sen ne...”

“Bu konuda söyleyeceğim tek şey bu Nynaeve,” diye onun sözünü kesti Rand yumuşak sözlerle.

Nynaeve dişlerini gıcırdatarak önüne döndü yine. Diğer Aes Sedailer duygularını kontrol etmekten bahsediyordu, ama açık ki Rand al’Thor’la başa çıkmaları gerekmemişti. Ayağına bir çift çizme geçirmiş en keçi inatlı aptal adamı idare etmesi beklenmese, Nynaeve de sakin olabilirdi.

Bir süre sessizlik içinde at sürdüler. Yukarıdaki bulutlu gökyüzü, uzak bir gri yosun turba gibi başlarının üzerinde asılı duruyordu. Sınırboylularla bir yol kavşağının yakınında buluşacaklardı. Oraya doğrudan Yolculuk edebilirlerdi, ama Kızlar Rand’ı kapıyolu biraz uzakta açıp, daha dikkatli yaklaşmaya ikna etmişlerdi. Yolculuk son derece kolay bir yöntemdi, ama tehlikeli de olabilirdi. Düşmanlarınız nerede ortaya çıkacağınızı biliyorsa, bir kapıyol açardınız ve kendinizi bir okçu safıyla kapana kıstırılmış halde bulurdunuz. Kapıyoldan önce keşif kolu göndermek bile, sizi kimsenin beklemediği bir noktaya Yolculuk etmek kadar güvenli değildi.

Aieller hızla öğreniyor ve uyum sağlıyorlardı. Gerçekten şaşırtıcıydı. Kıraç korkunç ölçüde tekdüzeydi; her parçası aynı görünüyordu. Elbette, bazı Aiel nöbetçilerin ıslaktopraklar hakkında da benzer şeyler söylediğini işitmişti.

Gidecekleri yol kavşağı senelerdir önemli sayılmayan bir yerdi. Verin ya da diğer Kahverengi Aes Sedailerden biri orada olsaydı, muhtemelen tam anlamıyla neden böyle olduğunu açıklayabilirlerdi. Nynaeve’in tek bildiği bu topraklara sahip olan krallığın uzun zaman önce yıkıldığı ve ondan geriye yalnızca Far Madding adlı bağımsız bir şehrin kaldığıydı. Zaman Çarkı dönüyordu. En görkemli krallıklar bile yıkılıyor, paslanıyor, sonunda çok iyi arpa hasadı yapmaya kararlı çiftçilerin hükmü altındaki tembel tarlalara dönüşüyorlardı. Manetheren’de de olmuştu, burada da olmuştu. Eskiden orduların geçtiği anayollar artık bakım isteyen önemsiz kır yollarına dönüşmüştü.

Yollarına devam ederlerken Nynaeve Ayışığı’nın Rand’dan geride kalmasına izin verdi. Siyah, örgülü saçları ve uçlarında çınlayan çanlarıyla, Narishma’nın yanına geçti. Adam çoğu Asha’man gibi siyahlara bürünmüştü ve yakasında Kılıç ile Ejder ışıldıyordu. Adam Muhafız bağıyla bağlandığı aylar içinde değişmişti. Nynaeve artık ona baktığında bir oğlan görmüyordu. O, bir askerin zarafetine ve bir Muhafız’ın dikkatli bakışlarına sahip bir erkekti. Ölüm görmüş, Terkedilmişlerle savaşmış bir adam.

“Sen Sınırboylusun Narishma,” dedi Nynaeve. “Diğerlerinin neden görev yerlerinden ayrıldığını biliyor musun?”

Adam araziyi tarayarak başını iki yana salladı. “Ben bir ayakkabıcının oğluydum Nynaeve Sedai. Lordların ve leydilerin âdetlerini bilmem.” Duraksadı. “Dahası, ben artık Sınırboylu değilim.” İma açıktı. Adam, başka hangi sadakatler onu çekiştirirse çekiştirsin, Rand’ı koruyacaktı. Çok Muhafızvari bir düşünceydi.

Nynaeve yavaşça başını salladı. “Neye doğru gittiğimiz konusunda fikrin var mı?”

“Sözlerini tutacaklardır,” dedi Narishma. “Bir Sınırboylu sözünden dönmektense ölmeyi tercih eder. Lord Ejder’le görüşmek üzere heyet göndermeye söz verdiler. Ama Aes Sedailerimizi getirmemize izin verildiğini diliyorum.”

Raporlara göre Sınırboyluların ordusunda on üç Aes Sedai vardı. Tehlikeli bir sayıydı: bir kadını yalıtmaya ya da bir erkeği ehlileştirmeye yetecek sayı. Halka oluşturan on üç kadın yönlendirme konusunda en güçlü olanlara bile kalkan koyabilirdi. Rand onunla görüşmeye gelen heyette o on üç Aes Sedai’den en fazla dört tanesinin olabileceğini şart koşmuştu; karşılığında yanında en fazla dört yönlendirebilen kişi getirmeye söz vermişti. İki Asha’man –Narishma ve Naeff– Nynaeve ve Rand’ın kendisi.

Merise ve diğerleri Aes Sedailer arasında kriz sayılabilecek bir şey geçirmişti. Rand onların gelmesini yasakladığında dudaklar bükülmüş, “Bunu yapmak istediğinden emin misin?” gibi sorular sorulmuştu.

Nynaeve Narishma’nın duruşundaki gerginliği fark etti. “Onlara güveniyormuş gibi görünmüyorsun.”

“Sınırboyluların görevi Sınır’ı korumaktır,” dedi Narishma. “Ben bir ayakkabıcının oğluydum, ama kılıç, mızrak, ok, balta ve sapan eğitimi aldım. Asha’manlara katılmadan önce bile, düello yaptığım her beş güneyli askerin dördünü yenebiliyordum. Biz savunmak için yaşarız. Ama onlar yerlerinden ayrıldı. Hem de böyle bir zamanda. On üç Aes Sedai ile birlikte.” Kapkara gözlerle Nynaeve’e baktı. “Onlara güvenmek istiyorum. İyi insanlar olduklarını biliyorum. Ama iyi insanlar da yanlış şeyler yapabilir. Özellikle de yönlendirebilen erkekler söz konusuysa.”

Nynaeve sustu. Narishma’nın hakkı vardı, ama Sınırboylular neden Rand’a zarar versindi ki? Onlar yüzyıllardır Afet’in yayılmasına ve Gölgedöllerine karşı savaşıyordu ve Karanlık Varlık’la mücadele ruhlarına işlemişti. Yenidendoğan Ejder’in aleyhine dönmezlerdi.

Sınırboyluların çok özel bir şeref anlayışı vardı. Can sıkıcı olabiliyorlardı, doğru, ama kimlikleri buydu. Lan’in ülkesine duyduğu saygı –özellikle de onca Malkierli kimliklerinden vazgeçtikten sonra– ona âşık olmasının sebeplerinden biriydi. Ah, Lan, sana yardım edecek birilerini bulacağım. Senin Gölge’nin çenelerine tek başına gitmene izin vermeyeceğim.

Küçük, yeşil bir tepeye yaklaştıklarında pek çok Aiel keşiften döndü. Rand grubu durdurdu ve cadin’sor’lara bürünmüş, çoğu kadim Aes Sedai simgesi çizilmiş, kırmızı baş bantları takmış Aiellerin yanına gelmesini bekledi. Gelenler, buluşma yerine kadar koşup geri gelmiş olmalarına rağmen nefes nefese kalmamıştı.

Rand eyerinde öne eğildi. “İstediğimi yaptınız mı? İki yüzden fazla adam, dörtten fazla Aes Sedai getirmemeleri gerekiyordu.”

“Evet, Rand al’Thor,” dedi adamlardan biri. “Evet, koşullara hayranlık verici bir şekilde uymuşlar. Onlarda büyük şeref var.”

Nynaeve adamın ses tonunda o tuhaf Aiel mizah anlayışını sezdi.

“Ne oldu?” diye sordu Rand.

“Bir adam, Rand al’Thor,” dedi Aiel. “Heyet bundan oluşuyor. Kısa, ufak tefek bir adam, ama mızrak dansı yapmayı biliyormuş gibi görünüyor. Yol kavşağı bu tepenin arkasında.”

Nynaeve ileriye baktı. Gerçekten de, şimdi nasıl bakması gerektiğini bildiğinden, bir başka yolun güneyden gelip, muhtemelen tepenin arkasında kendi ilerledikleri yolla birleştiğini görebiliyordu.

“Bu nasıl bir tuzak?” diye sordu Naeff, Rand’ın yanına gelerek. Zayıf, savaşçı yüzünde endişe vardı. “Pusu mu acaba?”

Rand elini kaldırarak herkesi susturdu. İğdiş atını tekmeleyip harekete geçirdi ve Aieller hiç yakınmadan ona ayak uydurdu. Nynaeve neredeyse geride kalacaktı; Ayışığı onun tercih ettiğinden çok daha uysal bir hayvandı. Tear’a döndüğünde ahır idarecisine iki çift laf etmesi gerekecekti.

Tepeyi dolandılar ve geceyi geçirmek için orada mola veren kervanların bıraktığı eski ateş çukurları ile delik deşik, tozlu bir açıklık buldular. Kendilerinin kullandığı yoldan daha dar bir yol kuzeye ve güneye doğru kıvrıla kıvrıla uzanıyordu. Açıklığın ortasında, yolların kavuştuğu yerde tek bir Shienarlı durmuş, yaklaşan alayı seyrediyordu. Omuzlarına kadar gelen kır saçları, sırım gibi vücuduyla uyumlu görünen zayıf yüzünün çevresine gevşekçe düşüyordu. Yuvarlak yüzü yaşlılıktan kırışmıştı; gözleri küçüktü ve adam gözlerini kısıyor gibi görünüyordu.

Hurin? diye düşündü Nynaeve şaşkınlıkla. Nynaeve hırsız yakalayıcıyı, Falme’deki olayların ardından adam ona ve bir grup başkasına Beyaz Kule’ye kadar eşlik ettiğinden beri görmemişti.

Rand atını dizginledi ve Nynaeve ile Asha’manların yetişmesine izin verdi. Aieller rüzgâra kapılmış yapraklar gibi yayıldı ve kavşağın çevresinde dikkatle nöbet tutmaya başladı. Nynaeve her iki Asha’man’ın da Kaynak’ı kavradığından oldukça emindi. Büyük olasılıkla Rand da aynısını yapmıştı.

Hurin huzursuzca kıpırdandı. Tıpkı Nynaeve’in hatırladığı gibi görünüyordu. Saçları birazcık daha kırlaşmıştı, ama üzerinde aynı sade kahverengi giysiler vardı; kılıçkıranı ve kısa kılıcı belindeydi. Atını yakındaki, yere düşmüş bir kütüğe bağlamıştı. Aieller atı, başkalarının bir bekçi köpeği sürüsünü izlediği gibi, kuşkuyla izliyorlardı.

“Ah, Lord Rand!” diye seslendi Hurin titrek bir sesle. “Gerçekten sensin! Eh, hayatta yükseldiğin kesin, o kadarını söyleyebilirim. İyi ki...”

Yerden yükselince sesi kesildi. Görünmez Hava örgüleri üzerinde dönerken şaşkınlıkla ‘ark’ gibi bir ses çıkardı. Nynaeve ürpertisini bastırdı. Yönlendiren bir erkek görmenin onu huzursuz etmediği bir zaman gelecek miydi?

“O uzak, gölgeli diyarda kapana kısılmışken seni ve beni kim kovaladı Hurin?” diye seslendi Rand. “Yayla hangi ulustan adamları devirdim?”

“Adamlar mı?” diye sordu Hurin gaklarcasına. “Lord Rand, orada adam yoktu! Leydi Selene’den başka kimseyle karşılaşmadık. Tek hatırladığım o kurbağaya benzeyen hayvanlardı, insanların Seanchanların bindiğini söylediği aynı yaratıklar!”

Rand Hurin’i havada döndürerek soğuk gözlerle inceledi. Sonra atını yaklaştırdı. Nynaeve ve Asha’manlar da aynısını yaptı.

“Benim ben olduğuma inanmıyor musun Lord Rand?” diye sordu Hurin havada asılı dururken.

“Bugünlerde bana sunulanların pek azına inanıyorum,” dedi Rand. “Sınırboyluların seni tanışıklığımız yüzünden gönderdiğini varsayıyorum?”

Hurin ter içinde başını salladı. Nynaeve adama acıdı. Hurin Rand’a tamamen sadıktı. Birlikte çok zaman geçirmişler, Fain ve Valere Borusu’nu kovalamışlardı. Tar Valon’a dönerken Nynaeve Hurin’in Rand’ın başardığı o ya da bu büyük şey hakkında dedikodu yapmasını engelleyememişti. Putlaştırdığı adamdan bu davranışı görmek muhtemelen zayıf hırsız yakalayıcı için çok rahatsız ediciydi.

“Neden yalnızca sen geldin?” diye sordu Rand sessizce.

“Eh,” dedi Hurin içini çekerek. “Sana söylediler ki...” Bir şey dikkatini dağıtmış gibi duraksadı. İşitilir şekilde burnunu çekti. “İşte bu... bu tuhaf. Bu kokuyu daha önce hiç almamıştım.”

“Ne?” diye sordu Rand.

“Bilmiyorum,” dedi Hurin. “Hava... çok fazla ölüm, çok fazla şiddet gibi kokuyor, ama koku bu değil. Daha karanlık. Daha korkunç.” Gözle görülür bir biçimde ürperdi. Hurin’in şiddetin kokusunu alma yeteneği, Kule’nin açıklayamadığı tuhaflıklardan biriydi. Güç’le ilgili değildi, ama doğal da olmadığı açıktı.

Rand Hurin’in ne kokusu aldığına aldırmaz gibiydi. “Bana neden yalnızca seni yolladıklarını söyle Hurin.”

“Dediğim gibi Lord Rand. Bilirsin işte, koşullar hakkında konuşacağız.”

“Ordularınızın ait oldukları yere dönmesiyle ilgili koşullar,” dedi Rand.

“Hayır Lord Rand,” dedi Hurin huzursuzca. “Onlarla gerçek bir toplantı ayarlamak için koşullar. Mektuplarının bu kısmı biraz bulanıktı, sanırım. Burada yalnızca beni bulunca kızabileceğini söylediler.”

“Yanılmışlar,” dedi Rand daha yumuşak bir sesle. Nynaeve öne eğilerek onu duymak için kulak kabartırken buldu kendini.

“Artık öfke hissetmiyorum Hurin,” dedi Rand. “Faydalı bir işlevi yok. Görüşmek için neden ‘koşullara’ ihtiyacımız olsun? Yanımda yalnızca küçük bir güç getirme önerimin kabul edilebilir olacağını düşünmüştüm.”

“Şey, Lord Rand,” dedi Hurin, “görüyorsun, seninle görüşmeyi gerçekten istiyorlar. Demek istediğim, bunca yol geldik –kahrolası kışın içinde yolculuk ettik, affedersin Aes Sedai. Ama gerçekten kahrolası bir kıştı! Hem de, tepemize çökmesi uzun sürse de, kötü bir kış. Her neyse, senin için yaptık bunu Lord Rand. Yani, gördüğün gibi, seninle görüşmeyi istiyorlar. Hem de çok.”

“Ama?”

“Ama, eh, en son Far Madding’e geldiğinde...”

Rand bir parmağını kaldırdı. Hurin sustu ve herkes sessizleşti. Atlar bile nefeslerin tutmuş gibiydi.

“Sınırboylular Far Madding’de mi?” diye sordu Rand.

“Evet Lord Rand.”

“Benimle orada mı görüşmek istiyorlar?”

“Evet Lord Rand. Gardiyan’ın korumasının içine girmen gerekecek, anlıyorsundur ve...”

Rand elini sertçe sallayarak Hurin’in sözünü kesti. Hemen bir kapıyol açıldı. Ama Far Madding’e gidiyormuş gibi görünmüyordu; az öteye, Rand ve diğerlerinin kısa süre önce yolculuk ettiği yola açılıyordu.

Rand Hurin’i bıraktı ve Aiellerin adamın atına binmesine izin vermelerini işaret etti, sonra Tai’daishar’ı kapıyoldan geçirdi. Neler oluyordu? Herkes onu takip etti. Kapıyoldan geçtikten sonra Rand bir kapıyol daha açtı. Bu, ağaçlı küçük bir çukura gidiyordu. Nynaeve mekânı tanıdığını düşündü. Cadsuane’le birlikte Far Madding’i ziyaret ettikten sonra kamp kurdukları yerdi.

İlk kapıyol neden? diye düşündü Nynaeve şaşkınlıkla. Sonra aklına geldi. İnsanın biraz ötedeki bir yere Yolculuk yapmak için orayı öğrenmesi gerekmiyordu –ve belli bir yere Yolculuk etmek insana orayı, oradan kapıyol açmasına yetecek kadar öğretirdi.

Böylece, ilk önce kısa bir Yolculuk yaparak Rand mekânı yeterince öğrenmişti ve oradan dilediği yere gidebilirdi –böylece bölgeyi öğrenmek için zaman harcamaktan kurtulmuştu! Son derece akıllıcaydı ve Nynaeve bu olasılığı daha önce görmediği için kızarırken buldu kendini. Rand bu numarayı kaç zamandır biliyordu? Yoksa anısı... kafasının içindeki o sesten mi gelmişti?

Rand Tai’daishar’ı çukura sürdü. At çalıların arasından geçerken toynakları yerdeki yaprakları karıştırıyordu. Nynaeve, uysal kısrağını Rand’a ayak uydurmaya zorlayarak takip etti. O seyis idarecisi fırçasını yiyecekti. Nynaeve’in onunla işi bittiğinde kulakları alev alev yanıyor olacaktı!

Hurin de atını kapıyoldan geçirdi ve Aieller belli etmeden adamı kuşatarak onunla birlikte koştular. Peçelerini takmışlar, mızraklarını ya da yaylarını ellerine almışlardı. Ağaçları ve çalıları geçince, Rand Tai’daishar’ı durdurdu ve açık çayırın ötesindeki kadim Far Madding şehrine baktı.

Büyük Şehirler ölçeğinde geniş değildi. Güzel de değildi, Nynaeve’in gördüğü Ogier işi harikalarla karşılaştırılınca değil. Ama yeterince büyüktü ve bazı güzel mimari eserler ve eski andaçlar barındırıyordu. Bir gölün ortasındaki adaya kurulmuş olan şehir Tar Valon’u andırıyordu. Üç geniş köprü sakin suları aşıyordu ve şehre girmenin tek yolu bu köprülerdi.

Gölün çevresine çok büyük bir ordu kamp kurmuştu. Far Madding’in kendisinden daha fazla yer kaplıyor gibi görünüyorlardı. Nynaeve düzinelerce farklı eve işaret eden düzinelerce farklı sancak saydı. Sıra sıra at vardı ve çadırlar, dikkatle ekilip düzenlenmiş, hasat bekleyen yaz ekinleri gibi dizilmişti. Sınırboyu ordusu.

“Bu mekânı duymuştum,” dedi Naeff atını yaklaştırarak. Kısa kesilmiş, siyah saçları rüzgârda dağılıyordu. Naeff gözlerini kıstı. Dikdörtgen şeklindeki yüzü hoşnutsuzdu. “Bir yurt gibi, ama o kadar güvenli değil.”

Far Madding’in –Gardiyan olarak bilinen– devasa ter’angreal’i, insanların Tek Güç’e dokunmasını önleyen görünmez koruyucu kabarcıklar yaratıyordu. Çok özel bir ter’angreal kullanarak bu engel aşılabiliyordu. Tesadüf eseri, o anda Nynaeve’in üzerinde o ter’angreal’lerden biri vardı. Ama yalnızca azıcık işe yarardı.

Ordu, erkeklerin yönlendirmesini engelleyen, şehrin yaklaşık bir buçuk kilometre uzağına kadar uzanan kabarcığın içinde olabilecek kadar yakın görünüyordu.

“Geldiğimizi biliyor olmalılar,” dedi Rand usulca, gözlerini kısarak. “Bunu tahmin ediyorlardır. Kutularına girmemi bekliyorlar.”

“Kutu mu?” diye sordu Nynaeve tereddütle.

“Şehir bir kutudan farksız,” dedi Rand. “Koca şehir ve çevresindeki bölge. Beni kontrol edebilecekleri bir yere gelmemi istiyorlar, ama anlamıyorlar. Beni kimse kontrol etmiyor. Artık değil. Kutular ve zindanlar, zincirler ve halatlar canıma yetti. Bir daha asla bir başkasının kontrolüne girmeyeceğim.”

Şehre bakmaya devam ederek eyerindeki yerine uzandı ve küre tutan adam heykelciğini çıkardı. Nynaeve ürperdi. Her gittiği yere o şeyi götürmek zorunda mıydı?

“Belki de onlara ders verilmesi gerekiyordur,” dedi Rand. “Görevlerini yapmaları ve bana itaat etmeleri için teşvik edilmeleri gerekiyordur.”

“Rand...” Nynaeve düşünmeye çalıştı. Bunun bir daha olmasına izin veremezdi!

Erişim anahtarı hafif hafif parlamaya başladı. “Beni yakalamak istiyorlar,” dedi Rand usulca. “Beni tutsak etmek. Dövmek. Far Madding’de bir kere yaptılar zaten. Onlar...”

“Rand!” dedi Nynaeve sertçe.

Rand durdu ve ona ilk defa görüyormuş gibi baktı.

“Bunlar Graendal’ın zihinlerini yaktığı köleler değil. Bu, masum insanlarla dolu koskoca bir şehir!”

“Şehrin insanlarına zarar vermem,” dedi Rand duygusuz bir sesle. “O ordunun bir derse ihtiyacı var, şehrin değil. Bir ateş yağmuru belki. Ya da vurup ısıracak bir yıldırım.”

“Onlarla görüşmeni istemekten başka bir şey yapmadılar!” dedi Nynaeve atını ona yaklaştırarak. O ter’angreal Rand’ın elinde engerek gibi oturuyordu. Yalnız, Kaynak’ı da o temizlemişti. Keşke dişil versiyonu gibi o da eriyip gitseydi!

Nynaeve, Rand Far Madding’in koruyucu kabarcığına bir örgü yöneltirse ne olacağından emin değildi, ama yine de işe yarayacağını tahmin ediyordu. Gardiyan örgülerin yapılmasını engellemiyordu; Nynaeve Kuyusunu kullandığı zaman pekâlâ örgüler örebilmişti.

Her durumda, Rand’ın öfkesini –ya da her ne hissediyorsa onu– müttefiklerine yöneltmesini engellemeliydi. “Rand,” dedi yumuşak bir sesle. “Eğer bunu yaparsan, geri dönüşü olmaz.”

“Benim için zaten geri dönüş yok Nynaeve,” dedi Rand yoğun bakışlarla. O gözler renk değiştiriyor, bazen gri bazen mavi oluyordu. Bugün demir grisi görünüyorlardı. Rand ifadesiz bir sesle devam etti. “Yolculuğum Tam beni o dağda ağlarken bulduğunda başladı.”

“Bugün kimseyi öldürmen gerekmiyor. Lütfen.”

Rand dönüp şehre baktı. Erişim anahtarının parıltısı yavaşça söndü. “Hurin!” diye bağırdı Rand.

Sinirleri bozuluyor olmalı, diye düşündü Nynaeve. Öfkesi sesine yansıyor.

Hırsız yakalayıcı grubun önüne çıktı. Ama Aieller mesafelerini korudu. “Evet, Lord Rand?”

“Kutularının içindeki efendilerinin yanına dön,” dedi Rand sesini yine kontrol altına alarak. “Benim adıma onlara bir mesaj ileteceksin.”

“Mesaj nedir Lord Rand?”

Rand duraksadı, sonra erişim anahtarını yerine koydu. “Onlara söyle, kısa süre sonra Yenidendoğan Ejder Shayol Ghul’de savaşa gidecek. Eğer görev yerlerine şerefle dönmek isterlerse, Afet’e kadar naklederim onları. Aksi halde, burada saklanabilirler. Karanlık Varlık öldürülürken ve kehanetler gerçekleşirken onların neden yüzlerce fersah uzakta olduğunu çocuklarına ve torunlarına kendileri anlatır artık.”

Hurin sarsılmış görünüyordu. “Peki, Lord Rand.”

Rand bunun üzerine atını döndürdü ve açıklığa döndü. Nynaeve de yavaşça takip etti. Ayışığı ne kadar güzel olursa olsun, bu güzel kısrağı verip yerine Bela gibi daha güvenilir, daha uysal bir İki Nehir atı almayı tercih ederdi.

Hurin geride kaldı. Hâlâ sarsılmış görünüyordu. ‘Lord Rand’ ile görüşmesinin hiç de beklediği gibi gitmediği açıktı. Adam ağaçların arkasında kaldığında Nynaeve dişlerini gıcırdattı. Açıklığa geldiklerinde Rand doğrudan Tear’a giden bir kapıyol açtı.

Tear Taşı’nın ahır avlularının dışında, Yolculuk için hazırlanmış bir alana geldiler. Bulutlu gökyüzüne rağmen Tear’da hava sıcak ve rutubetliydi ve idman yapan adamların sesleri ve martı çığlıklarıyla doluydu. Rand atını seyislerin beklediği yere sürdü, sonra okunması imkânsız bir ifadeyle attan indi.

Nynaeve Ayışığı’nın sırtından iner, dizginleri kırmızı yüzlü bir ahır işçisinin eline tutuştururken Rand yanından geçti. “Bir heykel ara,” dedi.

“Ne?” diye sordu Nynaeve şaşkınlıkla.

Rand ona bakarak durdu. “Perrin’in nerede olduğunu sordun. Yere saplanmış kılıç şeklinde, devasa, yıkılmış bir heykelin gölgesinde, bir orduyla birlikte kamp kurmuştu. Buradaki bazı âlimlerin onun nerede olduğunu söyleyebileceğinden eminim; çok belirgin bir işaretti.”

“Bunu... bunu nereden biliyorsun?”

Rand omuzlarını silkti. “Biliyorum işte.”

“Neden söyledin bana?” diye sordu Nynaeve sıkışık toprak kaplı avluda, onun yanında yürürken. Onun bilgi vermesini beklememişti –bildikleri anlamsız bile olsa, bilgiyi kendine saklama alışkanlığı edinmişti Rand.

“Çünkü,” dedi Rand neredeyse işitilemeyecek kadar alçalan bir sesle, “ben... benim aldırış etmediğim bir zamanda sen aldırış ettiğin için sana borçluyum. Perrin’i bulursan ona söyle, yakında ona ihtiyacım olacak.”

Sonra Nynaeve’in yanından ayrıldı.

Nynaeve at avlusunda durdu ve onun uzaklaşmasını izledi. Havada ıslak bir koku vardı, yeni yağmur kokusu, ve Nynaeve bir serpintiyi kaçırdığını hissediyordu. Havanın açılmasını sağlayacak ya da yeri çamur yapacak kadar şiddetli değildi, ama gölgeli köşelerde ıslak parke taşları bırakmaya yetmişti. Sağında, adamlar boz bir gökyüzü altında, halat çitlerle ayrılmış kumlu zeminde atları çalıştırıyor, koşturuyorlardı. Taş, Nynaeve’in bildiği, süvari alayı için idman alanı bulunan tek kaleydi –ama diğer yandan, Taş sıradan bir yer sayılmazdı.

Nal seslerinin gümbürtüsü uzak bir fırtınaya benziyordu. Nynaeve kendini kuzeye bakarken buldu. Oradaki fırtına şimdi daha da yakın geliyordu. Nynaeve Afet’te toplandığını varsaymıştı, ama şimdi o kadar emin değildi.

Derin bir nefes aldı, sonra kaleye seğirtti. Kusursuz üniformalar içindeki Savunucuların yanından geçti. Üniformaların kol yenlerinin üst kısmı pilili ve kabarıktı, plaka zırhlar pürüzsüz ve kıvrımlıydı. Her biri muhtemelen bir gün aynı üniformayı giymeyi hayal eden, ama şu anda yalnızca atları saman vermek ve kaşağılamak üzere ahıra çekmekte olan seyis yamaklarının yanından geçti. Kuşkusuz Nynaeve’in kahverengi yünlülerinden çok daha rahat olan ketenlere bürünmüş düzinelerce hizmetkârın yanından geçti.

Kalenin kendisi yüksek, taştan bir yapıydı; yekpare dik duvarların pürüzsüzlüğü yalnızca pencerelerle kırılıyordu. Yalnız, Nynaeve ve diğerlerini tutsaklıktan kurtarmaya gelirken Mat’in havai fişeklerle zarar verdiği yeri hâlâ görebiliyordu. Aptal çocuk. O neredeydi? Onu... çok uzun zamandır görmemişti. Ebou Dar Seanchanlara düştüğünden beri. Bir açıdan, onu terk etmiş gibi hissediyordu, ama bunu asla itiraf etmezdi. Ah, o serseriyi savunarak kendini Dokuz Ayın Kızı’nın önünde küçük düşürmüştü! Bunu neden yaptığını hâlâ bilmiyordu.

Mat kendi başının çaresine bakabilirdi. Muhtemelen diğerleri dünyayı kurtarmak için çalışırken o hanın tekinde âlem yapıyordu –kendinden geçene kadar içiyor ve zar atıyordu. Rand bambaşka bir meseleydi. Diğer erkekler gibi –inatçı, toy, ama öngörülebilir– davranırken onunla başa çıkmak çok daha kolaydı. Duyguları soğuk, sesi soğuk, yeni Rand gerçekten sinir bozucuydu.

Taş’ın dar koridorları Nynaeve’e hâlâ yabancı geliyordu ve sık sık kayboluyordu. Koridorların ve duvarların zaman zaman yer değiştirmesi yön kaybına hiç yardımcı olmuyordu. Bu tür hikâyeleri batıl inançlı saçmalıklar olarak göz ardı etmeye çalışmıştı, ama önceki gün uyandığında odasının aniden ve gizemli bir biçimde yer değiştirdiğini görmüştü. Kapısı Taş’ın kendisi kadar yekpare bir kayadan pürüzsüz bir duvara açılıyordu. Nynaeve bir kapıyoldan çıkmak zorunda kalmıştı ve penceresinin bir önceki gecekine göre iki kat daha yüksek bir yere açıldığını öğrenince şok geçirmişti!

Cadsuane bunun Karanlık Varlık’ın dünyaya dokunuşundan kaynaklandığını söylemişti. Desen çözülüyordu. Cadsuane pek çok şey söylemişti ve bunların pek azı Nynaeve’in duymak istediği şeylerdi.

Nynaeve koridorlarda dolaşırken iki kez kayboldu, ama sonunda Cadsuane’in odasına vardı. En azından Rand kâhyalarının kadına oda vermesine izin vermişti. Nynaeve kapıyı çaldı –kapı çalsa iyi olacağını öğrenmişti– sonra içeri girdi.

Cadsuane’in grubundaki Aes Sedailer –Merise ve Corele– odada oturmuş, o korkunç kadının kaprisini beklediklerini belli etmemeye çalışarak örgü örüyor, çay yudumluyorlardı. Cadsuane’in kendisi sessizce Min’le konuşuyordu. Son günlerde kıza el koymuş gibiydi. Min’in kendisi buna aldırmıyordu, muhtemelen bugünlerde Rand’la zaman geçirmek kolay olmadığı için. Nynaeve kıza acıdı. Nynaeve Rand’la yalnızca bir arkadaş olarak başa çıkmak zorundaydı; onun yüreğini paylaşan biri için bütün bunlar çok daha zor olmalıydı.

Nynaeve kapıyı kapatırken bütün gözler üzerindeydi. “Sanırım onu buldum,” diye bildirdi.

“Kim o çocuğum?” dedi Cadsuane Min’in kitaplarından birini karıştırarak.

“Perrin,” dedi Nynaeve. “Haklıymışsın, Rand onun nerede olduğunu biliyor.”

“Mükemmel!” dedi Cadsuane. “İyi iş çıkardın; gerçekten işe yarayabilirsin gibi görünüyor.”

Nynaeve hangisinin sinirini daha çok bozduğundan emin değildi –iğneli iltifat mı, yoksa onu işitince koltuklarının kabardığını hissetmek mi? O daha saçlarını örmeye başlamamış bir kız çocuğu değildi ki kadının sözleriyle pohpohlanmış hissetsin!

“Ee?” Cadsuane kitaptan başını kaldırdı. Diğerleri sessiz kaldı, ama Min Nynaeve’e tebrik edercesine gülümsedi. “O nerede?”

Nynaeve yanıt vermek için ağzını açtı, sonra kendine hâkim oldu. Bu kadında ne vardı ki, ona itaat etmek istemesine sebep oluyordu? Tek Güç ya da onunla ilgili bir şey değildi. Cadsuane basitçe sert, ama adil bir nine havası yayıyordu. Asla diklenmediğiniz, ama söylendiğinde yerleri süpürdüğünüz zaman size tatlı veren birisi.

“İlk önce, Perrin’in neden önemli olduğunu bilmek istiyorum.” Nynaeve uzun adımlarla odada yürüdü ve kalan tek oturma yerine, boyanmış tahta bir tabureye oturdu. Oturduğu zaman kendini göz hizasından birkaç santim aşağıda buldu. Cadsuane’in önündeki bir öğrenci gibi. Neredeyse ayağa kalkacaktı, ama bunun daha fazla dikkat çekeceğini fark etti.

“Pof!” dedi Cadsuane. “Sevdiklerinin canlarına mal olsa bile bu bilgiyi kendine saklayacaksın, öyle mi?”

“Nasıl bir işe bulaştığımı bilmiyorum,” dedi Nynaeve inatla. “Bu bilginin Rand’a daha fazla zarar vermeyeceğinden emin olmak istiyorum.”

Cadsuane hıhladı. “O aptal çocuğa benim zarar vereceğimi varsayıyorsun, öyle mi?”

“Aksini varsaymıyorum,” diye terslendi Nynaeve. “Sen neler olduğunu bana söylemeden de varsaymayacağım.”

Cadsuane kitabı kapadı –Hanedanının Yankıları– ve allak bullak olmuş göründü. “En azından Sınırboylularla görüşmenin nasıl geçtiğini söyleyecek misin bana?” diye sordu. “Yoksa bu bilgiyi de mi rehin aldın?”

Kadın Nynaeve’in dikkatini bu kadar kolay dağıtabileceğini mi sanıyordu? “Beklenebileceği gibi kötü gitti,” dedi Nynaeve. “Far Madding’in dışına çökmüşler. Gardiyan’ın menziline girip Kaynak’la bağlantısını kesmediği sürece onunla görüşmeyi reddettiler.”

“O bunu iyi karşıladı mı?” diye sordu Corele odanın kenarındaki minderli sıranın üzerinden. Hafifçe gülümsedi; Rand’daki değişimleri dehşet verici değil eğlendirici bulan tek kişi oymuş gibiydi. Ama diğer yandan, ilk fırsatta bir Asha’man’la bağ kuran kadınlardan biriydi.

“İyi karşılamak mı?” diye tekrarladı Nynaeve ifadesizce. “Duruma bağlı. O lanet ter’angreal’i çıkarıp ordunun üzerine ateş yağdırmakla tehdit etmek sana ‘iyi karşılamak’ gibi geliyor mu?”

Min soldu. Cadsuane tek kaşını kaldırdı.

“Onu durdurdum,” dedi Nynaeve. “Ama zar zor. Bilmiyorum. Bence... bence onu değiştirmek için çok geç kalmış olabiliriz.”

“O çocuk bir daha gülecek,” dedi Cadsuane sessizce, ama ısrarla. “Başarısız olmak için yaşamadım bunca seneyi.”

“Ne fark eder ki?” dedi Corele.

Nynaeve şokla döndü.

“Ee?” Corele onardığı şeyi indirdi. “Ne fark eder? Başarılı olacağımız açık.”

“Işık!” dedi Nynaeve. “Sana bu fikri veren ne?”

“Bütün akşamı bu kızı görüleri konusunda sorgulayarak geçirdik.” Corele başını Min’e doğru salladı. “Hep doğru çıkıyorlar ve kız Son Savaş’ın sonrasına kadar olamayacağı açık olan şeyler görmüş. Bu yüzden, Rand’ın Karanlık Varlık’ı yeneceğini biliyoruz. Desen buna karar vermiş bile. Endişe etmeyi bırakabiliriz.”

“Hayır,” dedi Min. “Yanılıyorsun.”

Corele kaşlarını çattı. “Çocuğum, gördüğün şeyler hakkında yalan söylediğini mi söylüyorsun?”

“Hayır,” dedi Min. “Ama Rand kaybederse, Desen de olmayacak.”

“Kız haklı.” Cadsuane şaşırmış gibiydi. “Bu çocuğun gördükleri Desen’de, hâlâ uzak bir zamanda olan örgüler –ama eğer Karanlık Varlık kazanırsa, Desen’i tamamen yok eder. Böylece görüler de gerçekleşmeyebilir. Aynısı diğer kehanetler ve öngörüler için de geçerli. Zaferimiz hiçbir şekilde kesin değil.”

Bu yorum üzerine oda sessizleşti. Köy politikası ya da ulusal hâkimiyet oyunu oynamıyorlardı. Burada yaratımın kendisi söz konusuydu.

Işık. Lan’e yardımcı olması olasılığı varsa bu bilgiyi kendime saklayabilir miyim? Onu düşününce yüreği burkuluyordu ve fazla seçeneği yoktu. Aslında, Lan’in tek umudu Rand’ın toplayacağı ordulara ve adamlarının oluşturabileceği kapıyollara bağlıydı.

Rand’ın değişmesi gerekiyordu. Lan için. Herkes için. Ve Nynaeve, Cadsuane’e güvenmekten başka ne yapabileceğini bilemiyordu ne yazık ki. Nynaeve gururunu bastırdı ve konuştu. “Toprağı hançerliyormuş gibi yere saplanmış devasa bir kılıç heykeli nerededir, biliyor musunuz?”

Corele ve Merise şaşkın şaşkın bakıştı.

“Amahn’rukane’nin eli.” Cadsuane tek kaşını kaldırarak Min’den Nynaeve’e döndü. “Âlimlerin anlayabildiği kadarıyla, heykelin tamamı asla bitirilemedi. Jehannah Yolu’nun yakınında.”

“Perrin onun gölgesinde kamp kurmuş.”

Cadsuane dudaklarını büzdü. “Doğuya, al’Thor’un ele geçirdiği topraklara doğru gideceğini varsaymıştım.” Derin bir nefes aldı. “Tamam. Hemen, şu anda ona gidiyoruz.” Duraksadı, sonra Nynaeve’e baktı. “Önceki soruna yanıt olarak çocuğum, Perrin aslında planlarımız için önemli değil.”

“Değil mi?” diye sordu Nynaeve. “Ama...”

Cadsuane parmağını kaldırdı. “Yanındakiler yaşamsal öneme sahip. Özellikle de bir tanesi.”

45
Kule Ayakta

Egwene, etekleri ata binmeyi kolaylaştırmak için bölünmüş kırmızı elbisesi içinde, asi kampında yavaş yavaş yürüyordu. Renk kaşların kalkmasına sebep oluyordu. Kızıl Ajah’ın yaptıklarından sonra, bu Aes Sedailer bu rengi giymezdi. Kampın hizmetkâr kadınları bile fark etmiş, kırmızı tonlarındaki elbiselerini satmış ya da kesip temizlik bezi yapmıştı.

Egwene özellikle kırmızı elbise istemişti. Kule’de, Aes Sedailer yalnızca kendi Ajahlarının rengini giymeyi alışkanlık haline getirmişlerdi ve bu uygulama bölünmeyi kışkırtıyordu. İnsanın kendi Ajahı ile gurur duyması iyi olsa da, başka renk giyen kimseye güvenemeyeceğinizi varsaymaya başlamak tehlikeliydi.

Egwene tüm Ajahlara aitti. Bugün, kırmızı onun için pek çok şeyi simgeliyordu. Kızıl Ajah’la yaklaşan birleşmeleri. Düzeltilmesi gereken bölünmüşlüğü hatırlatan bir şey. Dökülecek kanın, Beyaz Kule’yi savunmak için savaşacak iyi adamların kanının simgesi.

Bir saat önce, Egwene’in emriyle kelleleri uçurulan ölü Aes Sedailerin kanı.

Siuan Büyük Yılan yüzüğünü bulmuştu; onun yine parmağında olması güzel bir histi.

Gökyüzü demir grisiydi ve havaya toprak kokusu kalkıyor, kamptaki hareketliliğe eşlik ediyordu. Kadınlar müşterilerini bayrama yetiştirmeye çalışıyormuş gibi telaşla çamaşır yıkıyordu. Çömezler dersten derse koşuyordu –kelimenin tam anlamıyla koşuyorlardı. Aes Sedailer kollarını kavuşturmuş, ayak uyduramayan herkesi gözleriyle yakacakmış gibi dikiliyorlardı.

Bugünün gerilimini hissediyorlar, diye düşündü Egwene. Ve bu yüzden ellerinde olmadan daha da fazla endişeleniyorlar. Önceki gece Seanchanlar saldırmıştı. Arkasından Amyrlin dönmüştü ve sabahı Aes Sedaileri arındırarak geçirmişti. Ve şimdi akşam olmuş, savaş davulları çalınıyordu.

Egwene Bryne’ın kendi kampının bu durumda olduğundan kuşkuluydu. O adamlarını saldırıya hazırlamış olmalıydı; muhtemelen kuşatmanın herhangi bir günü, bir anda Beyaz Kule’ye saldırabilecek bir durumdaydı. Bu savaşın sonucuna onun askerleri karar verecekti. Egwene kendi Aes Sedailerini savaşa sürecek, Güç’ü öldürmek amacıyla kullanmak için yeminlerde boşluk bulacak değildi. Onlar burada bekleyecekler, yalnızca Şifa için çağrılacaklardı.

Ya da Beyaz Kule’deki Aes Sedailer savaşa katılırsa çağrılacaklardı. Işık izin verse de, Elaida bunu yasaklamanın akıllıca olacağını görseydi. Aes Sedailer Güç’ü birbirleri aleyhine kullanırsa, gerçekten de karanlık bir gün olurdu.

Bugün daha da fazla kararabilir mi? diye merak etti Egwene. Kampta önünden geçtiği pek çok Aes Sedai ona huşu ve biraz da dehşetle bakıyordu. Amyrlin, uzun bir yokluğun ardından dönmüştü. Ve yanında yıkım ve hüküm getirmişti.

Elliden fazla Kara Aes Sedai yalıtılmış, sonra idam edilmişti. Onların ölümlerini düşündükçe Egwene’in midesi bulanıyordu. Sheriam kendi sırası geldiğinde neredeyse rahatlamış görünmüştü, ama bundan kısa süre sonra ağlayarak, çılgınca çabalamaya başlamıştı. Konuşmaya gönüllü olursa affedileceğini umarmış gibi, pek çok rahatsız edici suç itiraf etmişti.

Onun başını kütüğe dayamışlardı ve tıpkı diğerleri gibi uçurmuşlardı. Bu sahne Egwene’in aklından asla çıkmayacaktı –eski Vakanüvisi, başı kütüğe dayalı, aniden aralanan bulutların arasından sızan sıcak altın gün ışığıyla mavi elbisesi ve alev kırmızı saçları aydınlanmış halde yatarken. Sonra gümüş balta düşerek başını boynundan ayırmıştı. Belki de Desen, o büyük halıda bir iplik olmasına izin verildiğinde, ona daha iyi davranırdı. Ama belki de davranmazdı. Ölüm Karanlık Varlık’tan kaçış sağlamıyordu. Sheriam’ın en sonda yaşadığı dehşet, balta kafasını alırken onun da aynı şeyi düşünüyor olabileceğini gösteriyordu.

Egwene artık Aiellerin basit bir dayak karşısında nasıl gülebildiklerini tamamen anlıyordu. Sevdiği ve birlikte çalıştığı kadınların idamını emretmek yerine, birkaç gün boyunca dayak yemeyi tercih ederdi.

Bazı Temsilciler idam yerine sorgulama önermişlerdi, ama Egwene ısrar etmişti. Elli kadın, kalkan koyup başına nöbetçi dikmek için çok fazlaydı ve artık yalıtılmaya Şifa verilebileceğini bildiklerine göre, bu bir seçenek değildi. Hayır, tarih Kara Ajah’ın üyelerinin ne kadar kaypak ve tehlikeli olabileceğini kanıtlamıştı ve Egwene neler olabileceği hakkında endişelenmekten yorulmuştu. Moghedien’le uğraşırken açgözlülüğün bir bedeli olduğunu öğrenmişti, söz konusu açgözlülük bilgi için bile olsa. O ve diğerleri öyle hevesliydiler ki –yaptıkları ‘keşiflerle’ öyle gurur duyuyorlardı– dünyayı bir Terkedilmiş’ten kurtaramamışlardı.

Eh, burada benzer bir hata yapılmasına izin vermeyecekti. Kanun biliniyordu, Salon hükmünü vermişti ve bu gizlice yapılmamıştı. Verin bu kadınları durdurmak için ölmüştü ve Egwene onun fedakârlığının bir anlamı olmasını sağlayacaktı.

İyi iş başardın Verin. Çok iyi iş başardın. Kamptaki bütün Aes Sedailere Üç Yemin tekrar ettirilmişti ve Verin’in keşfettikleri dışında yalnızca üç Kara daha bulunmuştu. Verin’in araştırması titizdi.

Karaların Muhafızları gözetim altında tutuluyordu. Onlarla daha sonra ilgilenilecekti; gerçekten Kara olanlarla, Aes Sedailerini kaybetmekten dolayı öfke içinde olanları birbirinden ayırmaya zaman ayrılabilecekleri bir zaman. Çoğu ölüm arayacaktı, masum olanlar bile. Belki de masum olanlar kendilerini Son Savaş’a fırlatabilecek kadar yaşamaya ikna edilebilirlerdi.

Verin’in listesindeki yaklaşık yirmi Kara Aes Sedai, Egwene’in aldığı önlemlere rağmen kaçmıştı. Egwene kadınların bunu nereden öğrendiklerinden emin değildi. Bryne’ın nöbetçileri kaçmaya çalışan, Güç’te göreceli olarak zayıf olan birkaç tanesini yakalamıştı ve askerler onları oyalamaya çalışırken ölmüştü. Ama yine de pek çok Kara kaçmıştı.

Bunun ardından ağlamanın faydası yoktu. Elli Kara ölmüştü; bu bir zaferdi. Korkutucu bir zafer. Ama yine de bir zafer.

Böylece, binici botları ve kırmızı bir elbise içinde, bir saat önce döktüğü kanları simgeleyen kırmızı kurdeleler taktığı kahverengi saçları rüzgârda dalgalanarak, kampta yürüyordu. Egwene yolda rastladığı, ona sinsi bakışlar fırlatan, endişelerini saklayan, korku içindeki Aes Sedaileri suçlayamazdı. Ona saygıyla da bakıyorlardı. Egwene’in Amyrlin olduğu konusunda herhangi bir kuşku vardıysa da, dağılmıştı. Onu kabullenmişlerdi, ondan korkuyorlardı. Ve Egwene bir daha aralarına karışamayacaktı. Onlardan ayrıydı ve her zaman ayrı olacaktı.

Maviler içinde, kararlı biri çadırların arasından geçerek Egwene’e yaklaştı. Vakur kadın uygun bir biçimde reverans yaptı, ama hızlı hızlı yürüdüklerinden Egwene kadının Büyük Yılan yüzüğünü öpmesi için durmadı. “Anne,” dedi Lelaine, “Bryne saldırı için her şeyin hazır olduğunu bildirdi. Batı köprüleri ideal saldırı noktaları olurmuş, ama kapıyollar aracılığıyla Beyaz Kule saflarının arkasına destek güç gönderilmesini öneriyor. Bunun mümkün olup olmadığını soruyor.”

Bu, Güç’ü silah olarak kullanmak sayılmazdı, ama yakındı. İnce bir ayrım. Ama Aes Sedai olmak ince ayrımlardan anlamak demekti. “Ona söyle, kapıyolu bizzat ben açacağım,” dedi.

“Mükemmel, Anne,” dedi Lelaine kusursuz, sadık bir uyruk gibi başını eğerek. Kadının Egwene’e karşı tavrının nasıl değiştiği olağanüstüydü. Tek seçeneğinin Egwene’e tamamen bağlanmak ve güç kazanma çabalarından vazgeçmek olduğunu anlamış olmalıydı. Böylece ikiyüzlü görünmüyordu ve Egwene aracılığıyla konum kazanabilirdi. Egwene’in güçlü bir Amyrlin olarak yerini sağlamlaştırabileceğini varsayarak.

Bu iyi bir varsayımdı.

Lelaine Romanda’nın huy değiştirmesine bozulmuş olmalıydı. Sarı, işaret almış gibi, ilerideki yolda bekliyordu. Üzerinde kendi Ajahının renginde bir elbise vardı ve saçlarını görkemli bir topuzla toplamıştı. Egwene yanına geldiğinde kadın diz kırdı ve Lelaine’e bakmadan Egwene’in sağına, Lelaine’in uzağına geçti. “Anne,” dedi Romanda, “istediğin soruşturmayı yaptım. Siyah Kule’ye gönderilenlerle iletişim kurulmamış. Hiç haber yok.”

“Bu sana tuhaf geliyor mu?” diye sordu Egwene.

“Evet, Anne. Yolculuk sayesinde, çoktan gidip dönmüş olmalılardı. En azından haber göndermeliydiler. Bu sessizlik rahatsız edici.”

Gerçekten de rahatsız ediciydi. Daha da kötüsü, o heyette Nisao, Myrelle, Faolain ve Theodrin vardı. Kadınların her biri Egwene’e sadakat yemini etmişti. Huzursuz edici bir tesadüf. Faolain ve Theodrin’in ortadan kaybolması özellikle şüphe uyandırıcıydı. Sözde, Muhafızları olmadığı için gitmişlerdi, ama kamptaki Aes Sedailer o ikisini tam Aes Sedai saymıyordu –ama kimse bunu Egwene’e doğrudan söylemeye cesaret edemezdi.

Neden kamptaki yüzlerce Aes Sedai arasında o dördü heyete katılmıştı? Basit bir tesadüf müydü? İnanılır gelmiyordu. Ama o zaman ne anlama geliyordu? Biri bilinçli olarak Egwene’e sadık olanları mı göndermişti? Eğer öyleyse, neden Siuan’ı göndermemişti? Bu Sheriam’ın işi olabilir miydi? Kadın idamdan önce pek çok şey itiraf etmişti, ama bu onlardan biri değildi.

Her durumda, bu Asha’manlarla aralarında bir şeyler oluyordu. Siyah Kule’nin halledilmesi gerekecekti.

“Anne,” dedi Lelaine dikkatini çekerek. Mavi, rakibine bakmadı. “Başka haberlerim var.”

Romanda sessizce burnunu çekti.

“Konuş,” dedi Egwene.

“Sheriam yalan söylemiyordu,” dedi Lelaine. “Düşler için kullanılan ter’angreal’ler gitmiş. Tamamı.”

“Bu nasıl mümkün olabilir?” diye sordu Egwene öfkesinin bir parça belli olmasına izin vererek.

“Sheriam Vakanüvis’ti Anne,” dedi Lelaine çabucak. “Beyaz Kule’de âdet olduğu üzere ter’angreal’leri bir arada, gözetim altında tutuyorduk. Ama... eh, bu nöbetçiler Sheriam’ı neden geri çevireceklerdi ki?”

“Peki bize ne söylemeyi planlıyordu sence?” diye sordu Egwene. “Bu hırsızlık çok uzun süre gizlenemezdi.”

“Bilmiyorum Anne,” dedi Lelaine başını iki yana sallayarak. “Nöbetçiler Sheriam’ın ter’angreal’leri alırken... telaşlı göründüğünü söyledi. Daha dün gece olmuş.”

Egwene Sheriam’ın son itiraflarını düşünerek dişlerini sıktı. Ter’angreal’lerin çalınması kadının anlattığı en şok edici şey değildi. Elayne köpürecekti; çalınanlar arasında orijinal yüzük de vardı ve Egwene Siuan’ın sakladığı örneğin işe yarayacağından kuşkuluydu. O yüzük kusurluydu; onun kopyaları muhtemelen daha da kusurlu olurdu.

“Anne,” dedi Lelaine daha yumuşak bir sesle. “Ya Sheriam’ın... diğer iddiası?”

“Terkedilmişlerden birinin Beyaz Kule’de olduğu, Aes Sedai kılığında yaşadığı mı?” dedi Egwene. Sheriam ter’angreal’leri bu... kişiye verdiğini iddia etmişti.

Lelaine ve Romanda, spekülasyon fazla ürkütücüymüş gibi, önlerine bakarak yürüyorlardı.

“Evet, haklı olduğunu düşünüyorum,” dedi Egwene. “Yalnızca bizim kampımıza değil, Andor, Illian ve Tear aristokrasisine de sızdılar. Beyaz Kule’ye neden sızmasınlar?” Verin’in kitabının Terkedilmişlerden birinin orada olduğunu doğruladığını eklemedi. Verin’in notlarının kapsamını gizli tutmak en iyisi olacaktı.

“Ben olsam bu konuda fazla endişelenmezdim,” dedi Egwene. “Kule’ye düzenleyeceğimiz saldırı ve dönüşümüzün ardından, Terkedilmiş’in –o her kimse– gizlice kaçmayı ve entrikaları için daha kolay bir hedef bulmayı daha mantıklı bulması mümkün görünüyor.”

Bu yorum Lelaine ve Romanda’yı teselli etmiş görünmedi. Üçü Aes Sedai kampının kenarına geldiler. Orada onları atlar, büyük bir asker grubu ve Mavi ile Kızıl dışında her Ajah’tan birer temsilci bekliyordu. Mavi yoktu, çünkü Lelaine kampta kalan tek Mavi’ydi; Kızıl olmamasının sebebi açıktı. İşte Egwene kısmen bu yüzden kırmızı elbise giymişti, girişmek üzere oldukları harekâtta her Ajah’ın temsil edilmesi gerektiğine dair ince bir işaret. Bu, herkesin iyiliği içindi.

Egwene atına binerken Gawyn’in yine, saygılı bir mesafeden onu izlemekte olduğunu fark etti. O nereden gelmişti? Sabahtan beri konuşmamışlardı. Egwene atına binerken o da atına bindi ve Egwene Lelaine, Romanda, Temsilciler ve askerlerle birlikte dönüp kamptan çıkarken Gawyn de güvenli bir mesafeden takip etti. Egwene henüz onunla ne yapacağından emin değildi.

Ordu kampının büyük kısmı terk edilmişti. Çadırlar boştu, zemin ayaklar ve nallar tarafından ezilmiş, geriye hemen hiç asker kalmamıştı. Egwene kamptan çıkar çıkmaz Kaynak’a kucak açtı ve at yolculuğu sırasında birinin saldırması olasılığına karşı örgüler hazırladı. Elaida’nın kapıyol kullanarak saldırıya müdahale etmeyeceğine hâlâ güvenmiyordu. Evet, sahte Amyrlin muhtemelen Seanchan saldırısının sonuçları ile meşguldü. Ama –onun güvende olduğu varsayılırsa– Egwene’in yakalanmasına sebep olan da böyle bir beklentiydi zaten. O Amyrlin’di. Kendini riske atmayacaktı. Can sıkıcıydı, ama tek başına hareket ettiği, uygun gördüğü şekilde saldırdığı günlerin sona erdiğini biliyordu. Haftalar önce, yakalanmak yerine öldürülebilirdi de. Salidar isyanı bocalardı ve Elaida Amyrlin olarak görev yapmaya devam ederdi.

Bu yüzden, Egwene’in gücü, Darein köyünün dışındaki savaş hattına at sürdü. Beyaz Kule hâlâ yanıyordu, adanın ortasındaki geniş bir alandan duman yükseliyor, beyaz kuleyi sarıyordu. Seanchan saldırısının binaya verdiği zarar uzaktan bile görülebiliyordu. Sağlam bir elmadaki çürük noktalara benzeyen kararmış delikler. Egwene bakarken Kule neredeyse inliyormuş gibi geldi. Öylesine uzun süredir ayaktaydı, öylesine çok şey görmüştü. Şimdi, öylesine derinden yaralanmıştı ki, bir gün sonra hâlâ kanıyordu.

Ama hâlâ ayaktaydı. Işık onları kutsasın, ayaktaydı. Yükseklere uzanıyordu –yaralı, ama sağlam–, yukarıdaki bulutların gizlediği güneşi gösteriyordu. Onu içeriden ve dışarıdan kırmak isteyenlere meydan okuyarak dikiliyordu.

Bryne ve Siuan ordunun arkasında Egwene’i bekliyorlardı. Uyumsuz bir çifttiler. Şakaklarına kır düşmüş, yüzü geçit vermez bir zırh parçasına benzeyen, savaşla haşinleşmiş general. Sırf çizgilerden oluşmuş ve güçlü. Ve yanında Siuan: açık maviler içinde, güzel yüzlü, ufak tefek Siuan. Hemen hemen aynı yaşta olmalarına rağmen Bryne’ın torunu olabilecek kadar genç görünüyordu.

Egwene yaklaşırken Siuan at sırtında reverans yaptı ve Bryne selam verdi. Adamın gözleri hâlâ huzursuzdu. Egwene ona kızmış olmasa da, kurtarma girişiminde oynadığı rolden utanmış görünüyordu. O şerefli bir adamdı. Pervasız Siuan ve Gawyn’i korumak için gelmek zorunda kalmışsa, o zaman Bryne onları hayatta tuttuğu için övgüyü hak ediyordu.

Egwene onlara katılırken Siuan ile Bryne’ın birbirlerine çok yakın at sürdüğünü fark etti. Siuan sonunda adamı beğendiğini itiraf mı etmişti? Ve... Bryne’ın yüzünde artık aşina gelen bir zarafet vardı. Öylesine hafifti ki, Egwene hayal ettiğini düşünebilirdi, ama ikisi arasındaki ilişkiyle birlikte düşünülünce...

“Sonunda bir Muhafız daha mı aldın?” diye sordu Egwene Siuan’a.

Kadın gözlerini kıstı. “Evet,” dedi.

Bryne şaşırmış ve biraz da utanmış göründü.

“Onun başını belaya sokmasını önlemek için elinden geleni yap General,” dedi Egwene Siuan’ın gözlerinin içine bakarak. “Son zamanlarda başını bol bol belaya soktu. Piyade olarak kullanman için onu sana vermek aklımdan geçiyordu. Askeri düzenin ona iyi geleceğine ve ona bazen itaatin inisiyatif almaktan daha doğru olduğunu hatırlatacağına inanıyorum.”

Siuan yerinde çökerek bakışlarını kaçırdı.

“Henüz seni ne yapacağıma karar vermedim Siuan,” dedi Egwene daha yumuşak bir sesle. “Ama öfkem yeniden alevlendi. Güvenimi de kaybettim. Sana yine güvenmemi istiyorsan ilkini yatıştırman ve ikincisini ateşlemen gerekiyor.”

Siuan’dan, hastaymış gibi görünen generale döndü. Muhtemelen Siuan’ın utancını hissetmek zorunda kaldığı için böyle görünüyordu.

“Sen de, cesaretin ve onun seninle bağ kurmasına izin verdiğin için övgüyü hak ediyorsun General,” dedi Egwene, Bryne’a dönerek. “Onun başını belaya sokmasını önlemenin hemen hemen imkânsız bir görev olduğunun farkındayım, ama sana güveniyorum.”

General gevşedi. “Elimden geleni yapacağım Anne,” dedi. Sonra atını döndürdü ve asker sıralarına baktı. “Görmen gereken bir şey var. İzin verirsen?”

Egwene başını salladı, atını döndürdü ve adamın yanında at sürdü. Burada köy parke taşlarıyla döşenmişti. Köy boşaltılmıştı ve anayola Bryne’ın askerleri dizilmişti. Siuan Egwene’e eşlik ediyordu ve Gawyn arkalarından geliyordu. Egwene’in elini sallaması üzerine Lelaine ve Romanda diğer Temsilcilerin yanında kaldı. Bu, yeni takındıkları itaatkârlık tavrı faydalı oluyordu, özellikle de şimdi Egwene’in beğenisini kazanmak için birbirleriyle yarışacakmış gibi göründüklerinden. Büyük olasılıkla, Sheriam gittiğine göre, ikisi de yeni Vakanüvis olmak için rekabet ediyorlardı.

General, Egwene’i ön saflara götürdü ve Egwene ona ok atılması olasılığına karşı Hava ördü. Siuan onu süzdü, ama önlem hakkında bir şey söylemedi. Buna gerek olmamalıydı –Kule Askerleri, böyle bir çatışmada bile, bir Aes Sedai’ye asla ok atmazdı. Bununla birlikte, aynısı Muhafızlar için söylenemezdi ve kazalar olabilirdi. Gelişigüzel atılmış bir okun rakibinin boğazına saplanması Elaida’nın çok işine gelirdi.

Darein’den geçerlerken yoldaki parke taşları yerini kare şeklinde bloklara bıraktı ve sonra onların yerini Alindaer Köprüsü’ne giden mermer kareler aldı. Alindaer Köprüsü Tar Valon ırmağını aşan görkemli, beyaz bir yapıydı. Bryne’ın görmesini istediği şey buradaydı: Köprünün diğer yanında, taşlar ve büyük kütüklerden bir duvarın arkasında, tuniklerinde Tar Valon Alevi taşıyan Kule Askerleri’nden bir güç vardı. Sayıları binden fazla olamazdı.

Bryne’ın ordusu on bin askerden oluşuyordu.

“Şimdi, saldırmamızı engelleyen şeyin sayılar olmadığını biliyorum,” dedi Bryne. “Ama Kule Askerleri bundan daha fazla adam çıkarabilmeliydi, özellikle de şehirden topladıkları askerlerle. Bu ayları ateş yanında tahta oyarak ve eski günleri anarak geçirdiklerini sanmıyorum. Chubain’in kafası azıcık çalışıyorsa, yeni askere aldığı adamları eğitiyor olmalı.”

“O zaman herkes nerede?” diye sordu Egwene.

“Yalnızca Işık biliyor Anne,” dedi Bryne başını iki yana sallayarak. “O gücü aşarken bir miktar adam kaybedeceğiz, ama çok değil. Bozguna uğrayacaklar.”

“Seanchanlar onlara bu kadar zarar vermiş olabilirler mi?”

“Bilmiyorum Anne,” dedi Bryne. “Dün gece kötüydü. Bir sürü yangın, bir sürü ölü. Ama ben kayıplarının yüzler olduğunu düşünüyorum, binler değil. Belki de Kule Askerleri molozları temizliyor ve yangınlarla savaşıyordur, ama ben yine de benim burada saf tuttuğumu görünce daha büyük bir güç toplayacaklarını sanırdım. Şuradaki delikanlılara dürbünle baktım ve bir sürü kızarmış, sulu göz gördüm.”

Egwene, ırmaktan yukarı esen rüzgâra minnet duyarak, düşünceler içinde oturdu. “Bu saldırının akıllıca olup olmayacağını sorgulamadın General.”

“Nereye gönderildiğimi sorgulamak âdetim değildir Anne.”

“Sorulsa bu konuda ne derdin?”

“Sorulsa?” dedi Bryne. “Eh, saldırmak taktik açıdan mantıklı. Yolculuk avantaj olmaktan çıktı ve düşmanımız dilediği zaman ikmal yapıp, dilediği yere heyet gönderebiliyorsa, kuşatma düzenlemenin ne anlamı var? Ya saldıracağız ya da toplanıp gideceğiz.”

Egwene başını salladı. Ama tereddüt ettiğini anladı. Gökyüzündeki, Kule’yi sakatlayan o uğursuz duman bulutu; destek kuvvetleri olmayan korkmuş askerler. Her şey bir uyarı fısıldıyor gibiydi.

“Bu saldırıya mutlaka başlamanız gerekli olana dek ne kadar bekleyebiliriz General?” diye sordu.

Adam kaşlarını çattı, ama onu sorgulamadı. Gökyüzüne baktı. “Geç oluyor. Bir saat belki? Bundan sonra çok karanlık olacak. Sayılar bizim lehimize iken, hesaba bir de gece savaşının gelişigüzelliğini eklemek istemem.”

“O zaman bir saat bekleyeceğiz,” dedi Egwene önüne dönerek. Diğerleri şaşırmış görünüyordu, ama hiçbir şey söylemediler. Amyrlin Makamı konuşmuştu.

Ne bekliyordu? İçgüdüleri ona ne söylüyordu? Dakikalar uzarken Egwene düşündü ve sonunda onu neyin tereddüde sürüklediğini anladı. Bu adımı attıktan sonra geri dönüş yoktu. Beyaz Kule dün gece zarar görmüştü; ilk defa bir düşman gücü ona karşı Tek Güç kullanmıştı. Egwene’in saldırısı ikinci olacaktı: Bu sefer bir grup Aes Sedai, bir başka grup Aes Sedai’ye karşı asker sürüyordu. Kule’de hizipler arasında savaşlar çıktığı olmuştu –bir Ajah ile bir başkası arasında çatışmalar–, bazıları, Siuan’ın düşürülmesi sırasında olduğu gibi, kan dökülmesine sebep olmuştu. Gizli Tarihçeler bu tür olaylar anlatıyordu.

Ama bu anlaşmazlıklar asla Kule kapılarının dışına taşmamıştı. Aes Sedailer asla o köprülerden asker geçirmemişti. Şimdi bunu yapmak, Egwene’in Amyrlinliğini bu olayla sonsuza dek lekelemek olacaktı. Başka ne başarırsa başarsın, büyük olasılıkla bugünün gölgesinde kalacaktı.

Egwene özgürleştirmeyi ve birleştirmeyi ummuştu. Bunun yerine, savaşa ve boyun eğdirmeye başvuruyordu. Öyle olması gerekiyorsa, o zaman emri verecekti. Ama mümkün olan son ana kadar beklemek istiyordu. Eğer bu, kapalı bir havada, binicilerinin gerilimini hisseden atlar kişnerken, kasvetle bir saat beklemeyi gerektiriyorsa, öyle olsundu.

Bryne’ın verdiği bir saat geldi ve geçti. Egwene birkaç dakika daha bekledi –cesaret edebildiğince. Köprünün diğer tarafındaki zavallı askerlere yardım gelmedi. Kararlılık içinde, küçük barikatlarının arkasından bakmaya devam ettiler.

Egwene emri vermek üzere gönülsüzce döndü.

“Bak şimdi.” Bryne eyerinde öne eğildi. “Bu da ne?”

Egwene köprüye döndü. Uzakta, zar zor görülebilen bir alay yolda yaklaşıyordu. Çok mu fazla beklemişti? Beyaz Kule destek kuvvet mi göndermişti? İnatçı gönülsüzlüğü adamlarının canlarına mı mal olacaktı?

Ama hayır. O grup askerlerden değil, etekli kadınlardan oluşuyordu. Aes Sedailer!

Egwene elini kaldırdı ve askerlerinin saldırmasını engelledi. Alay doğrudan Kule Askerleri’nin barikatına at sürdü. Bir an sonra, gri elbiseli bir kadın barikatın önüne çıktı. Yanında tek bir Muhafız vardı. Egwene gözlerini kısarak kadının yüz hatlarını seçmeye çalıştı ve Bryne telaşla dürbününü ona uzattı. Egwene dürbünü minnetle kabul etti, ama kadını tanımıştı bile. Bölünmeden sonra Salon’a seçilen Temsilcilerden biri, Andaya Forae. Gri Ajah’tan. Bu, pazarlık yapmaya gönüllü olduklarını gösteriyordu.

Kadın güç parıltısına büründü ve Siuan tıslayarak yakınındaki askerlerin yaylarını kaldırmalarına sebep oldu. Egwene yine elini kaldırdı. “Bryne,” dedi sertçe, “ben izin verene kadar ok atılmayacak.”

“Askerler, bekleyin!” diye bağırdı Bryne. “Kirişe ok takacak olursanız bile derinizi yüzerim!” Adamlar yaylarını indirdi.

Uzaktaki kadın Egwene’in seçemediği bir örgü yaptı ve sonra yükseltildiği açık olan bir sesle konuştu. “Egwene al’Vere ile konuşmak istiyoruz,” dedi Andaya. “Orada mı?”

Egwene de bir örgüyle sesini yükseltti. “Buradayım Andaya. Diğerlerine dışarı çıkmalarını söyle. Onları görmek istiyorum.”

Şaşırtıcı şekilde, emrine itaat edildi. Dokuz kadın daha belirdi ve Egwene onları teker teker inceledi. “On Temsilci,” dedi Bryne’a dürbününü geri vererek ve sesi yükselmeden konuşabilmek için örgüyü salıvererek. “Mavi ve Kızıl dışında her Ajah’tan ikişer kişi.”

“Bu umut vadediyor.” Bryne çenesini ovaladı.

“Eh, teslim olmamı talep etmek için gelmiş olabilirler,” dedi Egwene. “Tamam,” dedi sesini yine Güç’le yükselterek. “Benden ne istiyorsunuz?”

“Geldik,” dedi Andaya. Duraksadı. “Geldik, çünkü Beyaz Kule Salonu’nun seni Amyrlin Makamı’na seçtiğini bildirmek istiyoruz.”

Siuan şokla inledi ve Bryne alçak sesle kendi kendine küfretti. Askerlerin bazıları bunun tuzak olduğunu mırıldandı. Ama Egwene gözlerini yummakla yetindi. Umut edebilir miydi? Gönülsüz kurtarılışının çok erken geldiğini varsaymıştı. Ama eğer Siuan ve Gawyn tarafından götürülmeden önce zemini yeterince hazırlamışsa...

“Elaida ne oldu?” diye sordu Egwene gözlerini açarak, açıklıkta gürleyen bir sesle. “Bir Amyrlin daha mı düşürdünüz?”

Diğer taraf bir süre sessiz kaldı. “Konuşuyorlar.” Bryne dürbününü kaldırmıştı.

Andaya biraz sonra konuştu. “Elaida do Avriny a’Roihan, Mühürlerin Gözetmeni, Tar Valon Alevi, Amyrlin Makamı... dün geceki baskında kaçırıldı. Nerede olduğu bilinmiyor. Öldüğü ya da görevlerini yerine getiremeyecek durumda olduğu düşünülüyor.”

“Işık aşkına!” Bryne dürbünü indirdi.

“Hak etmişti,” diye mırıldandı Siuan.

“Hiçbir kadın bunu hak etmez,” dedi Egwene Siuan ve Bryne’a. Dalgın dalgın parmağını boynuna kaldırdı. “Ölse daha iyiydi.”

“Bu tuzak olabilir,” dedi Bryne.

“Nasıl olabileceğini göremiyorum,” dedi Siuan. “Andaya yeminlerle bağlı. Kara Aes Sedai listende yoktu, değil mi Egwene?”

Egwene başını iki yana salladı.

“Ben hâlâ tereddüt içindeyim Anne,” dedi Bryne.

Egwene örgüsünü yeniden ördü. “Ordumun girmesine izin verecek misiniz? Diğer Aes Sedaileri aranıza kabul edip Mavi Ajah’ı tekrar kuracak mısınız?”

“Bu talepleri bekliyorduk,” dedi Andaya. “Taleplerin karşılanacak.”

Yalnızca aşağıdaki kıyılara çarpan suyun bozduğu bir sessizlik oldu.

“O zaman kabul ediyorum,” dedi Egwene köprünün karşısından.

“Anne,” dedi Siuan ihtiyatla. “Aceleci bir karar olabilir. Belki de ilk önce konuşulması...”

“Aceleci değil.” Egwene örgüyü bıraktı ve umudunun kabardığını hissetti. “Biz de bunu istiyorduk.” Siuan’ı süzdü. “Dahası, sen kimsin ki acelecilik konusunda bana ders veriyorsun?” Siuan bakışlarını indirdi. “General, adamlarını köprüyü aşmaya hazırla ve arkadaki Temsilcileri öne getir. Aes Sedai kampına haberi iletecek ulaklar yolla. Diğer köprülerdeki adamların beklemeleri gerektiğini bilsin.”

“Peki Anne.” Bryne atını çevirdi ve gerekli emirleri verdi.

Egwene derin bir nefes alarak atını tekmeleyip harekete geçirdi ve köprüye sürdü. Siuan bir balıkçı küfrü salladı ve takip etti. Egwene Gawyn’in atının da arkadan geldiğini duyabiliyordu. Sonra bir asker birliği Bryne’ın kısa komutuna uyarak peşlerine takıldı.

Egwene, kırmızı kurdelelerle bezenmiş saçları arkasında savrularak suları aştı. Biraz önce kaçındıkları şeyi düşünürken tuhaf bir duyguya –farkındalığın ağırlığı– kapıldı. Sonra onun yerini gittikçe büyüyen bir tatmin ve coşku aldı.

Beyaz kısrağı başını sallayarak ipeksi yelesini Egwene’in ellerine sürttü. Köprünün diğer yanında Temsilciler ciddi ifadelerle bekliyordu. Kule önünde yükseliyordu. Yaralı. Kanayarak.

Ama hâlâ ayaktaydı. Işık, ayaktaydı!

46
Yeniden Dövülmek Üzere

Zaferle Tar Valon köprüsünden geçtikten sonra, Egwene için gün neredeyse bir bulanıklığa dönüştü. Ona ayak uydurmakta zorlanan Siuan ve Gawyn’le birlikte Beyaz Kule’ye seğirtti. Kule’de, Egwene’i bir grup hizmetkâr karşıladı; Temsilcilerin kendileri onu Salon’da bekliyorlardı.

Hizmetkârlar onu içine iki deri döşemeli sandalye yerleştirilmiş süssüz, ahşap panelli bir odaya götürdüler. Egwene buraya daha önce hiç girmemişti; Salon’un yakınında, bir tür bekleme odasına benziyordu. Deri kokuyordu ve köşedeki küçük mangalda kömürler yanıyordu.

Kısa süre sonra Lairain adlı kısa boylu, kurbağamsı bir Kahverengi Aes Sedai girdi ve Egwene’e törende nasıl davranacağını anlattı. Ufak tefek, kıvırcık saçlı kadın anın önemine tamamen kayıtsız görünüyordu ve Egwene onunla daha önce hiç karşılaşmamıştı. Büyük olasılıkla hayatını kütüphane depolarında gezinerek geçiren ve yalnızca müstakbel Amyrlinlere ders vermek için yüz yılda bir ortaya çıkan Kahverengilerden biriydi. Egwene dikkatle dinledi; töreni bir kez yaşamıştı, ama çok karmaşıktı.

Aylar önce, Salidar’da terfi ettiği o günkü endişesini hâlâ hatırlayabiliyordu. O zaman neler olduğu konusunda hâlâ kafası karışıktı. O? Amyrlin?

O tereddüt gitmişti. Törende yanlış yapmaktan korkmuyordu. Bu yalnızca bir törendi ve önemli karar çoktan verilmişti. Egwene Lairain’i dinlerken, Siuan’ın kapının dışında Aes Sedailerden biriyle tartıştığını, Egwene’in çoktan terfi ettiğini ve bu törene gerek olmadığını iddia ettiğini duydu. Egwene elini kaldırarak Lairain’i susturdu ve Siuan’a seslendi.

Siuan başını içeri uzattı.

“Ben asiler tarafından terfi ettirildim Siuan,” dedi Egwene sertçe. “Bu kadınlar da bana oy verme şansını hak ediyor. Aksi halde, asla onların sadakatleri üzerinde hak iddia edemem. Tören bir kez daha yapılmalı.”

Siuan kaşlarını çattı, ama başını salladı. “Pekâlâ.”

Lairain talimatlara devam etmek için ağzını açtı, ama Egwene onu bir jestle daha susturdu ve kadının kızgınlıkla kabarmasına sebep oldu. “Ne haberler var Siuan?”

“Eh,” dedi Siuan kapıyı biraz daha aralayarak, “Bryne birliklerinin çoğunu köprülerden geçirdi ve tahkimat duvarlarındaki Kule Askerleri’nin görevlerini devralıp –kendi askerlerinin bir kısmı ile birlikte– şehirdeki yangınların söndürülmesine yardım etmeye yolladı. Seanchanlar kaçarken bazı evleri de yakmış.”

Bu, barikattaki asker sayısının azlığını açıklıyordu –bir de Salon’un Egwene’i terfi ettirip ettirmemeyi tartışmakla meşgul olduğu bilgisi. Büyük ihtimalle savaşa ne kadar yaklaştıklarının farkında değildiler.

“Kampından gelen Aes Sedaileri ne yapmak istiyorsun?” diye sordu Siuan. “Merak etmeye başladılar.”

“Onlara Günbatımı Kapısı’nın önünde toplanmalarını söyle,” dedi Egwene. “Ajahlarına göre sıralansınlar ve Temsilciler önde dursun. Törenle işim bittiğinde onları selamlayacağım ve isyan için özürlerini resmi olarak kabul edip, onları Kule’ye kabul edeceğim.”

“Özürlerini mi kabul edeceksin?” diye sordu Siuan inanmazlık içinde.

“Kule’ye isyan ettiler Siuan,” dedi Egwene ona bakarak. “Bunu yapmaları ne kadar gerekli olursa olsun, özür için sebep var.”

“Ama sen de onların yanındaydın!”

“Artık yalnızca onları temsil etmiyorum Siuan,” dedi Egwene kararlılıkla. “Ben Kule’yi temsil ediyorum. Tüm Kule’yi. Ve Kule’nin asilerin bölünmüşlükten pişman olduğunu bilmeye ihtiyacı var. Yalan söylemeleri ve kalmış olmayı dilediklerini söylemeleri gerekmiyor, ama bence bölünmenin sebep olduğu zorluklar için üzüldüklerini ifade etmeleri doğru olur. Onları affedeceğim ve bölünmüşlüğü giderme işine devam edebileceğiz.”

“Peki Anne,” dedi Siuan teslimiyet içinde. Egwene Tesan’ın onun arkasında durduğunu gördü. Saçları Tarabon tarzında örülmüş kadın Egwene’i dinlerken başını sallıyordu.

Egwene Lairain’in talimatlara devam etmesine izin verdi, sonra söyleyeceği cümleleri ve yapacağı hareketleri tekrarladı. Kahverengi tatmin olduğunda Egwene kalktı, kapıyı açtı ve Siuan’ın emirlerini iletmek üzere gitmiş olduğunu gördü. Tesan kollarını kavuşturmuş, Gawyn’e bakarak koridorda dikiliyordu. Gawyn biraz ötede duvara yaslanmış, elini kınındaki kılıcının kabzasına koymuştu.

“Muhafızın mı?” diye sordu Tesan Egwene’e.

Egwene Gawyn’e baktı ve karman çorman duygularla yüzleşmek zorunda kaldı. Öfke, sevgi, tutku ve pişmanlık. Tuhaf bir karışım. “Hayır,” dedi. Gawyn’in gözlerine baktı. “Şimdi yapacağım şeye katılamazsın Gawyn. Burada bekle.”

Gawyn itiraz etmek için ağzını açtı, vazgeçti, sonra gergin gergin doğruldu ve eğildi. Bu jest, bir itirazdan daha küstahçaydı.

Egwene alçak, ama onun duyabileceği kadar yüksek sesle burnunu çekti, sonra Tesan’ın onu Kule Salonu’na götürmesine izin verdi. Salon: hem bir mekân hem de bir grup insan. Çünkü onlar birdiler, tıpkı Amyrlin Makamı’nın bir insan olması, ama aynı zamanda onun oturduğu sandalyenin adı olması gibi.

Egwene Salon’un kapısının önünde durdu ve kalbinin isyankârca çırpındığını hissetti. Koyu renk ahşap kapı kanatlarına gümüş Tar Valon Alevi kakılmıştı. Aniden Siuan bir çift terlikle belirdi ve Egwene’in binici çizmelerine işaret etti. Elbette; Salon’un zemini hassaslıkla boyanmıştı. Egwene çizmeleri çıkarıp terlikleri giydi; Siuan çizmeleri götürdü. Endişelenmeye gerek yoktu! Buraya daha önce de geldim, diye düşündü. Salidar’daki gibi değil. Sınanmam sırasında. Bu kapıya baktım, arkasındaki kadınlarla yüzleştim. Sınanmam sırasında...

Aniden bir gong çalındı; tüm Kule’yi sarsabilecek kadar yüksekti, Amyrlin’in terfi ettirilmek üzere olduğuna dair uyarı veriyordu. Gong tekrar çalındı, sonra bir daha ve o süslü kapı kanatları açıldı. Evet. Bu, Salidar Aes Sedaileri tarafından terfi ettirildiği mütevazı ahşap binada yaşadığı törenden çok farklı bir deneyimdi. Pek çok açıdan, Salidar’daki performansı yalnızca bir prova olmuştu.

Kapı kanatlarının açılması bitti ve Egwene inlemesini bastırdı. Kapının arkasındaki görkemli ve kubbeli odada, girişin tam karşısında, şimdi bir delik vardı –kocaman bir boşluk. Ejderdağı’na bakıyordu. Oda Seanchan saldırısı sırasında başka odalar kadar zarar görmemişti; pek az moloz vardı ve yıkım dış duvarı aşamamıştı. Yükseltilmiş platform hâlâ odanın duvarları boyunca uzanıyordu ve içindeki sandalyeler sağlamdı. Üçerli gruplar halinde, her biri üzerine oturan kişinin Ajahının renginde boyanmış, minderli on sekiz sandalye.

Amyrlin Makamı uzak duvarın dibinde, deliğin tam önünde, sırtını arkasındaki engin manzaraya ve uzak Ejderdağı’na vererek duruyordu. Seanchanların patlaması bir iki metre daha ileriye gitse, Makam yok olacaktı. Işık’a şükür, hiç zarar görmemişti.

Egwene havada hafif bir boya kokusu alabiliyordu. Makam’ı aceleyle, bir kez daha tüm yedi rengi barındıracak şekilde boyamışlar mıydı? Eğer öyleyse, hızlı çalışmışlardı. Ama Mavi Temsilcilerin sandalyelerini yerlerine koymaya zamanları olmamıştı.

Egwene; Saerin, Doesine ve Yukiri’nin kendi Ajahlarının arasında oturduğunu gördü. Seaine de oradaydı, Egwene’e o tartan mavi bakışlarla bakıyordu. Bu dört kadın bu olaylarda ne kadar etkili olmuştu? Sarılardan yuvarlak yüzlü Suana tatminle, açık açık gülümseyerek Egwene’e bakıyordu ve çoğu yüzde o dingin, duygusuz Aes Sedai ifadeleri vardı, ama Egwene duruşlarında onay seziyordu. Ya da, en azından, düşmanlık hissetmiyordu. Bu kararın arkasında Kara Ajah avcılarından daha fazlası vardı.

Saerin Kahverengilerin arasında sandalyesinden kalktı. “Kule Salonu’nun huzuruna gelen kim?” diye sordu çınlayan bir sesle.

Egwene Temsilcilere bakmaya devam ederek duraksadı. Sandalyeleri, eşit aralıklarla, dış platforma dizilmişti. O sandalyelerin çoğu boştu. Yalnızca iki Yeşil Temsilci vardı; Talene haftalar önce kaçmıştı. Grilerde Evanellein eksikti. O da günün erken saatlerinde ortadan kaybolmuştu. Velina ve Sedore de gitmişti. Bu hiç iyi bir işaret değildi; bu ikisi Verin’in Kara Ajah listesindeydi. Uyarılmışlar mıydı? Evanellein’in ortadan kaybolması, Verin’in onu gözden kaçırdığı anlamına mı geliyordu?

Kızıl Temsilciler de yoktu. Egwene irkilerek, Duhara’nın Kule’den birkaç hafta önce ayrıldığını hatırladı –kimse nedenini bilmiyordu, ama bazıları Elaida’nın onu bir görevle gönderdiğini söylüyordu. Belki de Kara Ajah işleri için gitmişti. Diğer iki Kızıl Temsilci, Javindhra ve Pevara gizemli bir biçimde ortadan kaybolmuştu.

Geriye on bir Temsilci kalmıştı. Kule’nin eski yasalarına göre Amyrlin terfi ettirmeye yeten bir sayı değildi –ama Elaida Mavileri dağıtırken yasalar değiştirilmişti. Daha az Temsilci demek, Amyrlin seçmek için daha az kadın olması demekti ve artık yalnızca on bir kişi gerekiyordu. İş görmek zorundaydı. En azından şu anda Kule’de olan her Temsilci bu olayı biliyordu; Elaida’nın seçilmesi gibi, gizli kapaklı yapılan bir iş değildi. Ve Egwene hiçbir Kara Aes Sedai’nin ona oy vermek için ayağa kalkmayacağından emin olabiliyordu.

Saerin kararsızca Egwene’e bakarak boğazını temizledi ve yine seslendi: “Kule Salonu’nun huzuruna gelen kim?”

Tesan, Egwene’e doğru yanıtı fısıldayacakmış gibi, kenardan ona doğru eğildi. Ama Egwene elini kaldırarak onu susturdu.

Egwene bir şey düşünmekteydi, cüretkâr bir şey. Ama doğruydu. Doğru olduğunu biliyordu. Doğru olduğunu hissedebiliyordu. “Kızıl Ajah küçük mü düştü?” diye sordu Tesan’a sessizce.

Beyaz başını sallarken örgülü saçları yanaklarına sürtündü. “Kızıllar için endişelenmen gerekmez,” dedi hafif Tarabon aksanıyla. “Elaida ortadan kaybolduktan sonra kendi kısımlarına çekildiler. Buradaki Temsilciler Kızılların hemen yeni Temsilciler seçeceklerinden ve onları bu toplantıya göndereceklerinden endişeleniyor. Kule Salonu’nun gönderdiği bazı... sert mesajların onları sindirmeye yettiğine inanıyorum.”

“Ya Silviana Brehon? Hâlâ hapiste mi?”

“Bildiğim kadarıyla öyle Anne,” dedi Tesan bir an şaşırıp, Egwene henüz Salon tarafından resmi bir biçimde terfi ettirilmediği halde unvanı kullanarak. “Endişelenme Leane... o serbest bırakıldı. Eşlikçilerle birlikte diğer asilerin yanına gönderdik, orada affını bekliyor.”

Egwene düşünceli düşünceli başını salladı. “Silviana’yı hemen buraya, Kule Salonu’na getirt.”

Tesan’ın alnı kırıştı. “Anne, bence bunun zamanı değil...”

“Dediğimi yap,” diye tısladı Egwene, sonra Salon’a döndü. “Işık altında itaatkârca gelen,” diye bildirdi kararlı bir sesle.

Saerin rahatladı. “Kule Salonu’nun huzuruna gelen kim?”

“Işık altında, alçakgönüllülükle gelen,” diye yanıt verdi Egwene. Temsilcilere teker teker baktı. Kararlı bir el. Kararlı olmak zorundaydı. Önderliğe ihtiyaçları vardı.

“Kule Salonu’nun huzuruna gelen kim?” diye bitirdi Saerin.

“Salon’un çağrısıyla gelen,” dedi Egwene, “Işık altında itaatkârca ve tevazuyla, yalnızca Salon’un iradesini kabul etmeyi isteyerek.”

Tören sürdü; her Temsilci, kadın olduğunu kanıtlamak için beline kadar soyundu. Egwene de aynısını yaptı ve Egwene’in onu toplantıya götürmesi gerektiğini düşündüğü açık olan Gawyn’i düşününce hafifçe kızardı.

“Bu kadın için kim ayağa kalkıyor?” diye sordu Saerin Temsilciler giyindikten sonra. Egwene’in şimdilik beline kadar soyunmuş halde kalması gerekiyordu ve kırık duvardan gelen rüzgâr derisini ürpertiyordu. “Ve yüreğe yürekle, ruha ruhla, cana canla ona yemin ediyor?”

Yukiri, Seaine ve Suana hemen ayağa kalktı. “Ben yemin ediyorum,” diye bildirdi her biri.

Egwene bu töreni ilk yaşadığında şok içindeydi. Her adımda hata yapacağından korkuyordu. Daha da kötüsü, her şey bir aldatmaca ya da bir hata çıkacak diye korkuyordu.

O korku gitmişti. Törensel sorular sorulurken –Egwene üç adım atıp, Elaida’nın emriyle Tar Valon Alevi simgesinden sarmallar çizerek yayılan altı renkle yeniden boyanan pürüzsüz zeminde diz çökerken– Egwene şatafatın ardına bakıp, olanların özünü görebiliyordu. Bu kadınlar dehşet içindeydi. Salidar’daki kadınların o zaman olduğu gibi. Amyrlin Makamı bir istikrar gücüydü ve onlar bunun için çabalıyordu.

Onu neden seçmişlerdi? Her iki seferde de, yanıt aynı gibiydi. Çünkü herkesin üzerinde anlaşabildiği tek kişiydi. Bu grupta gülümseyen yüzler vardı. Ama bunlar rakiplerini Makam’dan uzak tutmayı başarmış kadınların gülümsemeleriydi. Ya bu ya da birinin öne çıkıp önderliği ele aldığını görünce rahatlayan kadınların gülümsemesi. Ve belki, Makam’a oturan kişi onlar olmadığı için gülümseyenler de vardı. Makam’ın tarihi son zamanlarda tehlike, ayrılık ve iki dramatik trajedi ile dolu olmuştu.

Başta, Salidar’da, Egwene kadınların ahmak olduğunu düşünmüştü. Şimdi daha deneyimliydi ve daha bilge de olduğunu umuyordu. Onların aptallık etmediğini görebiliyordu. Onlar Aes Sedai’ydi –korkularını aşırı ihtiyatlı, ama aynı zamanda duygusuz davranarak saklıyorlardı. Düştüğünü görseler aldırmayacakları birini seçmişlerdi. Riske girmişlerdi, ama kendilerini doğrudan tehlikeye atmamışlardı.

Bu kadınlar da aynısını yapıyordu. Korkularını pürüzsüz yüzler ve kontrollü eylemlerle saklıyorlardı. Temsilcilerin onu desteklemek için ayağa kalkmalarının zamanı geldiğinde, on bir kadının da ayağa kalktığını görmek Egwene’i şaşırtmadı. Tek bir olumsuz oy yoktu. Bu törende ayak yıkamak olmayacaktı.

Hayır, şaşırmamıştı. Başka seçenek olmadığını hepsi biliyordu, kapılarında bir ordu varken olmazdı, Elaida ölmüş sayılırken olmazdı. Yapılacak Aes Sedai şeyi, hiç tartışma olmamış gibi davranmaktı. Oybirliğine ulaşılmalıydı.

Saerin, sırf kimsenin onu zorlayamayacağını kanıtlamak için bile olsa, kimsenin yerinde kalmamasına şaşırmış göründü. Aslında, birden fazla Temsilci şaşırmış göründü; Egwene bu kadar çabuk ayağa kalktıklarından pişman olduklarını tahmin ediyordu. Yerinde kalan tek kişi olmak, Egwene’i ayaklarını yıkamaya ve hizmet etmek için izin istemeye zorlamak insana epey güç kazandırabilirdi. Elbette, bu aynı zamanda o kadının göze batmasına sebep olurdu ve yeni Amyrlin’in hoşnutsuzluğunu kazanırdı.

Kadınlar yavaşça yerlerine oturdu. Egwene’in rehberliğe ihtiyacı yoktu ve sunulmadı da zaten. Ayağa kalktı, salonu aştı. Terlikli ayakları Alev desenli taşın üzerinde sessizdi. Odada bir rüzgâr esiyor, şalları dalgalandırıyor, Egwene’in çıplak tenine çarpıyordu. Uzak duvardan görülen baş döndürücü manzaraya rağmen burada toplanmayı seçmeleri, Salon’un gücü hakkında bir şey söylüyordu.

Saerin Makam’da Egwene’i karşıladı. Zeytin tenli Altaralı dikkatli bir şekilde Egwene’in elbisesini düğmelemeye başladı, sonra saygıyla Amyrlin etolünü Makam’dan kaldırdı. Yedi renkli etoldü, Elaida’nın attığı yerden bulunup getirilmişti. Saerin bir an Egwene’e baktıktan sonra, incelermiş gibi etolü kaldırdı.

“Bu ağırlığı taşımak istediğinden emin misin çocuğum?” diye sordu Saerin yumuşak bir sesle. Bu, törenin bir parçası değildi.

“Onu zaten taşıyorum Saerin.” Egwene fısıldarcasına yanıt vermişti. “Elaida onu dilediği gibi bölüp ayırmaya çalışırken sırtından attı. Ben onu aldım ve o zamandan beri taşıyorum. Ölüme kadar da taşımak istiyorum. Taşıyacağım da.”

Saerin başını salladı. “Onu bu yüzden hak ediyor olabilirsin bence,” dedi. “Tarihçelerde, bizi bekleyen günlerle karşılaştırılabilecek herhangi bir şey olduğundan kuşkuluyum. Gelecekte, âlimlerin yaşadığımız günlere bakacağını ve onların Delilik Zamanı’ndan ya da Kırılış’ın kendisinden daha zor –zihin, beden ve ruh için daha zahmetli– olduğuna karar vereceklerini düşünüyorum.”

“O zaman iyi ki dünya için biz varız, değil mi?” diye sordu Egwene.

Saerin duraksadı, sonra başını salladı. “Sanırım öyle.” Etolü kaldırdı ve Egwene’in omuzlarına koydu. “Amyrlin Makamı’na terfi ettin!” diye bildirdi. Diğer Temsilcilerin sesleri de katıldı: “Işığın ihtişamı altında, Beyaz Kule sonsuza dek yaşasın. Egwene al’Vere, Mühürlerin Gözetmeni, Tar Valon Alevi, Amyrlin Makamı!”

Egwene dönüp kadınlara baktı, sonra sandalyeye oturdu. Çok uzun bir yolculuğun ardından yuvasına dönmüş gibi hissediyordu. Dünya Karanlık Varlık’ın dokunuşunun gerilimi altında eğiliyordu, ama o yerini alır almaz biraz daha doğru –biraz daha güvenli– gelmeye başlamıştı.

Kadınlar yaş sırasına göre önüne dizildiler. Saerin en arkadaydı. Teker teker geldiler, önünde derin birer reverans yaptılar, hizmet etmek için izin istediler, sonra Büyük Yılan yüzüğünü öptüler ve kenara çekildiler. Onlar bunu yaparken, Egwene Tesan’ın sonunda döndüğünü fark etti. Kadın herkesin giyinik olduğundan emin olmak için içeri göz attı ve bir an sonra göğüslerinde beyaz Tar Valon Alevi simgesi taşıyan dört askerle içeri girdi. Egwene iç çekecekken kendini tuttu. Silviana’yı zincirler içinde getirmişlerdi anlaşılan.

Temsilciler yüzüğünü öptükten sonra sandalyelerine döndüler. Tören biraz daha sürecekti, ama önemli kısmı bitmişti. Egwene sonunda gerçekten Amyrlin olmuştu. Bu anı çok beklemişti.

Şimdi sürpriz zamanıydı.

“Tutsağın zincirlerini çözün,” dedi Egwene.

Odanın dışındaki askerler, metal şıngırtıları eşliğinde, denileni gönülsüzce yaptılar. Temsilciler şaşkın ifadelerle döndü.

“Silviana Brehon!” dedi Egwene ayağa kalkarak. “Amyrlin Makamı’na yaklaşabilirsin.”

Askerler kenara çekildi ve Silviana’nın girmesine izin verdiler. Kadının kırmızı elbisesi eskiden güzeldi, ama Elaida’nın dayattığı tutsaklık onu hırpalamıştı. Normalde topuz yaptığı siyah saçları şimdi kabaca örülmüştü. Elbisesi kırışmıştı, dizleri kirliydi. Ama kare yüzü dingindi.

Şaşırtıcı şekilde, odayı aştıktan sonra Egwene’in önünde diz çöktü. Egwene elini uzattı ve kadının yüzüğünü öpmesine izin verdi.

Egwene’in töreni bozmasına şaşıran Temsilciler onları izliyordu. “Anne,” diye sordu Yukiri sonunda. “Hüküm dağıtmak için en iyi zaman bu mu sence?”

Egwene elini önünde diz çökmüş Silviana’dan çekti ve doğrudan Yukiri’ye baktı; sonra bakışlarını, bekleyen Temsilcilere çevirdi. “Hepinizin utanması lazım,” dedi.

Katı yüzlü Aes Sedailer kaşlarını kaldırdı ve gözlerini daha da fazla açtı. Kızmış görünüyorlardı. Buna hakları yoktu. Onların öfkeleri, Egwene’in öfkesinin yanında hiçbir şeydi.

“Bu,” dedi Egwene kırık duvarı göstererek. “Bunun sorumluluğunu taşıyorsunuz.” Hâlâ dizlerinin üzerinde duran Silviana’yı gösterdi. “Bunun sorumluluğunu taşıyorsunuz. Kardeşlerimizin koridorlarda birbirlerine nasıl baktığı da sizin suçunuz. Kule’nin bunca zaman bölünmüş kalması da. Çoğunuz o bölünmüşlüğün sorumluluğunu taşıyorsunuz!

“İnsanlığın yüz karasısınız. Beyaz Kule –Işığın gururu, Efsaneler Çağı’ndan beri istikrarın ve gerçeğin gücü– sizin yüzünüzden neredeyse paramparça oluyordu.”

Gözler yerlerinden uğradı ve birkaç kadın şoktan boğulacak gibi oldu. “Elaida...” diye başladı biri.

“Elaida delinin tekiydi ve bunu hepiniz biliyorsunuz!” dedi Egwene sertçe, dimdik durup hepsine ters ters bakarak. “Son birkaç aydır, farkında olmadan bizi yok etmek için çalıştığını biliyorsunuz. Işık, çoğunuz bunu daha onu terfi ettirirken biliyordunuz muhtemelen!

“Daha önce de budala Amyrlinler oldu, ama hiçbiri koca Kule’yi yıkmaya bu kadar yaklaşmadı! Amyrlin’i sizin kontrol altında tutmanız gerekiyordu. Bu tür şeyler yapmasını sizin önlemeniz gerekiyordu! Siz onun koca bir Ajah’ı dağıtmasına izin verdiniz, öyle mi? Aklınızda ne vardı? Kule’nin bu kadar düşmesine nasıl izin verdiniz? Hem de Yenidendoğan Ejder dünya üzerinde yürürken!

“Rand al’Thor’u tutsak etmek gibi felakete varabilecek bir girişimi duyar duymaz Elaida’yı düşürmeniz gerekiyordu. Onun kavgacılığının ve küçük şeylerle uğraşmasının Ajahları birbirine düşürdüğünü gördüğünüz zaman onu düşürmeniz gerekiyordu. Kule’yi yine bir araya getirmek, bir kılmak için gerekeni yapmayı reddettiği zaman kesinlikle düşürmeniz gerekiyordu!”

Egwene Aes Sedai sıralarına baktı, her biri ile göz göze geldi ve karşısındaki kadın bakışlarını kaçırana kadar da bakmaya devam etti. Kimse onun gözlerine uzun süre bakmaya cesaret edemiyordu. Sonunda, kadınların maskelerinden utanç sızmaya başladığını gördü. Utanmalıydılar da!

“Hiçbiriniz ona direnmediniz,” dedi Egwene tükürürcesine. “Kendinize Kule Salonu demeye cüret ediyorsunuz, öyle mi? Sinmiş olan sizler? Gerekeni yapamayacak kadar korkmuş olan sizler? Kendi aranızdaki didişmelere ve siyasi oyunlara çok daldığınızdan neyin gerektiğini göremeyen sizler?”

Egwene Silviana’ya baktı. “Bu odada tek bir kadın doğru olduğuna inandığı şeyi savundu. Tek bir kadın Elaida’ya meydan okumaya cüret etti ve bunun bedelini kabul etti. Ve siz bu kadını buraya, ondan intikam almak için getirdiğimi düşünüyorsunuz, öyle mi? Gerçekten de son birkaç ay içinde, koca Kule’de, aklı başında bir şey yapmış olan tek kadını cezalandıracağımı düşünecek kadar kör müsünüz?”

Şimdi hepsi başlarını indirmişti. Saerin bile onun gözlerine bakamıyordu.

Silviana başını kaldırıp ona baktı.

“Sen görevini yaptın Silviana,” dedi Egwene. “Hem de başarıyla yaptın. Ayağa kalk.”

Kadın ayağa kalktı. Perişan görünüyordu, gözleri uykusuzluktan şişmişti ve Egwene kadının güçlükle ayakta durduğunu tahmin ediyordu. Son birkaç günün kargaşası içinde ona yiyecek ve su götürülmesini sağlayan olmuş muydu?

“Silviana,” dedi Egwene, “yeni bir Amyrlin seçildi. Ve, bunu söylemek beni utandırıyor, ama Elaida’nın terfisini andıran bir manevrayla yapıldı bu. Yedi Ajah’ın yalnızca beşi temsil edildi. Burada olsalar, Mavilerin beni destekleyeceğini biliyorum. Ama Kızıllara onay ya da retlerini dile getirme fırsatı bile verilmedi.”

“Bunun için iyi sebepler var Anne,” dedi Silviana.

“Bu doğru olabilir,” dedi Egwene, “ama bu, hüküm süremin benimle Kızıllar arasında gerilimle geçmesine sebep olmaktan başka işe yaramaz. Hiç olmayan yerde kötü niyet algılayacaklar ve ben yüzlerce kadının gücünü kaybedeceğim. Hem de, çok ihtiyaç duyulan kadınların.”

“Ben... bunu aşmanın yolunu göremiyorum Anne,” dedi Silviana dürüstlükle.

“Ben görüyorum,” dedi Egwene. “Silviana Brehon, Vakanüvis olarak seni seçiyorum. Kızılları dışladığım söylenmesin.”

Silviana şaşkınlıkla gözlerini kırpıştırdı. Bu kadın daha kısa bir süre önce Elaida’nın emriyle Egwene’i masasının kenarına yatırıyor ve dövüyordu. Ama Silviana şimdi diz çökmüştü; hem de bunu emir beklemeden yapmıştı. Salon’un Egwene’i seçme yetkesi olduğunu kabul etmişti. Egwene’in kendisini kabul ediyor muydu?

Egwene’in önerisi onu zor ve tehlikeli bir yola sokacaktı. Kızıllar bunu ihanet olarak görebilirdi. Silviana’nın yanıtı ne olacaktı? Egwene terlemesini önleyen hileye minnet duyuyordu, yoksa yüzünden ter damlaları akacağını biliyordu.

“Şeref duyarım Anne,” dedi Silviana yeniden diz çökerek. “Gerçekten şeref duyarım.”

Egwene nefesini bıraktı. Dağılan Ajahları yeniden birleştirme görevi zor olacaktı –ama eğer Kızıllar onu düşman olarak görürse, bu imkânsız olurdu. Silviana yanındayken, Kızılların reddedemeyeceği bir elçisi var demekti. Bir umut.

“Bu Kızıl Ajah için zor bir zaman olacak kızım,” dedi Egwene. “Görevleri her zaman yönlendirebilen erkekleri yakalamak olmuştur, ama raporlar saidin’in temizlendiğini söylüyor.”

“Yine de başıboş yönlendirenler olacaktır Anne,” dedi Silviana. “Ve erkeklere güvenilemez.”

Bir gün bu son duyguyu aşmamız gerekecek, diye düşündü Egwene. Ama şimdilik, sürmesine izin verilecek kadar doğru bir inanç. “Amacınızın yok olmak olduğunu söylemedim, yalnızca değişmeniz gerektiğini söyledim. Gelecekte Kızıl Ajah için büyük şeyler görebiliyorum –vizyonunuzun genişlemesi, görevlerinizin yenilenmesi. Bunlara rehberlik ederken yanımda olacağın için memnunum.”

Egwene sersem bir sessizlik içinde izlemekte olan Temsilcilere baktı. “Hepinize kefaret ödemenizi emrederdim,” dedi Egwene, “ama en azından bazılarınızın Beyaz Kule’nin dağılmasını önlemek için gizliden gizliye çalıştığınızı biliyorum. Yeterince çalışmadınız, ama bir şeyler yaptınız. Bunun ötesinde, kendi kendimizden sık sık istediğimiz kefaretin saçma olduğunu düşünüyorum. Bir Aes Sedai için fiziksel acı nedir ki?”

Egwene derin bir nefes aldı. “Ben de suçsuz değilim. Utancınızın bir kısmını paylaşıyorum, çünkü bu felaketler benim görev sürem sırasında oldu. Asilere katıldım, onlar tarafından terfi ettirilmeme izin verdim. Tek seçenek buydu, ama bu seçim nedeniyle yine de kusurluyum.

“Utancınızı taşıyın Temsilciler, ama kararlılıkla taşıyın. Onun sizi yıkmasına izin vermeyin. Şifa zamanı başladı ve artık suçlu aramanın faydası yok. Başarısız oldunuz. Ama bizim sizden başka kimsemiz yok. Dünyanın bizden başka kimsesi yok.”

Kadınlar başını kaldırmaya başladı.

“Gelin,” dedi Egwene odada yürüyerek. Silviana hemen peşine takıldı. “Asileri selamlayalım.”

Hâlâ duman kokan, yer yer moloz saçılmış Kule koridorlarında yürüdüler. Egwene kan lekelerine bakmamaya çalışıyordu. Temsilciler de, Egwene’in paylamalarına rağmen, Ajahlarına göre gruplaşarak arkasından geldiler. Ayrılıkları gidermek için çok çalışmak gerekecekti.

“Anne,” dedi Silviana sessizce, yürürlerken, “asiler arasında bir Vakanüvisin olduğunu varsayıyorum. İkimizi birden mi alıkoyacaksın?” Kadının gergin sesi, böyle sıradışı bir ayarlama hakkında ne düşündüğünü anlatıyordu.

“Hayır,” dedi Egwene. “Önceki Vakanüvisim Kara Ajah olduğu için idam edildi.”

Silviana soldu. “Anlıyorum.”

“Bu tür şeylerin çevresinden dolaşamayız Silviana,” dedi Egwene. “Kurtarılışımdan önce çok önemli bir ziyaretçim oldu. O da Karalardandı ve diğer Kara Aes Sedailerin isimlerini verdi bana. Asilerin arasındakilerin Kara olduğunu Yemin Çubuğu’yla teker teker doğruladım.”

“Yemin Çubuğu mu?” diye nida etti Silviana.

“Evet,” dedi Egwene merdivene geldiklerinde. “Dün gece, Kule’de bir müttefikim verdi onu bana. Ama ter’angreal odasını taşımamız gerektiğini düşünüyorum. Yerini gizli tutmalıyız ve örgülerle korumalıyız. Kısa süre sonra yeterli güç sahibi bütün Aes Sedaileri Yolculuk örgüsünü öğrenecek. Güvendiklerim dahil çoğu arada bir angreal ‘ödünç almak’ istese şaşırmazdım.”

“Peki Anne,” dedi Silviana. Sonra daha alçak bir sesle, “Çok şeyin değiştiğine alışmam gerekecek sanırım,” diye devam etti.

“Korkarım öyle,” dedi Egwene. “Bunların en önemlisi, çoğu standart yaşta olmayan yüzlerce yeni çömezle başa çıkabilecek yeni bir Çömezler Sorumlusu seçmek olacak. Kaç yaşında olursa olsun, belli bir miktar yönlendirme yeteneği sergileyen her kadını kabul edip eğitme sürecini çoktan başlattım. Fazla zaman geçmeden Beyaz Kule’nin çömezlerle tıka basa dolacağını tahmin ediyorum.”

“O zaman yerime seçilecek kişi konusunda hızla öneriler düşüneceğim Anne,” dedi Silviana.

Egwene başını sallayarak onayladı. Romanda ve Lelaine Egwene’in Silviana’yı seçtiğini duyunca çok kızacaklardı kuşkusuz, ama Egwene düşündükçe seçiminden daha da memnun oluyordu. Sırf Silviana Kızıl olduğu için değil, aynı zamanda bu kadar becerikli bir kadın olduğu için. Saerin de fena seçim olmazdı, ama çoğu kişi onu Egwene’in rehberi ve belki Makam’ın ardındaki gerçek güç olarak görürdü. Bir Mavi seçmek, Kule’nin mevcut durumunda, bölücü bir hareket olurdu. Dahası, Amyrlin asiler arasından seçilmişken –Egwene ne derse desin, ne yaparsa yapsın, kimse bunu kolay kolay unutmazdı– Kule’de kalanlardan bir Vakanüvis seçmek ilişkileri düzeltme konusunda çok daha olumlu olurdu.

Fazla zaman geçmeden Kule’nin doğu yanındaki Büyük Meydan’a vardılar. Meydan –Egwene’in emrettiği gibi– Ajahlarına göre sıralanmış kadınlarla dolmuştu. Egwene bu yeri, geniş bir merdiven sahanlığıyla biten yüksek basamaklar yüzünden seçmişti. Orada, görkemli oymalarla süslü kapı kanatlarının önünde durdu. Bir kalabalığa hitap etmek için kusursuz bir yerdi.

Aynı zamanda, önceki geceki saldırı sırasında büyük hasar görmüş kanatların arasındaydı. Doğu kanadından hâlâ dumanlar çıkıyordu; duvarlardan biri yıkılmıştı. Bununla birlikte, buradan bakınca, Kule’nin kendisi göreceli olarak sağlamdı ve kocaman deliklerin hiçbiri doğrudan görülemiyordu.

Egwene alt kat pencerelerine dizilmiş yüzleri görebiliyordu. Aes Sedailer ve çömezler onu izliyordu. Asilere ek olarak, Egwene Kule’de kalanların çoğuna da hitap etme şansı bulacakmış gibi görünüyordu. Sesini yükseltmek için bir örgü yaptı. Gürleyecek kadar değil, ama arkadakiler ve aşağıdakiler tarafından duyulabilecek kadar.

“Kardeşlerim,” dedi, “kızlarım. Usuller uyarınca Amyrlin Makamı olarak seçildim. Bu çatışmanın her iki tarafı da beni seçti. Her ikisi de öngörülen yöntemleri kullandı ve her ikisi de artık beni Amyrlin olarak kabul ediyor. Bir kez daha birleşmenin zamanı geldi.

“Bu bölünme hiç olmamış gibi davranmayacağım. Biz Beyaz Kule’dekiler bazen kabullenmek istemediğimiz gerçekleri çok çabuk unuturuz. Bu gerçek, onu yaşamış olan bizlerden saklanamaz. Bölünmüştük. Neredeyse birbirimizle savaşacaktık. Utanç verici duruma düştük.

“Siz önümdeki asiler korkunç bir şey yaptınız. Kule’yi böldünüz ve rakip bir Amyrlin çıkardınız. İlk defa, Aes Sedailer tarafından Aes Sedailere karşı asker sürüldü. O birliklerin başını ben çekiyordum. Bu utancı biliyorum.

“Gerekli olsa da olmasa da, utanılacak bir şey. Bu yüzden, sizden suçlu olduğunuzu itiraf etmenizi talep ediyorum. Suçlarınızın sorumluluğunu üstlenmelisiniz, bunlar herkesin iyiliği için yapılmış olsa bile.”

Aşağıdaki Aes Sedailere baktı. Onları saflara ayırması –sonra onları bekletmesi– tavrını yeterince ifade edememişse, belki sözleri edebilirdi.

“Buraya ihtişam içinde gelmediniz,” dedi Egwene onlara. “Buraya zaferle gelmediniz. Çünkü kardeş kardeşle savaşırken, Muhafız Muhafızı öldürürken zafer olamaz.” Safların önünde duran Siuan’ı fark etti ve onunla göz göze geldi. Leane de oradaydı, uzun tutsaklığı yüzünden perişan durumdaydı, ama dimdik duruyordu.

“Her iki taraf da hatalar yaptı,” dedi Egwene. “Ve yaptıklarımızı onarmak için sıkı çalışmamız gerekecek. Demirciler, kırılan bir kılıcın bir daha asla bütün olamayacağını söyler. Yeniden dövülmesi, metalinin eritilmesi, sonra yeniden biçimlendirilmesi gerekir.

“Takip eden aylar bizim yeniden biçimlenmemiz olacak. Kırıldık, sonra köklerimizden koparıldık. Son Savaş yaklaşıyor ve o gelmeden önce, bir kez daha kuvvetle dövülmüş, kırık olmayan bütün bir kılıç olmamızı sağlamaya kararlıyım! Sizden taleplerde bulunacağım. Haşin talepler olacak. Dayanabileceğinizi düşündüğünüz sınırlara kadar zorlayacak sizi. Bu yanık delikleri alıp dolduracağım! Tavizler vermek zorunda kalınacak, çünkü burada Salon için çok fazla Temsilci, beş fazladan Ajah başı var. Bazılarınızın yerinizden feragat etmesi, sevmediğiniz kişilerin önünde alçakgönüllülükle başını eğmesi gerekecek.

“Bugünler sizi sınayacak! Sizi, daha birkaç saat önce düşman olarak gördüğünüz kişilerle çalışmaya zorlayacağım. Sizi reddedenlerin, sizi incitenlerin, sizden nefret edenlerin yanında yürüyeceksiniz.

“Ama biz zayıflıklarımızdan daha güçlüyüz. Beyaz Kule ayakta ve biz de onunla birlikte ayakta duracağız! Bir kez daha bir olacağız. Hikâyelere konu olan bir topluluk olacağız! Sizinle işim bittiğinde, Beyaz Kule’nin zayıf olduğu yazılmayacak. Zaferlerimiz karşısında ayrılıklarımız unutulacak. Kendi kendine düşman olan Beyaz Kule olarak değil, Gölge’nin karşısında sağlam duran Beyaz Kule olarak hatırlanacağız. Bugünler efsanevi olacak!”

Tezahüratlar patladı. Daha çok çömezler ve askerler alkışlıyordu, çünkü Aes Sedailer bu tür davranışlar için fazla ölçülüydü. Genelde. Genç Aes Sedailerin bazıları kendilerini ana kaptırıp bağırıyorlardı. Neyse ki, o tezahüratlar her iki taraftan geliyordu. Egwene onların bir süre kükremesine izin verdi, sonra kollarını kaldırarak susturdu.

“Diyarda duyulsun!” diye bağırdı. “Dillere düşsün, güven duyulsun ve hatırlansın. Beyaz Kule tam ve bütündür. Ve ne erkek, ne kadın, ne de Gölge yaratımı hiç kimse bizi bir daha bölünmüş görecek!”

Bu sefer tezahüratlar neredeyse sağır ediciydi ve şaşırtıcı şekilde, daha fazla Aes Sedai katıldı. Egwene ellerini indirdi.

Gelecek aylarda da ona tezahürat yapacaklarını umuyordu. Yapılacak çok iş vardı.

47
Kaybettiği

Rand dairesine hemen dönmedi. Sınırboylularla yapacağı toplantının başarısız olması onu sarsmıştı. Onu Far Madding’e çekme teşebbüsleri değildi neden –bu can sıkıcıydı, ama beklenmedik değildi. İnsanlar her zaman onu yönlendirmeye ve kullanmaya çalışırdı. Sınırboylular da farklı değildi.

Hayır, onu huzursuz eden başka bir şeydi, tam olarak tanımlayamadığı bir şey. Bu yüzden, peşinde iki Aiel Kız ile birlikte Tear Taşı’nda yürüyordu. Varlığı hizmetkârları ürkütüyor, Savunucuların sinirlerini bozuyordu.

Koridorlar kıvrılıp dönüyordu. Duvarlar –duvar halılarının bulunmadığı yerlerde– ıslak kum rengiydi, ama Rand’ın bildiği her tür kayadan daha sağlamdılar, yabancı ve gariptiler; pürüzsüz uzanan her metresi bu mekânın doğal olmadığını hatırlatıyordu.

Rand da aynı hissediyordu. İnsan biçimine sahipti. Gerçekten de, bir insanın tavırlarına ve geçmişine sahipti. Ama o, hiçbir insanın –hatta kendisinin bile– anlayamadığı bir şeydi. Efsanevi bir figür. Tek Güç’ün bir yaratımı, bir ter’angreal ya da bir parça cuendillar kadar olağandışı. Onu kral gibi giydiriyorlardı, tıpkı bu koridorları püsküllü altın ve kırmızı kilimlerle giydirdikleri gibi. Tıpkı bu duvarlara, ünlü Tearlı generalleri betimleyen halılar astıkları gibi. Bu süslemeler gerçekten ortamı güzelleştirmek içindi, ama aynı zamanda örtmek içindi. Çıplak duvar parçaları mekânın ne kadar yabancı olduğunu vurguluyordu. Kilimler ve duvar halıları onu daha... insani kılıyordu. Tıpkı Rand’a bir taç ve güzel bir ceket vermenin onu kabullenmelerini sağlaması gibi. Kralların biraz farklı olması beklenirdi. Tacın altında saklı olan yabancı doğasını boş ver. Uzun zaman önce ölmüş olan bir adamın yüreğini taşımasını, omuzlarının kehanetin ağırlığını taşımak üzere yaratılmasını, ruhunun bir milyon kişinin ihtiyaçları, istekleri ve umutları altında ezilmesini boş ver.

İki el. Biri yok etmek, diğeri kurtarmak için. Hangisini kaybetmişti?

Taş’ta yoldan çıkmak kolaydı. Desen çözülmeye başlamadan uzun zaman önce de, bu kahverengi taştan yapılmış dolambaçlı koridorlar insanı yanlış yönlendiriyordu. Saldırganları şaşırtmak için tasarlanmışlardı. Koridor kesişimleri aniden geliyordu; insanın nerede olduğunu anlatan pek az işaret vardı ve kalenin iç koridorlarında pencere yoktu. Aieller Taş’ı ele geçirmekte ne kadar zorlandıklarını görünce etkilendiklerini söylemişlerdi. Onları etkileyen Savunucular değil, muazzam binanın genişliği ve düzeniydi.

Neyse ki Rand’ın belli bir hedefi yoktu. O yalnızca yürümek istiyordu.

Olması gereken şeyi kabullenmişti. O zaman bu onu neden rahatsız ediyordu? Derinlerde bir ses –kafasının içinde değil, yüreğinde– yaptığı şeylere itiraz etmeye başlamıştı. Lews Therin’in sesi gibi yüksek ya da şiddetli değildi; tıpkı unutulmuş bir kaşıntı gibi, yalnızca fısıldıyordu. Yanlış bir şey var. Yanlış bir şey var...

Hayır! diye düşündü. Güçlü olmalıyım. Sonunda olmam gereken şeyi oldum!

Dişlerini sıkarak koridorda durdu. Ceketinin derin cebinde erişim anahtarını taşıyordu. Onun soğuk, pürüzsüz hatlarına dokundu. Ne kadar güvenilir olursa olsun, onu bir hizmetkârın ellerine bırakmaya cesaret edemiyordu.

Hurin, diye fark etti. Beni rahatsız eden bu. Hurin’i görmek.

Sırtını dikleştirerek yürümeye devam etti. Her zaman güçlü olmalıydı –ya da en azından güçlü görünmeliydi.

Hurin eski hayatından kalan bir andaçtı. Mat’in hâlâ Rand’ın ceketleriyle alay ettiği, Rand’ın Egwene’le evlenmeyi ve bir şekilde İki Nehir’e dönmeyi umduğu günlerden. Fain’i durdurup Mat’in hançerini geri almak, onun dostu olduğunu kanıtlamak için Hurin ve Loial ile birlikte yolculuk ediyordu. Rand o zamanlar bilmese de, çok daha kolay günlerdi. Arkadaşlarının ondan nefret etmesinden daha kötü bir şey olup olamayacağını merak ettiği günler.

Renkler gözlerinin önünde kaydı. Perrin, başının üzerinde yükselen o taştan kılıçla, karanlık kampta yürüyordu. Görüntü değişti ve hâlâ bir şehirde olan Mat’i gördü. Caemlyn miydi? Neden Rand bu kadar uzakta kalmak zorundayken, o Elayne’e bu kadar yakın olabiliyordu? Bağ aracılığıyla onun duygularını zar zor hissedebiliyordu. Onu o kadar özlüyordu ki. Bir zamanlar, bu kalenin koridorlarında birbirlerinden öpücük çalmışlardı.

Hayır, diye düşündü. Ben güçlüyüm. Özlem, hissetmemesi gereken bir duyguydu. Nostalji onu hiçbir yere götürmezdi. İkisini de yok etmeye çalışarak bir merdivene geldi ve basamakları inmeye, bedenini çalıştırarak nefesini hızlandırmaya çabaladı.

Geçmişten mi kaçıyoruz? diye sordu Lews Therin. Evet. Bu iyi. Onunla yüzleşmektense kaçmak yeğdir.

Rand’ın Hurin’le geçirdiği zaman Falme’de sona ermişti. O günler kafasında belirsizdi. O zaman yaşadığı değişiklikler –öldürmek zorunda olduğunu, sevdiği eski hayatına bir daha geri dönmeyeceğini fark etmek– üzerinde durmak istemediği şeylerdi. Neredeyse çılgına dönmüş halde, dostlarından ayrı, düşlerinde Ishamael’i görerek, Tear’a yönelmişti.

Bu sonuncusu yine oluyordu.

Rand derin derin nefes alarak kalenin alt katlarından birine indi. Kızlar da onu izledi. Onlar nefes nefese kalmamıştı. Koridorda yürüdü ve bir insanın kucaklayamayacağı kadar geniş ve sağlam sütunların dizili olduğu büyük bir odaya geldi. Taşın Yüreği. Pek çok Savunucu hazır ola geçti ve Rand geçerken selam çaktılar.

Rand Yürek’in merkezine yürüdü. Eskiden orada Callandor asılı duruyor, ışıkta parlıyordu. Kristal kılıç şimdi Cadsuane’deydi. Kadının beceriksizlik edip, eril a’dam’ı kaybettiği gibi onu da kaybetmediğini umuyordu. Rand’ın umurunda değildi aslında. Callandor o kadar üstün bir araç değildi; onu kullanmak için bir erkeğin bir kadının iradesine boyun eğmesi gerekiyordu. Dahası, güçlü bir araçtı, ama Choedan Kal kadar güçlü değil. Erişim anahtarı çok daha iyi bir araçtı. Rand eskiden Callandor’un asılı olduğu yere bakarak sessizce onu okşadı.

Bu onu öteden beri rahatsız ediyordu. Kehanetlerin bahsettiği silah Callandor’du. Karaethon Döngüsü Taş’ın Yenidendoğan Ejder Callandor’u kullanana kadar düşmeyeceğini söylüyordu. Bazı âlimlere göre bu pasaj kılıcın asla kullanılmayacağını ima ediyordu. Ama kehanetler öyle işlemezdi –onlar gerçekleşmek için vardı.

Rand Karaethon Kehaneti’ni incelemişti. Ne yazık ki, anlamını çözmek yüz metrelik dolaşmış bir halatı tek elle çözmeye çalışmaktan farksızdı.

Dokunulamayan Kılıç’ı almak Rand’ın gerçekleştirdiği ilk büyük kehanetlerden biriydi. Ama Callandor’u alması anlamsız bir işaret miydi, yoksa bir adım mı? Kehaneti herkes biliyordu, ama pek az kişi kaçınılmaz soruyu soruyordu. Neden? Neden Rand’ın kılıcı alması gerekiyordu? Son Savaş’ta mı kullanılacaktı?

Kılıç bir sa’angreal olarak düşük nitelikteydi ve Rand onun yalnızca kılıç olarak kullanılacağından kuşkuluydu. Kehanetler neden Choedan Kal’dan bahsetmiyordu? Rand lekeyi temizlemek için onları kullanmıştı. Erişim anahtarı Rand’a Callandor’un sağlayabildiğinin çok ötesinde güç veriyordu ve o gücün dezavantajı da yoktu. Heykelcik özgürlük demekti, ama Callandor yalnızca bir başka kutuydu. Ama kehanetlerde Choedan Kal’dan ve anahtarlarından bahsedilmiyordu.

Rand bunu can sıkıcı buluyordu, çünkü kehanetler –bir açıdan– en büyük ve en boğucu kutuydu. Onların içinde kısılı kalmıştı. Sonunda onu boğacaklardı.

Onlara söyledim... diye fısıldadı Lews Therin.

Neyi söyledin? diye sordu Rand.

Planın işe yaramayacağını, dedi Lews Therin çok alçak bir sesle. Kaba gücün onu sınırlayamayacağını. Planıma cüretkâr dediler, ama yarattıkları bu silahlar, onlar fazla tehlikeli. Fazla korkutucu. Hiçbir insan o kadar güç tutmamalı...

Rand düşünceleri, sesi, anıları kavramaya çalıştı. Lews Therin’in Karanlık Varlık’ın zindanını Mühürleme planı hakkında pek bir şey hatırlayamıyordu. Choedan Kal... bu amaç için mi yapılmışlardı?

Yanıt bu muydu? Lews Therin yanlış seçimi mi yapmıştı? O zaman neden kehanetlerde onlardan bahsedilmiyordu?

Rand boş odadan çıkmak üzere döndü. “Artık burada nöbet tutmayın,” dedi Savunuculara. “Burada değerli hiçbir şey yok. Hiç var olduğunu da sanmıyorum.”

Adamlar, sevgili babaları tarafından paylanmış çocuklar gibi, utanç ve şok içinde baktılar. Ama bir savaş yaklaşıyordu ve Rand askerleri boş bir odayı savunmak üzere geride bırakmayacaktı.

Rand dişlerini sıktı ve koridora çıktı. Callandor. Cadsuane onu nereye saklamıştı? Kadının Taş’ta bir odaya yerleştiğini, onu mahkûm ettiği sürgünün sınırlarını zorladığını biliyordu. Bu konuda bir şeyler yapması gerekecekti. Onu Taş’tan atmak belki. Rand hızla taş basamakları tırmandı, sonra gelişigüzel bir katta merdivenden ayrıldı ve hareket etmeye devam etti. Şu anda oturmak onu delirtirdi.

İplerle bağlanmamak için çok çabalamıştı, ama günün sonunda, kehanetler onun gerektiği gibi ölmesini sağlayacaktı. Onlar tüm Aes Sedailerden daha şeytani, daha çıkarcıydı.

Rand’ın öfkesi içinde kabardı, sınırlarını zorladı. Derinlerdeki alçak ses bu fırtına karşısında ürperdi. Rand sol kolunu duvara dayadı ve başını eğerek dişlerini gıcırdattı.

“Güçlü olacağım,” diye fısıldadı. Ama öfke gitmiyordu. Neden gidecekti ki? Sınırboylular ona meydan okumuştu. Seanchanlar ona meydan okumuştu. Aes Sedailer ona itaat ediyormuş gibi yapıyordu, ama o sırtını döndüğünde Cadsuane’le yemek yiyor, onun emirlerine göre dans ediyorlardı.

Ona en çok da Cadsuane meydan okuyordu. Rand’ın yakınında kalıyor, emirlerini hor görüyor, amacını çarpıtıyordu. Rand erişim anahtarını çıkardı ve elledi. Son Savaş ufuktaydı ve o sahip olduğu yetersiz zamanı ona hakaret edecek insanlarla görüşmeye giderek harcıyordu. Her geçen gün Karanlık Varlık Desen’i daha da fazla çözüyordu ve sınırları korumaya yemin etmiş olanlar Far Madding’de saklanıyordu.

Rand derin derin nefes alarak çevresine bakındı. Bu koridorda bir şeyler tanıdık geliyordu. Neden olduğundan emin değildi; tüm diğer koridorlara benziyordu. Altın rengi ve kırmızı kilimler. İleride bir koridor kesişimi.

Belki de o meydan okumadan sonra Sınırboyluların yaşamasına izin vermemeliydi. Belki geri dönmeli, onlara ondan korkmayı öğretmeliydi. Ama hayır. Onlara ihtiyacı yoktu. Onları Seanchanlara bırakabilirdi. O Sınırboylu ordusu burada, güneydeki düşmanlarını yavaşlatmaya yarayacaktı. Belki bu, Rand Karanlık Varlık’la uğraşırken Seanchanların yanlardan saldırmasını engellerdi.

Ama... Seanchanları sonsuza dek durdurmanın yolu var mıydı acaba? Erişim anahtarına baktı. Bir seferinde Callandor’u yabancı istilacılara karşı kullanmaya çalışmıştı. O zamanlar kılıcı kontrol etmenin neden bu kadar zor olduğunu anlamıyordu. Ancak sonu felaket olan saldırıdan sonra Cadsuane kılıç hakkında bildiklerini açıklamıştı. Rand’ın kılıç olmayan kılıcı güven içinde kullanmak için iki kadınla halka kurması gerekiyordu.

Bir kumandan olarak ilk büyük yenilgisi bu olmuştu.

Ama şimdi elinde daha iyi bir araç vardı. Yaratılmış en güçlü araç; kuşkusuz hiçbir insan Rand’ın saidin’i temizlerken tuttuğu Tek Güç’ten daha fazlasını tutamazdı. Graendal ve Natrin Tepesi’ni yakıp yok etmek Rand’ın çağırabildiği gücün yalnızca küçük bir parçasını gerektirmişti.

Eğer Seanchanlara karşı bunu kullanırsa, arkasından nelerin yaklaşıyor olabileceği hakkında endişelenmesi gerekmeden, Son Savaş’a güven içinde gidebilirdi. Onlara şans vermişti. Pek çok şans. Cadsuane’i uyarmış, Dokuz Ayın Kızı’nı kendine bağlayacağını söylemişti. Öyle ya da böyle.

Fazla sürmezdi.

İşte, dedi Lews Therin. Burada duruyorduk.

Rand kaşlarını çattı. Deli adam neler saçmalıyordu? Çevresine bakındı. Geniş koridorun zemini kırmızı siyah desenliydi. Duvarlarda birkaç duvar halısı dalgalanıyordu. Rand şok içinde onların çoğunun kendisini betimlediğini fark etti: Taş’ı alırken, Callandor’u kaldırırken, Trollocları öldürürken.

İlk başarısızlığımız Seanchanlarla yaptığımız savaş değildi, diye fısıldadı Lews Therin. Hayır, ilk başarısızlığımız burada oldu. Bu koridorda.

Trolloclar ve Myrddraallerle savaşının sonrasıydı ve Rand bitkinlik içindeydi. Böğrü zonkluyordu. Taş yaralıların feryatlarıyla çınlıyordu. Rand her şeyi yapabileceğini hissediyordu. Her şeyi.

Küçük bir kızın cesedinin tepesine dikilmişti. Yalnızca bir çocuk. Callandor parmaklarında parlıyordu. Ceset aniden irkilmişti.

Moiraine onu durdurmuştu. Ölüye can vermenin onu aştığını söylemişti.

Keşke hâlâ burada olsaydı, diye düşündü Rand. Ona sık sık kızıyordu, ama o Rand’ın ne yapması gerektiğini herkesten daha iyi kavramış gibiydi. Rand’ın, ona kızmasına rağmen, bunu yapmayı istemesini sağlamıştı.

Rand döndü. Moiraine haklıydı. Ölenlere can veremezdi. Ama yaşayanlara ölüm getirme konusunda çok iyiydi. “Mızrak-kardeşlerinizi toplayın,” diye seslendi Rand omzunun üzerinden Aiel korumalara. “Savaşa gidiyoruz.”

“Şimdi mi?” diye sordu biri. “Gece çöküyor!”

Bu kadar uzun mu yürüdüm? diye düşündü Rand şaşkınlıkla. “Evet,” dedi. “Karanlık fark etmez; yeterince ışık yaratacağım.” Aynı anda hem heyecan hem de dehşet hissederek erişim anahtarını yokladı. Seanchanları bir kez okyanusa dökmüştü. Tekrar yapacaktı. Tek başına.

Evet, onları püskürtecekti –en azından canlı bıraktıklarını.

“Gidin!” diye bağırdı Kızlara. Kızlar onun yanından ayrıldılar ve koridorda koşarak uzaklaştılar. Özkontrolüne ne olmuştu? Son zamanlarda buz gibi incelmişti.

Merdivene geri yürüdü ve dairesine doğru birkaç kat tırmandı. Seanchanlar onun gazabını tanıyacaktı. Yenidendoğan Ejder’i kışkırtmaya cüret ediyorlardı, öyle mi? Rand onlara barış önermişti ve onlar gülmüştü, öyle mi?

Dairesinin kapısını açtı ve kapının önündeki Savunucu nöbetçileri elini sertçe kaldırarak susturdu. Gevezeliklerini dinleyecek durumda değildi.

Fırtına gibi içeri daldı ve nöbetçilerin, birinin içeri girmesine izin verdiğini görünce sinirlendi. Tanıdık gelmeyen biri sırtını Rand’a dönmüş, açık balkon kapısından dışarı bakıyordu. “Ne...” diye başladı Rand.

Adam döndü. Yabancı değildi. Hem de hiç değildi.

Tam’di. Babası.

Rand sendeleyerek geriledi. Bu bir hayalet miydi? Karanlık Varlık’ın çarpık bir numarası mıydı? Ama hayır, Tam’di. Adamın iyicil bakışlarını tanımamak imkânsızdı. Rand’dan bir baş kısa olmasına rağmen Tam her zaman çevresindeki dünyadan daha sağlam görünmüştü. Geniş göğsü ve sağlam bacakları yerinden oynatılamazdı ve bunun sebebi güçlü olması değildi –Rand yolculukları sırasında ondan çok daha güçlü adamlara rastlamıştı. Güç gelip geçiciydi. Tam gerçekti. Kararlı ve dengeli. Ona bakmak bile insanı rahatlatıyordu.

Ama Rand’ın olduğu kişi ile rahatlık birbirleri ile çelişiyordu. Dünyaları –eskiden olduğu kişi ile sonradan oluştuğu kişi– kor beyaz taş üzerindeki su fışkırması gibi buluşuyordu. Biri parçalanıyor, diğeri buhara dönüşüyordu.

Sehpaların üzerinde duran iki lambanın titrek ışığıyla aydınlanan odada, Tam tereddüt içinde balkon kapısında duruyordu. Rand Tam’in duraksamasını anlıyordu. Onlar kandan baba oğul değildi. Rand’ın kan babası Taardad Aiellerinin klan şefi Janduin’di. Tam yalnızca Rand’ı Ejderdağı’nın eteklerinde bulan adamdı.

Yalnızca onu yetiştiren adam. Yalnızca ona bildiği her şeyi öğreten adam. Yalnızca Rand’ın sevdiği, saygı duyduğu ve kan bağları ne derse desin her zaman sevip saygı duyacağı adam.

“Rand.” Tam’in sesi mahcuptu.

“Lütfen,” dedi Rand şok içinde. “Lütfen otur.”

Tam başını salladı. Balkon kapılarını kapadı, sonra öne çıktı ve sandalyelerden birine oturdu. Rand da oturdu. Odanın iki yanından birbirlerine baktılar. Taş duvarlar çıplaktı; Rand onların duvar halıları ve resimlerle süslenmemiş olmasını tercih ediyordu. Halı sarı kırmızıydı ve o kadar büyüktü ki, dört duvara kadar uzanıyordu.

Oda fazla kusursuz geliyordu. Taze kesilmiş dara zambakları ve calima çiçekleri ile dolu bir vazo orada, durması gereken yerde duruyordu. Ortadaki sandalyeler fazla doğru bir biçimde düzenlenmişti. Oda, içinde yaşanmış gibi görünmüyordu. Rand’ın kaldığı birçok yer gibi, burası da onun yuvası değildi. İki Nehir’den ayrıldığından beri gerçek bir yuvası olmamıştı.

Tam bir sandalyeye oturdu, Rand ise bir başkasına. Rand erişim anahtarının hâlâ elinde olduğunu fark etti ve onu önüne, güneş desenli halıya bıraktı. Tam Rand’ın kesik eline baktı, ama hiçbir şey söylemedi. Muhtemelen üzerinde çalışacak bir şeyi olmasını dileyerek ellerini önünde kenetledi. Tam, huzursuz edici şeyler hakkında konuşurken –bir koşum takımındaki kayışları kontrol etmek de olsa, koyun kırkmak da– elleriyle yapabileceği bir şeyler olduğunda her zaman daha rahat ediyordu.

Işık, diye düşündü Rand. Aniden içinden gidip Tam’e sarılmak gelmişti. Zihni aşinalık ve anılarla doldu. Tam’in Bel Tine için Badeçay Hanı’na brendi teslim etmesi. Tam’in piposundan aldığı zevk. Sabrı ve iyiliği. Beklenmedik balıkçıl damgalı kılıcı. Onu o kadar iyi tanıyorum ki. Ama son zamanlarda onu hiç düşünmedim.

“Nasıl...” dedi Rand. “Tam, buraya nasıl geldin? Beni nasıl buldun?”

Tam sessizce güldü. “Son birkaç gündür bütün büyük şehirlere durmaksızın haberci gönderiyor ve savaş için ordularını toparlamalarını söylüyorsun. Seni nerede bulacağını bilmemesi için bir adamın kör, sağır ve sarhoş olması gerekir bence.”

“Ama habercilerim İki Nehir’e gitmedi!”

“Ben İki Nehir’de değildim,” dedi Tam. “Bazılarımız Perrin’in yanında savaşıyor.”

Elbette, diye düşündü Rand. Nynaeve Perrin’le iletişim kurmuş olmalıydı –renkler döndü–; Nynaeve, o ve Mat hakkında o kadar çok endişeleniyordu ki. Tam’in onunla birlikte gelmesi kolay olmuş olmalıydı.

Rand gerçekten bu konuşmayı yapıyor muydu? İki Nehir’e dönmekten, babasını bir daha görmekten umudunu kesmişti. Hissettiği mahcubiyete rağmen çok güzel bir histi. Tam’in yüzünde eskisine göre daha fazla çizgi vardı ve saçlarındaki birkaç kararlı siyah tutam da sonunda pes etmiş, kırlaşmıştı, ama o yine de aynıydı.

Rand’ın çevresinde o kadar çok insan değişmişti ki –Mat, Perrin, Egwene, Nynaeve– eski hayatından, değişmemiş birisiyle karşılaşmak bir mucize gibi geliyordu. Tam, Rand’a boşluğu aramayı öğreten adam. Tam, Taş’ın kendisinden de sağlam gelen bir kayaydı.

Rand’ın ruh hali hafifçe karardı. “Dur bir dakika. Perrin İki Nehirlileri mi kullanıyor?”

Tam başını salladı. “Bize ihtiyacı var. O oğlan her tür sirk göstericisini etkileyecek bir denge oyunu oynuyor. Seanchanlar ve Haberci’nin adamları, hatta Beyazpelerinler ve kraliçe...”

“Kraliçe mi?” dedi Rand.

“Evet,” dedi Tam. “Gerçi kadın artık kraliçe olmadığını söylüyor. Elayne’in annesi.”

“Demek yaşıyor, öyle mi?” diye sordu Rand.

“Evet, Beyazpelerinlere rağmen yaşıyor,” dedi Tam hoşnutsuzlukla.

“Elayne’le görüştü mü?” diye sordu Rand. “Beyazpelerinler dedin –Beyazpelerinlere nasıl rastladı?” Tam yanıt verecek oldu, ama Rand elini kaldırdı. “Hayır. Dur. İstediğimde Perrin’den rapor alabilirim. Birlikte geçireceğimiz zamanı senden haber alarak harcamayacağım.”

Tam hafifçe gülümsedi.

“Ne?” diye sordu Rand.

“Ah, evlat,” dedi Tam başını iki yana sallayarak. Geniş, çalışkan ellerini önünde kenetlemişti. “Gerçekten başarmışlar. Gitmişler, senden bir kral yapmışlar. Bel Tine’da şaşkın şaşkın bakınan o sırık gibi oğlana ne oldu? Onca senedir büyüttüğüm kararsız çocuk nerede?”

“O öldü,” dedi Rand hemen.

Tam yavaşça başını salladı. “Bunu görebiliyorum. Sen... demek... şeyi biliyorsun...”

“Babam olmadığını mı?” diye tahmin yürüttü Rand.

Tam bakışlarını yere indirerek başını salladı.

“Emond Meydanı’ndan ayrıldığım günden beri biliyorum,” diye yanıt verdi Rand. “Sen yüksek ateşten kaynaklanan düşlerinde söyledin. Bir süre inanmayı reddettim, ama sonunda ikna oldum.”

“Evet,” dedi Tam. “Nasıl olduğunu görebiliyorum. Ben...” Ellerini daha sıkı kenetledi. “Sana yalan söylemeyi hiç istemedim oğlum. Ya da, şey, sanırım sana bu şekilde hitap etmemeliyim, değil mi?”

Bana oğlum diyebilirsin, diye düşündü Rand. Sen benim babamsın. Başkaları ne derse desin. Ama bunları dile getiremedi.

Yenidendoğan Ejder’in babası olamazdı. Bir baba, kullanılabilecek bir zayıflık demekti. Min gibi bir kadından daha büyük bir zayıflık. Âşıklar beklenen bir şeydi. Ama Yenidendoğan Ejder efsanevi bir figürdü, neredeyse Desen’in kendisi kadar büyük bir yaratık. Zaten insanlara itaat ettirmekte güçlük çekiyordu. Babasını yakında tuttuğu bilinirse neler olurdu? Yenidendoğan Ejder’in bir çobanın gücüne ihtiyaç duyduğu bilinse ne olurdu?

Yüreğindeki küçük ses haykırıyordu.

“İyi iş başardın Tam,” derken buldu Rand kendini. “Gerçeği benden saklayarak, büyük ihtimalle hayatımı kurtardın. İnsanlar benim Ejderdağı’nda bulunmuş bir yetim olduğumu bilseydi –eh, haber yayılırdı. Çocukken öldürülebilirdim.”

“Ah,” dedi Tam. “Tamam o zaman, öyle yaptığıma memnun oldum.”

Rand erişim anahtarını aldı –ona teselli veriyordu–, sonra ayağa kalktı. Tam de telaşla ayağa kalktı. Zaman geçtikçe, bir hizmetkâr ya da maiyetinden biri gibi davranıyordu.

“Büyük bir hizmette bulundun Tam al’Thor,” dedi Rand. “Beni koruyarak ve yetiştirerek yeni bir Çağ açtın. Dünyanın sana borcu var. Hayatının geri kalanı boyunca bakılmanı sağlayacağım.”

“Bunu takdir ediyorum Lordum,” dedi Tam. “Ama gerekli değil. İhtiyaç duyduğum her şeye sahibim.”

Sırıttığını mı saklıyordu? Belki de fazla kurumlu bir konuşma olmuştu. Oda boğucu geliyordu. Rand döndü, güzel halıyı aştı ve balkon kapılarını yine açtı. Güneş gerçekten de batmıştı ve şehrin üzerine karanlık çökmüştü. Balkon korkuluğuna, gecenin içine çıkarken temiz bir okyanus rüzgârı esti üzerine.

Tam yanına geldi.

“Korkarım kılıcını kaybettim,” derken buldu Rand kendini. Aptalca geldi.

“Sorun değil,” dedi Tam. “Zaten o şeyi hak ettiğimden emin değilim.”

“Gerçekten de bir kılıç ustası mıydın?”

Tam başını salladı. “Sanırım öyle. Tanıkların önünde kılıç ustası olan bir adamı öldürdüm, ama bu yüzden kendimi asla affedemedim. Gerçi, yapılması gerekiyordu.”

“Yapılması gereken şeyler genellikle yapmayı en az istediğimiz şeyler oluyor.”

“Duyduğum en doğru laf,” dedi Tam hafifçe içini çekerek. Balkon korkuluğuna yaslandı. Aşağıdaki karanlıkta pencereler aydınlanmaya başlamıştı. “Çok tuhaf. Benim oğlum, Yenidendoğan Ejder. Dünyayı dolaşırken duyduğum onca hikâyenin parçasıymışım meğer.”

“Bir de bana nasıl geldiğini düşün,” dedi Rand.

Tam güldü. “Evet. Evet, sanırım ne demek istediğimi çok iyi anlıyorsun, değil mi? Komik, değil mi?”

“Komik mi?” Rand başını iki yana salladı. “Hayır. Komik değil. Hayatım bana ait değil. Ben Desen’in ve kehanetlerin kuklasıyım, iplerim kesilmeden önce dünya için dans ettiriliyorum.”

Tam kaşlarını çattı. “Bu doğru değil evlat. Şey, Lordum.”

“Ben başka yol göremiyorum.”

Tam pürüzsüz taş korkuluğun üzerinde kollarını kavuşturdu. “Sanırım anlıyorum. Asker olduğum günlerden, o duyguların bazılarını hatırlayabiliyorum. Tear’a karşı savaştığımı biliyor muydun? Buraya gelince acı verici anıların canlanacağını sanırsın. Ama genellikle bütün düşmanlar birbirine benziyor. Kimseye hınç beslemiyorum.”

Rand erişim anahtarını korkuluğa dayadı, ama sıkı sıkı tuttu. Eğilmedi; dimdik durdu.

“Bir askerin de kendi kaderi hakkında çok fazla seçeneği olmaz,” dedi Tam parmağıyla aylak aylak korkuluğu tıkırdatarak. “Tüm kararları daha önemli adamlar verir. Eh, senin gibi adamlar sanırım.”

“Ama seçimlerim benim adıma Desen tarafından yapılıyor,” dedi Rand. “Askerlerinkinden daha az özgürlüğe sahibim. Sen kaçabilirdin, terk edebilirdin. En azından, yasal yollarla ayrılabilirdin.”

“Sen kaçamaz mısın?” diye sordu Tam.

“Desen’in buna izin vereceğini sanmıyorum,” dedi Rand. “Benim yaptıklarım fazla önemli. Desen beni hizaya sokardı. Şimdiye kadar bir düzine sefer yaptı zaten.”

“Peki, gerçekten kaçmayı ister miydin? diye sordu Tam.

Rand yanıt vermedi.

“Ben de o savaşlardan ayrılabilirdim. Ama aynı zamanda, ayrılamazdım. Kim olduğuma ihanet etmeden değil. Sanırım senin için de aynı. Kaçmayacağını bilirken, kaçabilecek olmanın bir önemi var mı?”

“Bu işin sonunda öleceğim,” dedi Rand. “Ve başka seçeneğim yok.”

Tam kaşlarını çatarak doğruldu. Rand bir an yine on iki yaşındaymış gibi hissetti. “Bu tür konuşmaları kabul etmiyorum,” dedi Tam. “Yenidendoğan Ejder olsan bile dinlemeyeceğim. Her zaman seçeneğin vardır. Belki nereye gideceğini kendin seçemiyorsun, ama yine de seçim şansın var.”

“Ama nasıl?”

Tam elini Rand’ın omzuna koydu. “Seçimler her zaman ne yapacağın hakkında değildir oğlum, onu neden yaptığın hakkındadır. Ben askerken, sırf para için savaşan askerler vardı. Sadakat için savaşanlar da vardı –yoldaşlarına, taca ya da her neyse ona karşı sadakat için. Para için ölen asker de ölüdür, sadakat için ölen asker de, ama aralarında bir fark vardır. Bir ölümün anlamı vardır. Diğerinin yoktur.

“Bütün bu işlerin gerektiği gibi yürümesi için ölmen gerektiğinin doğru olup olmadığını bilmem. Ama bundan kaçmayacağını ikimiz de biliyoruz. Ne kadar değişmiş olursan ol, bazı şeylerin aynı olduğunu görebiliyorum. Bu yüzden bu konuda sızlanma dinlemeyeceğim.”

“Ben sızlanmıyordum...” diye başladı Rand.

“Biliyorum,” dedi Tam. “Krallar sızlanmaz, onlar enine boyuna düşünür.” Rand onun birinden alıntı yaptığını düşündü, ama kim olduğuna dair en ufak fikri yoktu. Tuhaf bir biçimde, Tam kısaca güldü. “Fark etmez,” diye devam etti Tam. “Rand, sanırım bu işten canlı kurtulabilirsin. Hepimize sunduğun hizmet düşünülünce, Desen’in sana biraz huzur vermeyeceğini hayal edemiyorum. Ama sen savaşa giden bir askersin ve bir askerin ilk öğrendiği, ölebileceğidir. Sana verilen görevleri seçemeyebilirsin. Ama onları neden yerine getirdiğini seçebilirsin. Neden savaşa gidiyorsun Rand?”

“Zorunlu olduğum için.”

“Bu yeterli değil,” dedi Tam. “Kargalar alsın o kadını! Keşke bana daha erken gelseydi. Eğer bilseydim...”

“Hangi kadın?”

“Cadsuane Sedai,” dedi Tam. “Seninle konuşmam gerektiğini söyleyerek buraya getirdi beni. Önceden uzak duruyordum, çünkü ihtiyaç duyduğun son şeyin babanın tarlana dalması olduğunu düşünüyordum!”

Tam devam etti, ama Rand dinlemeyi bırakmıştı.

Cadsuane. Tam Cadsuane yüzünden gelmişti. Tam Nynaeve’i fark ettiği ve fırsattan faydalandığı için değil. Yalnızca oğlunu kontrol etmek istediği için değil. Gelmeye yönlendirildiği için.

Kadın Rand’ı hiç mi rahat bırakmayacaktı?

Tam’i görünce uyanan duyguları o kadar güçlüydü ki, buzu eritmişti. Çok fazla sevgi de tıpkı çok fazla nefret gibiydi. İkisi de onu hissetmeye zorluyordu ve bu göze alamayacağı bir şeydi.

Ama hissetmişti. Aniden, duygular onu boğacak gibi olmuştu. Ürperdi ve Tam’e sırtını döndü. Sohbetleri Cadsuane’in oyunlarından bir başkası mıydı? Tam de bir parçası mıydı?

“Rand?” diye sordu Tam. “Üzgünüm. Aes Sedai’den bahsetmemeliydim. Ondan bahsedersem kızacağını söylemişti.”

“Başka ne dedi?” diye sordu Rand hızla Tam’e dönerek. Tıknaz adam tereddütle geriledi. Çevrelerinde gece havası esiyordu, aşağıda şehir ışıklarla benek benekti.

“Eh,” dedi, “bana gençliğinden bahsetmem ve sana daha iyi zamanları hatırlatmam gerektiğini söyledi. Düşündü ki...”

“O beni kullanıyor!” dedi Rand usulca, Tam’in gözlerinin içine bakarak. “Seni de kullanıyor. Herkes iplerini bana bağlıyor!”

Öfke içinde kaynıyordu. Onu bastırmaya çalıştı, ama öylesine zordu ki. Buz neredeydi, sessizlik neredeydi? Rand çaresizce boşluğu aradı. Tam’in uzun zaman önce öğrettiği gibi, tüm duygularını mum alevine akıttı.

Saidin orada bekliyordu. Rand düşünmeden onu kavradı ve bunu yaparken, terk ettiğini sandığı bütün o duygulara kapıldı. Boşluk parçalandı, ama bir şekilde saidin kalarak onunla mücadele etti. Rand mide bulantısına kapılınca haykırdı ve meydan okuyarak öfkesini ona fırlattı.

“Rand,” dedi Tam kaşlarını çatarak. “Biliyorsun ki bu...”

“SESSİZ OL!” diye bağırdı Rand bir Hava akışıyla Tam’i yere fırlatarak. Rand bir yanda öfkesiyle, diğer yanda saidin’le güreşiyordu. İkisi onu aralarında ezmeye çalışıyorlardı.

İşte bu yüzden güçlü olması gerekiyordu. Göremiyorlar mıydı? Böyle güçlerle karşı karşıyayken bir insan nasıl gülebilirdi?

“Ben Yenidendoğan Ejder’im!” diye kükredi Rand saidin’e, Tam’e, Cadsuane’e, Yaratıcı’nın kendisine. “Sizin piyonunuz olmayacağım!” Erişim anahtarını Tam’e uzattı. Babası balkonun taş zemininde yatıyordu. “Sen Cadsuane’den geldin, sevgi gösterisi yaptın. Ama boğazıma bağlamak için onun iplerinden birini açıyordun! Hepinizden birden kurtulamayacak mıyım?”

Kontrolünü yitirmişti. Ama umurunda değildi. Onun hissetmesini istiyorlardı. O zaman o da hissederdi! Gülmesini istiyorlardı, öyle mi? Onlar yanarken gülerdi!

Hepsine birden haykırarak Hava ve Ateş iplikleri ördü. Lews Therin kafasının içinde uluyordu, saidin ikisini birden yok etmeye çalışıyordu ve Rand’ın yüreğinin içindeki minik ses kaybolmuştu.

Rand’ın önünde, erişim anahtarının merkezinden çıkan minik bir ışık belirdi. Önünde şerateş örgüleri döndü ve Rand daha fazla güç çektikçe erişim anahtarı parladı.

O ışığın altında, Rand babasının ona bakan yüzünü gördü.

Dehşet içindeydi.

Ben ne yapıyorum?

Rand titremeye başladı, o salıvermeye zaman bulamadan şerateş önünde çözüldü. Rand dehşet içinde sendeleyerek geriledi.

Ben NE YAPIYORUM? diye düşündü Rand yine.

Benim daha önce yaptığımdan daha fazlasını değil, diye fısıldadı Lews Therin.

Tam, yüzü gecenin gölgesinde, ona bakmaya devam etti.

Ah, Işık, diye düşündü Rand dehşet, şok ve öfke içinde. Yine aynı şeyi yapıyorum. Ben bir canavarım.

Rand saidin’i bırakmadan Ebou Dar’a bir kapıyol ördü, sonra öte yana geçerek Tam’in gözlerindeki dehşetten kaçtı.

48
Yorumlar’ı Okumak

Min Cadsuane’in minik odasında oturmuş, Rand’ın babasıyla görüşmesinin sonucunu bekliyordu –diğerleriyle birlikte. Şöminede küçük bir ateş yanıyordu ve odanın köşelerindeki lambalar, beklerken oyalanmak için muhtelif meşgalelerle uğraşan –nakış işleyen, yama yapan ya da örgü ören– kadınlara ışık veriyordu.

Min için Cadsuane’le ittifakından pişman olma zamanı geçmişti. Pişmanlık önceden, Cadsuane’in Min’i yanından ayırmadığı, Rand hakkında gördüğü bütün görüleri sorduğu sırada gelmişti. Kadın bir Kahverengi kadar titizdi, her görüyü ve yanıtı yazıyordu. Yine Beyaz Kule’de olmak gibiydi.

Min Nynaeve’in Cadsuane’e boyun eğmesinin neden kadına Min’i sorgulamak için serbesti tanıdığından emin değildi, ama Cadsuane bu şekilde yorumluyor gibiydi. Bu Min’in son zamanlarda Rand’ın yanında hissettiği huzursuzluk ve Cadsuane ile Bilgelerin tam olarak neyi planladığını öğrenme arzusu ile birleşince, zamanının hemen hemen tamamını kadının yanında geçirmeye başlamıştı.

Evet, pişmanlık gelmiş ve geçmişti. Min, bir parça kızgınlıkla karışık, teslimiyete gelmişti. Cadsuane Min’in kitaplarında incelediği konu hakkında epey bilgiliydi, ama kadın bildiklerini bulutmeyve reçeli gibi, iyi davranışların ödülü olarak azar azar ve hep daha fazlasının olduğunu ima ederek dağıtıyordu. Bu Min’in kaçmasını engelliyordu.

Yanıt bulmak zorundaydı. Rand’ın onlara ihtiyacı vardı.

Kafasında bu düşünceyle, Min minderli sırada arkasına yaslandı ve elindeki kitabı yeniden açtı: Sajius’un yazdığı Ejder Üzerine Yorumlar adlı bir eser. Bir satır kafasına takılıyordu, yorumları yazanların genellikle görmezden geldiği bir cümle. Ellerinde ışıktan bir kılıç tutacak ve üç bir olacak.

Yorumcular bunun, Rand’ın Taş’ı alması ya da kanının Shayol Ghul’ün kayalarına dökülmesi benzeri pasajlara göre fazla muğlak olduğunu hissediyordu.

Min kan meselesini düşünmemeye çalıştı. Önemli olan, kehanetlerin büyük kısmının –biraz düşünüp taşınmayla– genelde mantıklı gelmesiydi. Şimdi bakınca, Rand’ın Ejderler ve Balıkçıllarla işaretlenmesi hakkındaki satırlar bile mantıklıydı.

Ama ya bu satır? Işıktan kılıç hemen hemen kesinlikle Callandor anlamına geliyordu. Ama ya ‘üç bir olacak’ ifadesi? Bazı âlimler ‘üç’ derken üç büyük şehrin kastedildiğini iddia ediyordu –Tear, Illian ve Caemlyn. Ya da âlim Cairhienliyse, o zaman Tear, Illian ve Cairhien deniyordu. Sorun şuydu ki, Rand üçten çok daha fazla şehir birleştirmişti. Bandar Eban’ı da fethetmişti, Sınırboyluları bayrağının altına getirmesi gerekeceğinden bahsetmeye bile gerek yoktu.

Ama o üç krallığın hükümdarıydı –ya da yakın bir şeydi. Andor’dan vazgeçmişti, ama Cairhien, Illian ve Tear doğrudan onun kontrolü altındaydı –kendisi şahsen tek bir taç taksa da. Belki de bu pasaj âlimlerin söylediği anlama gelmiyordu ve Min boş yere çabalıyordu.

Çalışmaları, Rand’a sunduğunu sandığı koruma kadar faydasız mıydı? Min, dedi kendine, kendine acımak seni hiçbir yere götürmez. Tek yapabildiği çalışmak, düşünmek ve umut beslemekti.

Kendini sesli olarak, “Bu yanlış,” derken buldu.

Beldeine’in odanın karşısından, küçümsemeyle hafifçe hıhladığını duydu. Min kaşlarını çatarak başını kaldırdı.

Rand’a yemin etmiş kadınlar –Erian, Nesune, Sarene ve Beldeine– Rand’ın Aes Sedailere duyduğu güven azaldıkça, onun tarafından daha az hoş karşılanırken bulmuşlardı kendilerini. Kendisini düzenli olarak görmesine izin verdiği tek kişi Nynaeve’di. Bu durumda, diğerlerinin Cadsuane’in ‘kampına’ katılmaları o kadar tuhaf değildi.

Ya Min’in Rand’la ilişkisi? Rand Min’i hâlâ hoş karşılıyordu; bu değişmemişti. Ama yanlış bir şey vardı, normal gelmeyen bir şey. Rand, Min yakınındayken duvarlar örüyordu –Min’i dışlamak için değil, gerçek benliğini içeri kapamak için. Gerçek Rand’ın sevdiklerine ne yapabileceğinden korkarmış gibi...

Yine acı çekiyor, diye düşündü Min bağ aracılığıyla onu hissederek. Öylesine büyük bir öfke. Neler oluyordu? Min bir korku sancısı hissetti, ama onu bastırdı. Cadsuane’in planına güvenmek zorundaydı. İyi bir plandı.

Bugünlerde Cadsuane’in daimi eşlikçileri olmuş gibi görünen Corele ve Merise şöminenin yanında, birbirine eş sandalyeler içinde nakış işliyordu. Cadsuane beklerken oyalanmak için çalışmalarını önermişti. Yaşlı Aes Sedai birilerine ders vermeden hiçbir şey yapamıyor gibiydi.

O anda Rand’a yemin etmiş Aes Sedailerden yalnızca Beldeine oradaydı. Cadsuane Min’in yanına oturmuş, kendi kitabını okuyordu. Nynaeve zaman zaman örgüsünü çekiştirerek ileri geri, öne arkaya yürüyordu. Kimse odadaki gerilimden bahsetmiyordu.

Rand ve Tam ne konuşuyorlardı? Rand’ın babası onu değiştirebilecek miydi?

Oda sıkışıktı. Şöminenin yanındaki halının üzerinde üç sandalye, duvarın dibinde bir sıra, kapının önünde benekli av köpeği gibi ileri geri yürüyüp duran Nynaeve’le birlikte, içeride kıpırdayacak yer kalmamıştı. Pürüzsüz taş duvarlar mekânın kutu gibi gelmesine sebep oluyordu ve Cadsuane’in arkasında, gece havasına açılan tek bir pencere bulunuyordu. Şöminedeki közlerde ve lambalarda ışık parlıyordu. Muhafızlar yan odada alçak seslerle konuşmaktaydı.

Evet, sıkışıktı, ama sürüldüğü düşünülünce, Cadsuane’in Taş’ta oda bulması bile şanstı. Min içini çekti ve Ejder Üzerine Yorumlar’a döndü. Aynı cümle yine karşısına çıktı. Ellerinde ışıktan bir kılıç tutacak ve üç bir olacak. Bunun anlamı neydi?

“Cadsuane,” dedi Min kitabı kaldırarak. “Bence bu cümle yanlış yorumlanmış.”

Beldeine yine küçük –neredeyse fark edilmez– bir burun çekmeyle karşılık verdi.

“Söyleyecek bir şeyin mi var Beldeine?” diye sordu Cadsuane kendi kitabından –Güç’ün Doğru Düzgün Ehlileştirilmesi– başını kaldırmadan.

“Dile getirilecek bir şey değil Cadsuane Sedai,” diye yanıt verdi Beldeine hafifçe. Yeşil’de, bazılarının güzel diyebileceği, Saldaealı mirasından izler taşıyan bir yüz vardı. Yaşı belirsiz görünmeyecek kadar gençti ve bu yüzden kendini kanıtlamak için fazla çabalıyordu.

“Min konuştuğunda bir şey düşündüğün açık Beldeine,” diye yanıt verdi Cadsuane bir sayfa çevirerek. “Söyle.”

Beldeine hafifçe gülümsedi –insan Aes Sedailerin yanında çok zaman geçirdiğinde bu tür şeyleri fark ediyordu. Onlar da duygusal tepkiler veriyordu; yalnızca bunlar hafif tepkiler oluyordu. Söz konusu Aes Sedai Nynaeve değilse yani. Kadın duygularını kontrol etmede kendini geliştirmiş olsa da... eh, o hâlâ Nynaeve’di.

“Yalnızca çocuğun, âlim olmuş gibi, o koca koca kitapları karıştırmasının gülünç olduğunu düşünüyorum.”

Başkası söylese Min bunu meydan okuma olarak kabul edebilirdi, ama Beldeine kayıtsızca konuşuyordu.

Cadsuane bir sayfa daha çevirdi. “Anlıyorum. Min, bana ne demiştin?”

“Önemli bir şey değil Cadsuane Sedai.”

“Önemli olup olmadığını sormadım kızım,” dedi Cadsuane sertçe. “Söylediklerini tekrarlamanı istedim. Söyle.”

Min içini çekti. Kimse insanı bir Aes Sedai’den daha iyi bir biçimde küçük düşüremezdi, çünkü onlar bunu kötü niyet olmadan yapıyordu. Moiraine bir seferinde Min’e basit terimlerle açıklamıştı: Çoğu Aes Sedai büyük çatışmalar olmadığı zamanlarda hakimiyet kurmayı önemli bulurdu, ki bir kriz olduğunda insanlar kime başvuracağını bilsin.

Çok sinir bozucuydu.

“Dedim ki,” diye tekrarladı Min, “bu pasaj yanlış. Karaethon Döngüsü’nün yorumlarını okuyorum. Sajius üçün bir olması hakkındaki satırın üç krallığın Ejder’in bayrağı altında birleşmesini kastettiğini iddia ediyor. Ama bence yanılıyor.”

“Neden peki?” dedi Cadsuane. “Neden saygın bir kehanet âliminden daha fazlasını bildiğini düşünüyorsun?”

“Çünkü,” dedi Min dikenlerini çıkararak, “teori akla yakın gelmiyor. Rand aslında tek bir taç takıyor. Tear’ı Darlin’e vermese adamın savı sağlam sayılabilirdi. Ama teori artık geçerli değil. Bence bu pasaj onun bir şekilde Callandor’u kullanmasına atıfta bulunuyor.”

“Anlıyorum,” dedi Cadsuane kendi kitabında bir sayfa daha çevirerek. “Bu çok sıradışı bir yorum.” Beldeine hafifçe gülümseyerek nakışına döndü. “Elbette,” diye ekledi Cadsuane, “çok haklısın.”

Min başını kaldırdı.

“Aynı pasaj beni Callandor hakkında araştırma yapmaya yönlendirdi,” diye devam etti Cadsuane. “Uzun araştırmalar sonucunda, kılıcın ancak üç kişilik bir halkayla doğru düzgün kullanılabileceğini keşfettim. Muhtemelen pasajın nihai anlamı bu.”

“Ama bu Rand’ın Callandor’u bir halkayla kullanacağı anlamına gelir,” dedi Min pasaja bakarak. Bildiği kadarıyla bunu hiç yapmamıştı.

“Evet,” dedi Cadsuane.

Min aniden heyecanlandı. Bir ipucu belki. Rand’ın bilmediği, ona yardımcı olabilecek bir şey! Yalnız... Cadsuane bunu zaten biliyordu. Demek ki Min önemli bir şey keşfetmiş değildi.

“Bence,” dedi Cadsuane, “kabullenme zamanı gelmiş. Görgüsüzlüğe tahammül edilemez.”

Beldeine karanlık bir ifadeyle işinden başını kaldırdı. Sonra, beklenmedik bir biçimde, kalkıp odadan çıktı. Muhafızı, Karldin adlı genç bir Asha’man Asker yan odadan çıkıp peşine takıldı, Aes Sedai ile birlikte odayı aştı ve kadının arkasından koridora çıktı. Cadsuane burnunu çekti, sonra kitabına döndü.

Kapı kapandı ve Nynaeve Min’e baktıktan sonra odayı adımlamaya geri döndü. Min o bakışta çok şey okuyabiliyordu. Nynaeve başka kimsenin endişeli görünmemesine sinirleniyordu. Rand ile Tam’in konuşmalarına kulak misafiri olmanın bir yolunu bulamadıkları için canı sıkılıyordu. Ve Lan için korkuyordu. Min anlıyordu. Kendisi de Rand için aynı şeyi hissediyordu.

Ve... aniden Nynaeve’in başının üzerinde beliren imge neydi? Acılı bir duruşla, birinin cesedinin yanında diz çökmüştü. Görü bir an sonra kayboldu.

Min başını iki yana salladı. Bu yorumlayabildiği bir görü olmamıştı, bu yüzden üzerinde durmadı. Onların hepsini çözmeye çalışarak zaman harcayamazdı. Örneğin, son zamanlarda Beldeine’in başının üzerinde dönerken gördüğü siyah hançer her anlama gelebilirdi.

Kitabına odaklandı. Demek... Rand’ın Callandor’u bir halkanın parçası olarak kullanması gerekiyordu. Üçün bir olması? Ama ne sebeple ve kiminle? Eğer Rand Karanlık Varlık’la savaşacaksa, bir başkasının kontrol ettiği bir halkanın parçası olması mantıklı değildi, değil mi?

“Cadsuane,” dedi. “Bu hâlâ yanlış. Burada daha fazlası var. Bizim keşfedemediğimiz bir şey.”

“Callandor hakkında mı?” diye sordu kadın.

Min başını salladı.

“Ben de aynı fikirdeyim,” diye yanıt verdi Cadsuane. Kadının içten konuşması ne kadar tuhaf geliyordu! “Ama ne olduğunu belirleyemedim. Keşke o aptal oğlan sürgün kararını kaldırsa da, daha önemli...”

Cadsuane’in odasının kapısı çarpılarak açıldı ve Merise’in şokla sıçramasına sebep oldu. Nynaeve kapıdan geri sıçradı –neredeyse ona çarpacaktı.

Kapıda, çok öfkeli bir Tam al’Thor duruyordu. Dik dik Cadsuane’e baktı. “Ona ne yaptın?” diye sordu.

Cadsuane kitabını indirdi. “Ben oğlana, medeni davranmaya teşvik etmek dışında hiçbir şey yapmadım. Ailenin diğer üyelerinin de öğrenmesinin iyi olacağı bir şeye benziyor.”

“Diline dikkat et Aes Sedai,” diye hırladı Tam. “Onu gördün mü? O içeri girdiğinde tüm oda kararmış gibi oldu. Ve o yüz... bir cesedin gözlerinde daha fazla duygu gördüğüm olmuştur! Oğluma ne oldu?”

“Görüşmenizin umduğumuz gibi gitmediğini anlıyorum?” dedi Cadsuane.

Tam derin bir nefes aldı ve öfkesi aniden akıp gitti. Hâlâ sertti, bakışları hoşnutsuzdu, ama öfkesi gitmişti. Min, Bandar Eban’da, işler bozulmaya başlamadan önce, Rand’ın da kendine böyle hızla hâkim olabildiğini görmüştü.

“Beni öldürmeye çalıştı,” dedi Tam sakin bir sesle. “Kendi oğlum. Eskiden bir babanın dileyebileceği en iyi huylu, en sadık çocuktu. Bu gece Tek Güç yönlendirdi ve onu benim üzerimde kullandı.”

Min panik ve dehşet hissederek elini ağzına kaldırdı. Sözcükler Rand’ın tepesine dikilmesini, onu öldürmeye çalışmasını hatırlatmıştı.

Ama bu o değildi! O Semirhage’ti. Değil miydi? Ah, Rand, diye düşündü bağ aracılığıyla hissettiği acıyı anlayarak. Sen ne yaptın?

“İlginç,” dedi Cadsuane soğuk bir sesle. “Senin için hazırladığım sözleri söyledin mi?”

“Söylemeye başladım,” dedi Tam, “ama işe yaramadığını fark ettim. Bana açılmadı ve bunda da haklı. Kendi oğlu üzerinde Aes Sedai sözleri kullanan bir adam! Ona ne yaptığını bilmiyorum kadın, ama nefreti gördüğümde anlarım. Verecek çok hesabın...”

Tam aniden görünmeyen eller tarafından havaya kaldırılınca sustu. “Medeni davranma konusunda söylediklerimi hatırlarsın belki çocuğum?” dedi Cadsuane.

“Cadsuane!” dedi Nynaeve. “Buna hiç gerek...”

“Sorun değil Hikmet,” dedi Tam. Cadsuane’e baktı. Min onun, Rand dahil diğerlerine de bu şekilde davrandığını görmüştü. Bu Rand’ı hep kızdırırdı ve diğerleri bağırmaya başlardı.

Tam onun gözlerinin içine baktı. “Meydan okunduğu zaman yanıt için her zaman yumruklarına başvuran adamlar tanıdım. Aes Sedailerden hiçbir zaman hoşlanmadım; onlardan kurtulup çiftliğime döndüğüme mutlu olmuştum. Kendi kollarının gücünü de kullansa başka yöntemler de, zorba zorbadır.”

Cadsuane hıhladı, ama sözler onu etkilemişti, çünkü Tam’i indirdi.

“Şimdi,” dedi Nynaeve tartışmayı yatıştıran kendisiymiş gibi, “belki önemli olan konuya dönebiliriz. Tam al’Thor, senin bu işi herkesten daha iyi idare edebilmeni beklerdim. Rand’ın dengesizleştiği konusunda uyarmamış mıydık seni?”

“Dengesiz mi?” diye sordu Tam. “Nynaeve, o oğlan delirmek üzere. Ona ne oldu? Savaşın bir adama neler yapabileceğini anlıyorum, ama...”

“Bu önemsiz,” dedi Cadsuane. “Bunun oğlunu kurtarmak için son fırsatımız olabileceğinin farkında mısın çocuğum?”

“Bana seni nasıl gördüğünü açıklasaydın,” dedi Tam, “görüşme farklı gidebilirdi. Yak beni! Aes Sedaileri dinlersem olacağı budur.”

“Yün kafalı olursan ve sana söylenenleri duymazdan gelirsen olacağı budur!” diye araya girdi Nynaeve.

“Onu bizim istediğimiz şeyi yapmaya zorlayabileceğimizi varsayarsak olacağı budur,” dedi Min.

Oda sessizleşti.

Aniden Min bağ aracılığıyla Rand’ı hissedebildiğini fark etti. Uzakta, batıdaydı. “Gitmiş,” diye fısıldadı.

“Evet,” dedi Tam içini çekerek. “Balkonda o kapıyollardan birini açtı. Beni sağ bıraktı, ama –gözlerindeki bakıştan– beni öldürmek üzere olduğuna yemin edebilirim. O bakışı başka adamların gözlerinde de gördüm ve sonunda ikimizden biri mutlaka kanlar içinde yere yıkıldı.”

“Sonra ne oldu?” diye sordu Nynaeve.

“O... aniden bir şey dikkatini dağıtmış gibi oldu,” dedi Tam. “O küçük heykeli aldı ve kapıyoldan çıkıp gitti.”

Cadsuane tek kaşını kaldırdı. “Tesadüf eseri, kapıyolun onu nereye götürdüğünü gördün mü?”

Batıya, diye düşündü Min. Batıya, uzağa.

“Emin değilim,” diye itiraf etti Tam. “Karanlıktı, ama sandım ki...”

“Ne?” diye ısrar etti Nynaeve.

“Ebou Dar,” dedi Min hepsini şaşırtarak. “Seanchanları yok etmeye gitti. Tıpkı Kızlara yapacağını söylediği gibi.”

“O son kısımdan emin değilim,” dedi Tam. “Ama Ebou Dar gibi göründüğü kesin.”

“Işık bizi esirgesin,” diye fısıldadı Corele.

49
Sıradan Bir Adam

Rand başını eğmiş, kesik kolunu ceketinin cebine sokarak yürüyordu. Erişim anahtarını güzelce beyaz ketenlere sarmış ve kemerine, yan tarafa takmıştı. Ona kimse dikkat etmiyordu. Ebou Dar sokaklarında yürüyen sıradan bir adamdı. Çoğundan daha uzun boylu olması dışında özel bir tarafı yoktu. Belki biraz Aiel kanına sahip olduğunu düşündüren kızılımsı altın saçları dışında. Ama son zamanlarda Seanchanlara karşı koruma bulmak için bir sürü yabancı şehre kaçmıştı. Bir kişi daha ne fark ederdi?

Yönlendiremediği sürece, bir insan burada istikrar bulurdu. Güvenlik.

Rand’ı rahatsız eden de buydu. Onlar onun düşmanıydı. Onlar fatihti. Sahip oldukları toprakların huzurlu olmaması gerektiğini hissediyordu. Onların zalimce yönetimi yüzünden acıyla dolu, korkunç yerler olmalıydı. Ama hiç öyle değildi.

Yönlendiremediğiniz sürece. Seanchanların bu insanlara yaptıkları dehşet vericiydi. Bu mutlu cephenin arkasında her şey yolunda değildi. Ama diğerlerine ne kadar iyi davrandıklarını görmek şok ediciydi.

Şehrin dışında, büyük gruplar halinde Tenekeciler kamp kurmuştu. Arabaları haftalardır yerlerinden kıpırdamamıştı ve köyler oluşturuyor gibiydiler. Rand onların arasında yürürken, bazılarının yerleşmekten bahsettiğini duydu. Diğerleri buna itiraz etti elbette. Onlar Tenekecilerdi, Gezginler. Aramazlarsa Şarkı’yı nasıl bulacaklardı? Bu onların, en az Yaprağın Yolu kadar parçalarıydı.

Dün gece Rand kamp ateşlerinden birinin başında onları dinlemişti. Kim olduğunu sormadan onu aralarına almış, beslemişlerdi. Rand elindeki ejderi gizlemişti, erişim anahtarını dikkatle ceketinin cebine tıkmış ve yanıp köze dönüşen kömürleri izlemişti.

Ebou Dar’ın içini hiç ziyaret etmemişti; o yalnızca kuzeydeki, Callandor’u kullanarak Seanchanlarla savaştığı tepeleri ziyaret etmişti. Orası başarısız olduğu bir yerdi. Şimdi Altara’ya dönmüştü. Ama ne için?

Sabahleyin, şehrin kapıları açıldığı zaman, geceleyin gelen diğerleri ile birlikte içeri girmişti. Tenekeciler hepsini kabul etmişti; anlaşılan geç gelen yolcuları barındırmak için Seanchanlardan yiyecek yardımı alıyorlardı. Bu, pek çok işlerinden yalnızca biriydi. Tencere onarıyorlar, üniforma dikiyorlar ve başka işler yapıyorlardı. Bunun karşılığında, uzun tarihlerinde ilk defa hükümdarların koruması altındaydılar.

Rand Aieller arasında, Tenekecileri küçük görmeyi öğrenecek kadar uzun yaşamıştı. Ama bu küçük görme, Tuatha’an’ın –pek çok açıdan– daha gerçek, daha geleneksel Aiel âdetleriyle yaşadıkları bilgisiyle çatışıyordu. Rand onların yaşadığı gibi yaşamanın nasıl bir şey olduğunu hatırlayabiliyordu. Rhuidean’da tecrübe ettiği görülerde Yaprağın Yolu’nu takip etmişti. Efsaneler Çağı’nı da görmüştü. Birkaç kısa dakika için o yaşamları, başkalarının yaşamlarını yaşamıştı.

Sıcak ve sıkıntılı şehrin kalabalık sokaklarında sersem sersem dolaşıyordu. Dün gece güzel ceketini bir Tenekeci’ye verip karşılığında sıradan kahverengi bir pelerin almıştı. Pelerinin etekleri lime limeydi ve yer yer yamanmıştı. Bir Tenekeci pelerini değil, yalnızca bir Tenekeci’nin biri için onardığı, ama sahibinin gelip almadığı bir pelerin. Erişim anahtarını derin bir cepte değil kemerinde taşımasını gerekli kılsa da, daha az göze çarpmasını sağlıyordu. Tenekeci ona bir de yürüyüş asası vermişti. Rand hafifçe eğilerek yürürken onu kullanıyordu. Boy hatırlanmasını sağlardı. Bu insanların arasında görünmez olmak istiyordu.

Babasını öldürmesine ramak kalmıştı. Semirhage tarafından zorlanmamıştı, Lews Therin’in de etkisi olmamıştı. Bahane yok. İtiraz yok. O, Rand al’Thor, kendi babasını öldürmeye çalışmıştı. Güç çekmiş, örgüleri yapmıştı ve onları neredeyse salıverecekti.

Rand’ın öfkesi gitmiş, yerini tiksinti almıştı. Kendini katılaştırmak istiyordu. Katı olması gerekiyordu. Ama katılık onu buraya getirmişti. Lews Therin yaptığı korkunç şeyleri delirdiği için yaptığını iddia edebiliyordu. Rand’ın hiçbir şeyi, saklanabileceği, kendine karşı sığınabileceği bir yeri yoktu.

Ebou Dar. Geniş bir ırmağın ikiye böldüğü hareketli, kalabalık bir şehirdi. Rand batı yakasında, güzel heykellerle çevrili meydanlarda, sıra sıra beyaz, çok katlı evin dizili olduğu sokaklarda yürüyordu. Sık sık yumruklarıyla ya da hançerlerle dövüşen, kimsenin ayırmak için çaba göstermediği adamların önünden geçiyordu. Kadınlar bile boyunlarında, mücevherlerle süslü kınların içinde hançerler taşıyor, onları rengârenk iç etekliklerin üzerine giydikleri elbiselerin dekoltelerine sarkıtıyorlardı.

Rand hepsini görmezden geliyordu. Bunun yerine Tenekecileri düşünüyordu. Tenekeciler burada güvendeydi, ama Rand’ın kendi babası onun imparatorluğunda güvende değildi. Rand’ın arkadaşları ondan korkuyordu; aynısını Nynaeve’in gözlerinde görmüştü.

Buradaki insanlar korkmuyordu. O böceksi miğferlerden takmış Seanchan subaylar kalabalığın içinde dolaşıyordu. İnsanlar onlara yol açıyordu saygılarından dolayı. Rand sıradan insanların konuştuğunu duyduğunda, onların istikrardan memnun olduğunu öğreniyordu. Kendilerini fethettikleri için Seanchanları övüyorlardı!

Rand kanalı aşan kısa bir köprüden geçti. Kanalda küçük tekneler dolanıyor, kayıkçılar birbirlerine seslenerek selam veriyordu. Şehir planında herhangi bir düzen yok gibiydi; Rand ev görmeyi beklediği yerlerde dükkân buluyordu ve küçük dükkânlar –çoğu şehirde olağan olduğu gibi– birbirine sokulmak yerine şehre gelişigüzel dağılmıştı. Köprünün diğer yanında yüksek, beyaz bir malikânenin ve hemen onun yanındaki bir meyhanenin önünden geçti.

Rengarenk ipek yelek giymiş bir adam sokakta Rand’a çarptı, sonra aşırı nazik bir tavırla uzun uzun özür diledi. Rand, adamın düello başlatmak istemesi ihtimaline karşı hızla yoluna devam etti.

Bu hiç de baskı altında olan bir halka benzemiyordu. Kızgın bir ruh hali içinde değildiler. Seanchanlar Ebou Dar’ı, Rand’ın Bandar Eban’ı kontrol ettiğinden daha iyi kontrol ediyordu ve buradaki insanlar mutlu... ve hatta refah içindeydi! Elbette –bir krallık olarak– Altara hiçbir zaman çok güçlü olmamıştı. Rand öğretmenlerinden, Taht’ın yetkesinin şehrin sınırlarından çok öteye uzanmadığını öğrenmişti. Seanchanların fethettiği diğer yerler için de durum aynıydı. Tarabon, Amadicia, Almoth Ovası. Bazıları Altara’dan daha istikrarlıydı, ama hepsi güvenliği memnunlukla karşılamıştı.

Rand durdu ve bir başka beyaz binaya, bir nalbant dükkânına yaslandı. Kesik kolunu başına kaldırarak zihnini temizlemeye çalıştı.

Taş’ta yapmasına ramak kaldığı şeyle yüzleşmek istemiyordu. Yaptığı şeyle yüzleşmek istemiyordu: Hava örmek ve Tam’i yere itmek, onu tehdit etmek; atıp tutmak.

Rand buna odaklanamazdı. Ebou Dar’a, bir çiftçi çocuk gibi binalara alık alık bakmak için gelmemişti. Düşmanlarını yok etmek için gelmişti! Onlar ona meydan okumuştu; yok edilmeleri gerekiyordu. Bütün ulusların iyiliği için.

Ama ya erişim anahtarıyla çok fazla güç çekerse, ne tür bir zarara yol açardı? Kaç cana kıyardı? Üstelik, böyle yaparsa, tıpkı saidin’i temizlerken olduğu gibi, Terkedilmişler için bir işaret ateşi yakmış olmaz mıydı?

Bırak gelsinler. Sırtını dikleştirdi. Onları yenebilirdi.

Saldırma zamanı gelmişti. Seanchanları yakıp temizleme zamanı. Asasını kenara koydu ve anahtarı kemerindeki kayıştan aldı, ama kendini keten örtüsünü açmaya zorlayamadı. Bir süre elindeki erişim anahtarına baktı, sonra asayı geride bırakıp, yürümeye devam etti. Sıradan bir yabancı olmak çok tuhaf geliyordu. Yenidendoğan Ejder bu halkın arasında yürüyordu ve onlar onu tanımıyordu. Onlar için, Rand al’Thor çok uzaktaydı. Son Savaş, tavuklarını pazara götürüp götüremeyeceklerinden ya da oğullarının öksürüğünün geçip geçmeyeceğinden ya da istedikleri o yeni ipek yeleği alıp alamayacaklarından sonra, ikincil öneme sahipti.

Rand’ı, o onları yok edene kadar tanımayacaklardı.

Onlar için merhamet olacak, diye fısıldadı Lews Therin. Ölüm her zaman merhamettir. Deli adam eskisi kadar deli gelmiyordu. Aslında, sesi Rand’ın kendi sesine çok fazla benzemeye başlamıştı.

Rand bir başka köprünün üzerinde durdu ve Seanchan asillerini barındıran muazzam, beyaz duvarlı saraya baktı. Saray dört katlıydı, dört kubbesinin diplerinde altın halkalar vardı ve pek çok minarenin ucu da altındı. Dokuz Ayın Kızı orada olmalıydı. Rand o duvarları, hiç bilmedikleri şekilde, kusursuzca arındırabilirdi. Bu binayı bir açıdan, solup hiçliğe dönüşmeden önceki an için, eksiksiz hale getirirdi.

Çamurlu köprünün üzerinde duran sıradan bir yabancı olarak, erişim anahtarının örtüsünü açtı. Sarayı yok ettikten sonra hızlı davranması gerekecekti. Limandaki gemileri şerateşle patlatacaktı, sonra daha sıradan bir yöntem kullanarak, şehrin üzerine ateş yağdıracak, onu paniğe boğacaktı. Kaos, düşmanlarının tepkisini geciktirecekti. Bunun ardından, şehir kapılarındaki garnizonlara Yolculuk edecek, onları yok edecekti. Kuzeydeki, asker ve yiyecekle dolu erzak kamplarına dair keşif raporlarını belli belirsiz hatırlıyordu. Sonra onları yok edecekti.

Oradan Amador’a, sonra Tanchico ve diğer yerlere gitmesi gerekiyordu. Hızla Yolculuk edecek, hiçbir yerde Terkedilmişler tarafından yakalanacak kadar kalmayacaktı. Tıpkı yanan bir köz gibi, önce burada sonra orada canlanan titrek bir ölüm ışığı. Çok kişi ölecekti, ama çoğu Seanchan olacaktı. İstilacılar.

Erişim anahtarına baktı. Sonra saidin’i kavradı.

Mide bulantısı eskisinden de kuvvetli geldi. Gücü, adeta fiziksel bir darbe gibi, onu yere yıktı. Rand, taşlara çarptığını bile fark etmeden bağırdı. İnleyerek erişim anahtarını kavradı, onun üzerine kapanarak iki büklüm oldu. İçi yanıyor gibiydi, başını çevirdi, omzu üzerine döndü ve köprüye kustu.

Ama saidin’i bırakmadı. Güce ihtiyacı vardı. Lezzetli, güzelim güç. İçindeki güç sayesinde kendi kusmuğunun kokusu bile ona daha gerçek, daha tatlı geliyordu.

Gözlerini açtı. Çevresine endişeli insanlar toplanmıştı. Bir Seanchan devriyesi yaklaşıyordu. Tam zamanıydı. Saldırmalıydı.

Ama yapamadı. İnsanlar o kadar endişeli görünüyordu ki. O kadar kaygılı. Önemsiyorlardı.

Rand kızgınlıkla bağırarak bir kapıyol açtı ve insanların şok içinde geri sıçramasına sebep oldu. Sallanarak ayağa kalktı ve Seanchan askerler yabancı sözcükler bağırarak kılıçlarını çekerken Rand emekleyerek kendini öte yana fırlattı.

Rand siyah beyaz büyük bir taş diskin üzerine düştü. Çevresindeki hava karanlık bir boşluktan ibaretti. Kapı arkasından kapanarak Ebou Dar’ı gözlerden gizledi ve disk hareket etmeye başladı. Tuhaf bir ışıkla aydınlanmış bir halde, boşlukta süzülmeye başladı. Rand erişim anahtarını kucaklayarak diskin üzerinde kıvrıldı ve derin derin nefes aldı.

Neden yeterince güçlü olamıyorum? Düşüncenin kendisine mi, yoksa Lews Therin’e mi ait olduğunu bilmiyordu. İkisi aynıydı. Neden yapmam gereken şeyi yapamıyorum?

Disk kısa bir süre yolculuk etti. Boşluktaki tek ses onun kendi nefesiydi. Disk Karanlık Varlık’ın zindanındaki mühürlerden birine benziyordu, siyahı beyazdan ayıran kıvrımlı bir çizgiyle bölünmüştü. Rand çizginin tam üzerinde yatıyordu. Siyah yarıya Ejder Dişi diyorlardı. İnsanlar için kötülüğü simgeliyordu bu. Yıkımı.

Ama Rand gerekli yıkımdı. Yok etmesi gerekmese, neden Desen onu bu kadar zorlayacaktı ki? Başta öldürmekten kaçınmaya çalışmıştı –ama bunun işe yarama olasılığı düşüktü. Sonra kadınları öldürmekten kaçınmaya çalışmıştı. Bunun da imkânsız olduğu ortaya çıkmıştı.

O yıkımdı. Bunu kabul etmesi gerekecekti. Birinin gerekeni yapacak kadar katı olması gerekiyordu, değil mi?

Bir kapıyol açıldı ve Rand erişim anahtarını tutarak, sallana sallana ayağa kalktı. Süzülme platformundan boş bir çayıra adım attı. Bir zamanlar Callandor’u kullanarak Seanchanlarla savaştığı ve başarısız olduğu yere.

Derin derin nefes alarak, uzun uzun mekâna baktı, sonra bir kapıyol daha ördü. Bu karlı bir alana açıldı. Buz gibi bir rüzgâr yüzüne çarptı. Rand, ayaklarıyla karı gıcırdatarak kapıyoldan geçti ve kapanmasına izin verdi.

Burada, dünya önünde uzanıyordu.

Neden buraya geldik? diye düşündü Rand.

Çünkü, diye yanıt verdi Rand. Çünkü bunu biz yaptık. Burası bizim öldüğümüz yer.

Ejderdağı’nın tam ucunda, üç bin sene önce Lews Therin kendini öldürdüğünde patlayan ıssız zirvedeydi. Bir yanda, onlarca metre aşağıda, dağın kenarının bir uçurum gibi açıldığı yeri görebiliyordu. Açıklık muazzamdı, yandan bakıldığında göründüğünden daha genişti. Kırmızı, alev alev, çalkalanan taşlardan geniş bir oval. Sanki dağın bir parçası ortadan kaybolmuş, koparılıp alınmış, zirveyi havada bırakmış, dağın bir yamacını tamamen yok etmişti.

Rand o için için köpüren uçuruma baktı. Bir canavarın ağzı gibiydi. Aşağıdan sıcak geliyordu ve kül taneleri döne döne gökyüzüne tırmanıyordu.

Boz gökyüzü bulutluydu. Yer de aynı ölçüde uzaktı, zar zor görülebiliyordu, tıpkı desenli bir yorgan gibi. Burada aslında bir orman olan bir yama. Orada aslında bir ırmak olan bir dikiş. Doğuda, ırmakta, tıpkı minik bir dereye kapılmış bir yaprak gibi görünen küçük bir benek gördü. Tar Valon.

Rand oturdu. Kar ağırlığının altında gıcırdadı. Erişim anahtarını önüne koydu ve ısınmak için Hava ve Ateş ördü.

Sonra dirseklerini dizlerine, başını ellerine dayadı ve küre tutan adam heykelciğine baktı.

Düşündü.

50
Altın Damarlar

Dünyanın tepesinde otururken Rand’ın çevresinde rüzgâr esiyordu. Ördüğü Hava ve Ateş, çevresindeki karı eritmiş; üç adım genişliğinde, keskin kenarları olan gri bir kayanın ucunu ortaya çıkarmıştı. Zirve, gökyüzüne uzanan kırık bir tırnak gibi görünüyordu ve Rand onun tepesinde oturuyordu. Anlayabildiği kadarıyla, Ejderdağı’nın tam ucundaydı. Belki de dünyanın en yüksek yerinde.

O küçük çıkıntının üzerinde oturuyordu ve erişim anahtarı kayanın üzerinde, önünde duruyordu. Burada hava seyrekti ve Rand nefes almakta güçlük çekmiş, sonra çevresindeki havayı hafifçe sıkıştıran bir örgü bulmuştu. Onu ısıtan örgü gibi, bunu nasıl yaptığından da emin değildi. Asmodean’ın ona benzer bir örgü öğretmeye çalıştığını, ama kendisinin bir türlü kavrayamadığını belli belirsiz hatırlıyordu. Şimdi kendiliğinden yapıyordu. Lews Therin’in etkisi miydi, yoksa Tek Güç’e gittikçe daha fazla aşina olması mı?

Ejderdağı’nın kırık, açık ağzı onlarca metre aşağıda, solda uzanıyordu. Bu mesafeden bile, havada acı bir kül ve sülfür kokusu vardı. Çukur kül yüzünden kara, eriyik taş ve parlayan ateşler yüzünden kırmızıydı.

Rand hâlâ Kaynak’ı tutuyordu. Bırakmaya cesaret edemiyordu. Onu son kavradığı seferden daha kötüsünü hatırlayamıyordu ve bir daha denerse hastalık duygusunun onu yıkacağından korkuyordu.

Saatlerdir buradaydı. Ama yorgun hissetmiyordu. Ter’angreal’e bakıyordu. Düşünüyordu.

O neydi? Yenidendoğan Ejder neydi? Bir simge mi? Bir fedakârlık mı? Yok etme amaçlı bir kılıç mı? Koruma amaçlı, siper olan bir el mi?

Tekrar tekrar aynı rolü oynayan bir kukla mı?

Kızgındı. Dünyaya kızgın, Desen’e kızgın, hiçbir yönlendirmede bulunmadan Karanlık Varlık’la savaşma işini insanlara bırakan Yaratıcı’ya kızgın. Aralarından hangisinin Rand’ın canını talep etmeye hakkı vardı?

Eh, Rand o canı onlara sunmuştu. Ölümünü kabullenmek epey zamanını almıştı, ama sonunda bu fikirle barışmıştı. Bu yeterli değil miydi? Sonuna dek acı mı çekmek zorundaydı?

Kendini yeterince katılaştırırsa acının yok olacağını düşünmüştü. Eğer hissetmezse, acı da çekmezdi.

Böğründeki yaralar acı verici bir biçimde zonkladı. Rand bir süre için onları unutabilmişti. Ama sebep olduğu ölümler ruhunu aşındırmıştı. Moiraine ile başlayan o liste. Onun ölümüyle birlikte her şey yanlış gitmeye başlamıştı. Ondan önce Rand’ın hâlâ bir umudu vardı.

Ne yapmasının beklendiğini anlıyordu ve gerektiğini düşündüğü şekilde değişmişti. O değişiklikler onu yıkılmaktan koruyacaktı. Tanımadığı insanları korumak için ölmek? İnsanlığı kurtarmak için seçilmiş olmak? Dünyanın krallıklarını onun arkasında birleşmeye zorlamak, dinlemeyi reddedenleri yok etmek? Onun adına savaşan binlerce insanın ölümüne sebep olmak, o ruhları omuzlarında taşımak, taşımak zorunda olmak? Hangi adam bunları yapıp delirmezdi? Bulabildiği tek yol duygularını yok etmek, kendini cuendillar gibi kılmaktı.

Ama başarısız olmuştu. Duygularını yok edememişti. İçindeki o ses minicikti, ama yüreğinde incecik bir delik açan bir iğne gibi batmıştı ona. En ince delikten bile kan akabilirdi.

O delikler kanını akıtıp, kupkuru bırakacaktı onu.

Küçük ses gitmişti. Rand Tam’i yere fırlattığı, onu öldürmeye niyetlendiği zaman yok olmuştu. Rand o ses olmadan devam edebilir miydi? Eski Rand’dan –neyin doğru, neyin yanlış olduğunu bildiğine inanan o Rand’dan– kalan son parça oysa, sessizlik ne anlama geliyordu öyleyse?

Rand erişim anahtarını aldı ve botları taşa sürtünerek ayağa kalktı. Öğlendi, ama güneş hâlâ bulutların arkasında gizliydi. Aşağıda, tepeleri ve ormanları, gölleri ve köyleri görebiliyordu.

“Ya Desen’in sürmesini istemiyorsam ne olacak?” diye bağırdı. İleriye, kayanın tam kenarına adım attı ve erişim anahtarını göğsüne bastırdı.

“Aynı hayatları yaşıyoruz!” diye bağırdı onlara. “Tekrar tekrar. Aynı hataları yapıyoruz. Krallıklar aynı aptalca şeyleri yapıyor. Hükümdarlar tekrar tekrar halklarını hayal kırıklığına uğratıyor. İnsanlar incinmeye ve nefret etmeye, ölmeye ve öldürmeye devam ediyor!”

Rüzgârlar onu örseledi, kahverengi pelerinini ve güzel Tear tarzı pantolonunu savurdu. Ama Rand’ın sözleri uzaklara kadar gitti, Ejderdağı’nın kırık kayalarından yankılandı. Soğuk ve ayazdı, hava tazeydi. Örgüsü onu hayatta tutacak kadar ısıtıyordu, ama üşümesini engellemiyordu. Engellemesini istememişti.

“Ya ben bütün bunların anlamsız olduğunu düşünüyorsam?” diye sordu bir kralın yüksek sesiyle. “Ya ben dönmesini istemiyorsam! Başkalarının kanıyla yaşıyoruz hayatlarımızı! Ve o başkaları unutuluyor. Bildiğimiz her şey solacaksa ne faydası var? Büyük başarılar, büyük trajediler, hiçbirinin anlamı yok! Hepsi efsaneye dönüşecek, sonra o efsaneler unutulacak, sonra her şey en baştan başlayacak!”

Erişim anahtarı ellerinde parlamaya başladı. Yukarıdaki bulutlar karardı sanki.

Rand’ın öfkesi yüreğiyle aynı tempoda zonkluyor, salıverilmeyi talep ediyordu.

“Ya haklı olan oysa?” diye bağırdı Rand. “Ya bütün bunların bitmesi daha doğruysa? Ya Işık baştan beri bir yalansa ve bu bir cezadan ibaretse? Tekrar tekrar yaşıyoruz, zayıflıyoruz, ölüyoruz, sonsuza dek kapana kısılmışız. Sonsuza dek işkence görüyoruz!”

Tıpkı dalgaların kabararak bir okyanusu doldurması gibi, Rand’ın içini Güç doldurdu. Rand canlandı, saidin’le coştu; parıltının dünyanın her yerinde, yönlendirebilen bütün erkekler tarafından hissedilebiliyor olması umurunda bile değildi. Güç’le aydınlandığını, aşağıdaki dünyayı güneş gibi aydınlattığını hissediyordu.

“BUNLARIN HİÇBİRİNİN ÖNEMİ YOK!”

Gözlerini yumdu, daha da fazla güç çekti. Yalnızca iki kez bu şekilde hissetmişti. Birincisi saidin’i temizlediğinde. Diğeri de bu dağı yarattığında.

Sonra daha fazla çekti.

Bu kadar gücün onu yok edeceğini biliyordu. Artık umurunda değildi. Senelerdir içinde biriken gazap sonunda kaynayarak taşmıştı, sonunda serbest kalıyordu. Erişim anahtarı elinde, kollarını iki yana açtı. Lews Therin kendini öldürmekte ve Ejderdağı’nı yaratmakta haklıydı. Yalnız, yeterince ileri gitmemişti.

Rand o günü hatırlayabiliyordu. Duman, gürleme, yıkılmış bir sarayda yatarken onu ayıltan keskin Şifa acıları. Ama kavrayışın ıstırabı ile karşılaştırıldığında o acılar hiçbir şeydi. Güzelim duvarların kırılıp yaralandığını görmenin acısı. Fırlatılmış paçavralar gibi yere dağılmış olan tanıdık ceset yığınlarını görmenin acısı.

Biraz ötede, altın saçları çevresine dağılmış, yerde yatan Ilyena’yı görmenin acısı.

Dünyanın kendi hıçkırıklarıyla sarsılan sarayı çevresinde hissedebiliyordu. Yoksa içine çektiği muazzam güçle zonklayan Ejderdağı mıydı o?

Havadaki yoğun kan, is, ölüm ve acı kokusunu alabiliyordu. Yoksa önüne serilmiş, ölmekte olan bir dünyanın kokusu muydu yalnızca?

Rüzgâr onu sarsmaya başladı; yukarıdaki engin bulutlar, karanlık derinliklerden geçen kadim devler gibi kendi çevrelerinde döndü.

Lews Therin bir hata yapmıştı. Ölmüştü, ama dünyayı canlı bırakmıştı; yaralı, aksayarak ilerlemek üzere. Zaman Çarkı’nın dönmeye, çevrilmeye, çürümeye ve onu yeniden getirmeye devam etmesine izin vermişti. Bundan kaçamazdı. Her şeyi bitirmeden olmazdı.

“Neden?” diye fısıldadı Rand çevresinde dönen rüzgârlara. Erişim anahtarından içine dolan Güç saidin’i temizlerken tuttuğundan daha fazlaydı. Belki şimdiye dek tutulmuş en büyük güçten daha fazla. Desen’in kendisini çözmeye, nihai huzuru getirmeye yetecek kadar fazla.

“Neden bunu yine yapmak zorundayım?” diye fısıldadı. “Çoktan başarısız oldum. O benim elimde öldü. Neden bunu bir daha yaşamaya zorluyorsun beni?”

Yukarıda şimşek çaktı, gök gürültüsü onu sarstı. Rand, yüzlerce metrelik bir uçurumun tepesine tünemiş, buz gibi bir rüzgâr fırtınasının ortasında gözlerini yumdu. Göz kapaklarının ardında erişim anahtarının parıltısını sezebiliyordu. İçinde tuttuğu Güç’ün yanında o ışık soluk kalıyordu. O güneşti. O ateşti. O yaşam ve ölümdü.

Neden? Neden bunu tekrar tekrar yapmaları gerekiyordu? Dünya ona yanıt veremiyordu.

Rand, bir güç ve enerji kanalı olarak, kollarını havaya kaldırdı. Ölüm ve yıkımın yeniden doğumu. Buna son verecekti. Her şeyi bitirecekti ve insanların sonunda acılarından kurtulup dinlenmelerine izin verecekti.

Tekrar tekrar yaşamalarını engelleyecekti. Neden? Neden Yaratıcı bunu onlara yapmıştı? Neden?

Neden tekrar yaşıyoruz? diye sordu Lews Therin aniden. Sesi açık ve belirgindi.

Evet, dedi Rand yalvarırcasına. Söyle bana. Neden?

Belki... dedi Lews Therin şok edici ölçüde duru bir şekilde, en ufak delilik işareti göstermeden. Saygıyla, yumuşak bir sesle konuşuyordu. Neden mi? Belki de... ikinci bir şansımız olsun diye olabilir mi?

Rand donakaldı. Rüzgâr ona çarpıyordu, ama onu yerinden kıpırdatamıyordu. İçindeki Güç, titreyen bir suçlunun boynunun üzerinde asılı duran bir cellat baltası gibi duraksadı. Sana verilen görevler konusunda seçeneğin olmayabilir, dedi Tam’in sesi, sesinin anısı, kafasının içinde. Ama onları neden yerine getirdiğini sen seçebilirsin.

Neden Rand? Neden savaşa gidiyorsun? Anlamı ne?

Neden?

Her şey kıpırtısızdı. Fırtına, rüzgârlar, gök gürültüsü bile. Hepsi sessizdi.

Neden? diye düşündü Rand merakla. Çünkü her yaşadığımızda, yine âşık oluyoruz.

Yanıt buydu. Hepsi aklına doluştu; yaşadığı hayatlar, yaptığı hatalar, aşkın her şeyi değiştirmesi. Zihin gözüyle, elindeki parıltının aydınlattığı dünyayı gördü. Sonsuzluğa dek uzanan yüzlerce, binlerce hayatı hatırladı. Aşkı ve huzuru, coşkuyu ve umudu hatırladı.

O an içinde, aniden aklına hayret verici bir şey geldi. Eğer ben yeniden yaşıyorsam, o da yeniden yaşayabilir!

İşte bu yüzden savaşıyordu. İşte bu yüzden tekrar yaşıyordu ve Tam’in sorusunun yanıtı buydu. Savaşıyorum, çünkü son seferinde başarısız oldum. Savaşıyorum, çünkü yanlışımı düzeltmek istiyorum.

Bu sefer doğru yapmak istiyorum.

İçindeki Güç zirveye ulaştı ve Rand onu kendi üzerine çevirdi, erişim anahtarından geçirdi. Ter’angreal çok daha büyük bir güce bağlıydı; güneydeki, Karanlık Varlık’ı durdurmak için yapılmış, dev bir sa’angreal’e. Bazıları fazla güçlü demişti ona. Kullanılamayacak kadar güçlü. Fazla korkutucu.

Rand onun gücünü kendi üzerinde kullanarak uzaktaki küreyi kırdı, bir devin ellerindeymiş gibi parçalanmasına sebep oldu.

Choedan Kal patladı.

Güç söndü.

Fırtına bitti.

Ve Rand, çok uzun bir sürenin ardından ilk defa gözlerini açtı. Bir şekilde, Lews Therin’in sesini bir daha kafasının içinde duymayacağını biliyordu. Çünkü onlar iki adam değildiler, hiç olmamışlardı.

Altında serilen dünyaya baktı. Yukarıdaki bulutlar, yalnızca onun üzerinde de olsa, sonunda aralanmışlardı. Kasvet dağılmıştı ve tam üzerinde asılı duran güneşi görebiliyordu.

Rand başını kaldırdı. Sonra gülümsedi. Sonunda, içten, gerçek ve saf bir kahkaha attı.

Çok uzun zaman olmuştu.

Sonsöz
Işıkla Yıkanmış

Egwene iki bronz lambanın ışığında çalışıyordu. Ellerini havaya kaldırmış, avuçlarında birer alev patlaması belirmiş kadın biçimindeydiler. Sakin sarı ışık ellerinin, kollarının ve yüzlerinin kıvrımlarından yansıyordu. Onlar Beyaz Kule’nin ve Tar Valon Alevi’nin simgeleri miydi? Yoksa Ateş ören Aes Sedaileri mi betimliyorlardı? Belki yalnızca bir önceki Amyrlin’in zevkinin andaçlarıydı.

Masasının iki yanında duruyorlardı. Sonunda, oturacak doğru düzgün bir sandalyesi olan doğru düzgün bir masa. Amyrlin’in çalışma odasındaydı. Oda, Elaida’yı hatırlatan her şeyden arındırılmıştı. Bu yüzden oda çıplak, duvarlar boş, ahşap paneller resimsiz ya da duvar halisiz, sehpalar sanat eserinden yoksun kalmıştı. Elaida’ya ait bir şeyin Egwene’i gücendirmesi olasılığına karşı kitap rafları bile boşaltılmıştı.

Egwene diğerlerinin ne yaptığını görür görmez Elaida’nın tüm eşyalarının toplanmasını, güvenli bir biçimde kilit altına alınmasını ve Egwene’in güvendiği kadınlar tarafından korunmasını emretmişti. O eşyalar arasında Elaida’nın planlarına dair ipuçları olabilirdi. Daha sonra incelenmek üzere kitap sayfalarının arasına konulmuş basit notlar olabilirdi. Kadının okuduğu kitap türleri arasındaki bağlantı ya da masasının çekmecelerinde bulundurduğu nesneler gibi belirsiz de olabilirdi. Ama Elaida olmadığı için kadının kendisini sorgulayamıyorlardı ve kadının hangi entrikalarının daha sonra dönüp Beyaz Kule’yi ısıracağını bilmek imkânsızdı. Egwene o eşyaları gözden geçirmeyi, sonra Kule’de bulunan bütün Aes Sedailerle görüşmeyi ve ne ipuçları sakladıklarını belirlemeyi planlıyordu.

Şimdilik elleri doluydu. Başını iki yana sallayarak Silviana’nın raporunun sayfalarını çevirdi. Kadının gerçekten de etkili bir Vakanüvis olduğu ortaya çıkıyordu, Sheriam’dan çok daha etkili. Kule’ye sadık kalmış olan kadınlar Silviana’ya saygı duyuyordu ve Kızıl Ajah da, Vakanüvis olarak aralarından birini seçen Egwene’in barış teklifini –en azından kısmen– kabul etmiş görünüyorlardı.

Elbette, Egwene’in belge yığınının dibinde iki sert kınama mektubu da vardı –biri Romanda’dan, diğeri Lelaine’den. İki kadın cömert desteklerini, verdikleri hızda geri çekmişti. Şu anda Egwene’in Beyaz Kule’ye düzenlenen saldırı sırasında yakalanan damane’leri ne yapacakları konusunda tartışıyorlardı ve Egwene’in onları Aes Sedai olarak eğitme planı ikisinin de hoşuna gitmemişti. Romanda ve Lelaine daha seneler boyunca Egwene’in başına bela olacakmış gibi görünüyordu.

Raporu kenara bıraktı. Akşamın ilerleyen saatleriydi ve balkonuna açılan ızgaralı kepenklerin arasından ışık sızıyordu. Onları açmadı, loş sessizliği tercih ediyordu. Yalnızlık hoştu.

Şimdilik odanın sade dekorasyonu onu rahatsız etmiyordu. Evet, ona Çömezler Sorumlusu’nun çalışma odasını hatırlatıyordu, ama kaç duvar halısı asarsa assın o günleri unutamazdı, Vakanüvisi Silviana iken olmazdı. Bu sorun değildi. Egwene neden o günleri unutmak isteyecekti ki? En tatmin edici zaferlerinden bazılarını o günlerde kazanmıştı.

Gerçi, bir kez daha irkilmeden oturabilmekten kesinlikle şikâyeti yoktu.

Egwene hafifçe gülümseyerek Silviana’nın bir sonraki raporunu inceledi. Sonra kaşlarını çattı. Kule’deki Kara Aes Sedailerin çoğu kaçmıştı. Silviana’nın dikkatli, akıcı el yazısı ile yazdığı bu rapor, Egwene’in terfi ettirmesini takip eden saatlerde Karalardan bazılarını yakalamayı başardıklarını, ama bunların en zayıfları olduğunu anlatıyordu. Karaların çoğunluğu –altmış Kara Aes Sedai– kaçmıştı. Egwene’in daha önce fark ettiği gibi, adı Verin’in listesinde olmayan bir Temsilci de buna dahildi. Evanellein’in ortadan kaybolması, kadının Kara olduğuna dair güçlü bir göstergeydi.

Egwene kendi kendine kaşlarını çatarak bir başka rapor aldı. Beyaz Kule’deki tüm kadınların Ajahlarına göre listesiydi, pek çok sayfadan oluşan kapsamlı bir listeydi. Pek çok ismin yanında birer not vardı. Kara, kaçtı. Kara, yakalandı. Seanchanlar tarafından kaçırıldı.

Son grubu görmek can sıkıcıydı. Saerin, ileri görüşlülük göstererek, saldırının ardından tam olarak kimlerin yakalandığını belirlemek için sayım yaptırmıştı. İki düzinesi tam Aes Sedai olmak üzere yaklaşık kırk Kule sakini geceleyin yakalanmış ve alınıp götürülmüştü. Tıpkı yatma zamanında çocuklara anlatılan, kötü çocukları kaçıran Fades ya da Yarı-insanlar hakkındaki uyarılar gibiydi. Bu kadınlar dövülecek, hapsedilecek, birer alete dönüştürülecekti.

Egwene’in boynuna, eskiden tasmanın durduğu yere uzanmamak için kendini zorlaması gerekti. Şu anda buna odaklanmıyordu, kavrulası!

Verin’in listesindeki Kara Aes Sedailerin hepsi Seanchan saldırısından sağ salim kurtulmuştu. Ama çoğu Egwene’in Kule’ye gelip makamına oturmasından önce kaçmıştı. Velina gitmişti. Chai ve Birlen de. Ve Alviarin; Kara avcıları onu zamanında yakalayamamıştı.

Nasıl haber almışlardı? Ne yazık ki, muhtemelen Egwene’in asi kampında Kara Ajah avlaması ile bir ilgisi vardı. Egwene elini oynarken abartmaktan korkmuştu. Ama başka ne yapabilirdi ki? Tek umudu kamptaki bütün Kara Aes Sedaileri yakalamak ve haberin Beyaz Kule’ye yayılmayacağını ummaktı.

Ama haber duyulmuştu. Egwene kalanları yakalamıştı ve idam ettirmişti. Sonra Kule’deki her Aes Sedai’ye Yemin Çubuğu’yla yemin ettirmişti. Bundan hoşlanmamışlardı elbette. Ama asi kampındaki bütün kadınların bunu yaptığını bilmek fikirlerini değiştirmişti. Bu olmasa bile, Egwene’in kendi Vakanüvisinin idamını emrettiği haberi yapmıştı bunu. Silviana’nın kendini kanıtlamak için tüm Salon’un önünde, ilk olarak yemin etmeyi önermesi Egwene’i kesinlikle rahatlatmıştı. Ardından Egwene yeniden yemin etmişti ve sonra kamptaki her kadının Karanlıkdostu olmadığını kanıtlamasını istediğini söylemişti. Verin’in listesinde olmayan üç Kara Aes Sedai daha yakalamışlardı. Yalnızca üç. Ne titizlik! Verin kendini bir kez daha kanıtlamıştı.

Egwene raporu kenara bıraktı. Kaçanlar hâlâ canını sıkıyordu. Altmış Karanlıkdostunun adını biliyordu ve onlar ellerinden kaçmıştı. Asi kampından kaçanları da sayarsa, sayıları sekseni buluyordu.

Seni bulacağım Alviarin, diye düşündü Egwene parmağıyla sayfaya vurarak. Hepinizi bulacağım. Kule’nin içinde bir çürüktünüz. En kötü türden bir çürük. Bunu yaymanıza izin vermeyeceğim.

Sayfayı kenara bıraktı ve bir başkasını aldı. Bu sayfada yalnızca birkaç isim vardı: Kule’deki, Verin’in listesinde olmayan veya Seanchanlar tarafından kaçırılan ya da saldırının ardından ortadan kaybolan kadınların listesi.

Verin Terkedilmişlerden birinin, Mesaana’nın Kule’de saklandığına inanıyordu. Sheriam’ın itirafı da bunu destekliyordu. Egwene bütün Aes Sedailere Çubuk üzerine yemin ettirirken çok güçlü bir Karanlıkdostu bulamamıştı. Bir umut, yeniden yemin etmeleri Ajahlar arasındaki gerilimi azaltırdı. Aralarında Kara olduğundan endişelenmeyi bırakırlardı. Elbette, Kara Ajah’ın bulunduğuna dair kanıt vermek Aes Sedaileri zayıflatabilirdi de.

Her durumda, Egwene’in bir sorunu vardı. Önündeki sayfaya baktı. Beyaz Kule’deki bütün kadınlar Karanlıkdostu olmadıklarını kanıtlamıştı. Verin’in listesindeki bütün kadınlar gözden geçirilmişti. Bu kaçtı, bu yakalandı, bu Egwene’in makama oturduğu gün Beyaz Kule’den kaçtı, bunu Seanchanlar kaçırdı, bu o anda Kule’de değildi... ve gideli epey olmuştu. Aes Sedailer bu sonunculara karşı dikkatli olmaları konusunda uyarılmıştı.

Belki de şanslıydılar ve Terkedilmiş, Seanchanlar tarafından kaçırılanlar arasındaydı. Ama Egwene bu tür şansa inanmazdı. Terkedilmişlerden biri o kadar kolay yakalanmazdı. Muhtemelen saldırıyı önceden haber almıştı.

Egwene’in önündeki listede geriye üç isim kalmıştı. Bir Kahverengi olan Nalasia Merhan, bir Yeşil olan Teramine ve bir Kızıl olan Jamilila Norsish. Hepsi Güç’te zayıftı. Ve bu listedeki kadınlar senelerdir Kule’deydi. Mesaana’nın onlardan birini taklit etmesi ve bunu kılık değiştirdiğini belli etmeden yapması imkânsız görünüyordu.

Egwene’in içinde bir his vardı. Belki bir sezgi. En azından bir korku. Terkedilmiş bu üç isimden biri olmalıydı. Ama hiçbiri uymuyordu, hem de hiç. Bu onun içini ürpertiyordu. Mesaana hâlâ Kule’de saklanıyor muydu?

Eğer öyleyse, bir şekilde Yemin Çubuğu’nu atlatmayı biliyordu.

Kapı hafifçe çalındı. Birazdan aralandı. “Anne?” diye sordu Silviana.

Egwene kaşlarını kaldırarak baktı.

“Bunu görmek isteyebileceğini düşündüm,” dedi Silviana içeri girerek. Saçlarını eskisi gibi düzgün bir topuz halinde toplamıştı ve kırmızı Vakanüvis etolü omuzlarındaydı.

“Nedir o?”

“Gelip görmen lazım.”

Egwene meraklanarak kalktı. Silviana’nın sesinde gerilim yoktu, bu yüzden çok kötü bir şey olamazdı. İkisi çalışma odasından çıktılar ve binanın çevresinden dolanıp Kule Salonu’na gittiler. Oraya vardıkları zaman Egwene tek kaşını kaldırdı. Silviana içeri girmesini işaret etti.

Salon toplanmış değildi ve sandalyeler boş duruyordu. Köşede, beyaz bir örtünün üzerinde duvarcı aletleri vardı ve kalın kahverengi tulumlar ve kolları sıyrılmış beyaz gömlekler içinde bir grup işçi Seanchanların duvarda bıraktığı deliğin önüne toplanmıştı. Egwene duvarı tamamen ördürmek yerine, Beyaz Kule’nin saldırıya uğradığı zamanın anısına, çiçek şeklinde çerçevesi olan camlı bir pencere ısmarlamıştı. Bir daha olmasını önleme konusunda bir uyarı olarak. Ama pencere takılmadan önce, taş ustaları kenarları örüyor, pencerenin yerini hazırlıyordu.

Egwene ve Silviana süzülürcesine odaya girdiler ve bir kez daha tüm yedi Ajah’ın renklerine boyanmış olan kısa rampayı indiler. Duvar ustaları onları gördü ve saygıyla geri çekildi, bir adam şapkasını çıkardı ve göğsüne bastırdı. Odanın kenarına, deliğin tam önüne geldiğinde, Egwene sonunda Silviana’nın onu oraya neden getirdiğini anladı.

Bunca zamandan sonra, bulutlar sonunda aralanmıştı. Ejderdağı’nın çevresinde bir halka halinde çekilmişlerdi. Parlak bir güneş ışığı düşüyor, uzaktaki kar kaplı zirveyi aydınlatıyordu. Kırık yamaç ve patlamış dağın zirvesi ışıkla yıkanıyordu. Egwene haftalardır ilk defa doğrudan güneş ışığı görüyordu. Belki daha uzun zamandır.

“İlk önce bazı çömezler fark etti Anne,” dedi Silviana yanına gelerek. “Ve haber çabuk yayıldı. Küçük bir gün ışığı halkasının bu kadar olay yaratacağı kimin aklına gelirdi? Aslında ne kadar da basit bir şey. Daha önce görmediğimiz bir şey değil. Ama...”

Işıkta güzel bir şeyler vardı. Bir sütun halinde yere vuran ışık, güçlü ve saf. Uzak, ama çarpıcı. Unutulmuş bir şey gibiydi, ama bir şekilde yine de tanıdıktı; uzak bir anıdan parlıyor, bir kez daha sıcaklık getiriyordu.

“Bunun anlamı ne?” diye sordu Silviana.

“Bilmiyorum,” dedi Egwene. “Ama görmek keyif veriyor.” Duraksadı. “Bulutlardaki o açıklık doğal olamayacak kadar düzenli. Bugünü takvimde işaretle Silviana. Bir şey oldu. Belki ileride ne olduğunu öğreniriz.”

“Peki Anne,” dedi Silviana yine delikten dışarı bakarak.

Egwene hemen çalışma odasına dönmek yerine Silviana ile birlikte orada dikildi. Uzaktaki o hoş, asil ışığa bakmak çok rahatlatıcı geliyordu. “Yakında fırtınalar gelecek,” der gibiydi ışık. “Ama şimdilik, ben buradayım.”

Ben buradayım.